<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="ita000150" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ita">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Amore opera a caso</title>
        <title type="sub"/>
        <author>
          <persName>
            <forename>Mattias Maria</forename>
            <surname>Bartolommei</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q55225369</idno>
          <idno type="pnd"/>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.de/books?id=wm7z5VLDs_wC</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Bartolommei, Mattias Maria: Amore opera a caso. Firenze: All'Insegna della Stella, 1668.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="federigo" sex='MALE'>
            <persName>FEDERIGO</persName>
          </person>
          <person xml:id="brandello" sex='MALE'>
            <persName>BRANDELLO</persName>
          </person>
          <person xml:id="leonora" sex='FEMALE'>
            <persName>LEONORA</persName>
          </person>
          <person xml:id="giovanni" sex='MALE'>
            <persName>DON GIOVANNI</persName>
          </person>
          <person xml:id="isabella" sex='FEMALE'>
            <persName>ISABELLA</persName>
          </person>
          <person xml:id="enrigo" sex='MALE'>
            <persName>DON ENRIGO</persName>
          </person>
          <person xml:id="alfonso" sex='MALE'>
            <persName>DON ALFONSO</persName>
          </person>
          <person xml:id="lisetta" sex='FEMALE'>
            <persName>LISETTA</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2022-09-30">(LG) first encoding and formatting. Paratexts removed.</change>
        <change when="2023-02-08"> (LG) updated formatting. </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1668">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation active="INSERT" name="wikidata" passive="INSERT"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head>PERSONAGGI.</head>
        <castItem>Giovanni.</castItem>
        <castItem>Federigo <roleDesc>suo Fratello.</roleDesc></castItem>
        <castItem>Isabella <roleDesc>lor Sorella.</roleDesc></castItem>
        <castItem>Lisetta <roleDesc>lor Serva.</roleDesc></castItem>
        <castItem>Brandello <roleDesc>lor Servitore.</roleDesc></castItem>
        <castItem>D. Alfonso <roleDesc>Vecchio.</roleDesc></castItem>
        <castItem>Leonora <roleDesc>sua Nipote.</roleDesc></castItem>
        <castItem>Enrigo <roleDesc>Figliolo di D. Alfonso</roleDesc></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>LA SCENA Rappresenta Milano.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ATTO PRIMO</head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA PRIMA.</head>
          <stage>Notte. D. Giovanni, Enrigo ferito. Civile.</stage>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>IL Sangue, che le vene spargono, non ha poter veruno per debellare la mia invitta costanza. Può ben la barbarie degl'avversarj con detestabili tradimenti trionfare della mia vita: ma non già impadronirsi della generosità del mio Spirito. Sò, che all'uomo connaturali sono le miserie, e propri gl'infortuni. Il pensiero generoso hà per suo ricetto l'anima medesima questa ad ogni avverso incontro è totalmente superiore.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>I vostri nobili sentimenti con forza non conosciuta à se traggono ogni mio affetto. Venite, o Cavaliero, e consolatevi nel ressetter, che il ricercare della cagione, per la quale opera il Cielo: altro non é che un volere la mente abbagliare in quella luce purissima, che ogni avvenimento quaggiù produce. Ma se non vi è discaro, palesatemi vi prego come segui l'accidente.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Sentite, poc'anzi io men' andava per una contrada non molto da questo luogo remota accompagnato solamente da numerosa turba di funesti pensieri, quando improvvisamente fui assalito da non conosciuto nemico, et al colpo restai ferito nel sinistro braccio; Impugno la spada, avvento colpi contro l'avversario: Allo strepito dell'Armi, accorrono con lumi i circonvicini abitanti; Chi mi ferì, per tema di non esser da me discoperto, con veloce fuga dagli occhi miei s'involò.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>lo a caso in quel luogo comparvi, e rimirandovi bagnato nel proprio sangue, stimolato dal vostro nobile aspetto, col mio aiuto qui vi guida, Già siamo vicini alla mia Casa, in quella resterete servito, e si porgerà al vostro male proporzionato il rimedio.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>La Nobiltà è una luce così risplendente, che rifulgendo agli occhi di tutti, à niuno si può celare; però mi sembra strano di non sapere il nome di colui, al quale professo obligazione così riguardevole.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>L'esser io fin da’ primi anni di continovo stato alla Corte di Madrid in servizio del mio Re, è vera cagione di questo effetto; ma non è tempo di più ragionare: ancora stilla, e tramanda Sangue la ferita. Questa è la mia Casa</p>
            <p>apre.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Oh Dio! che vedo! Li pure alberga Isabella, da me, quanto l'anima mia adorata.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Che dite Cavaliero fra voi? Forse dubitate?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>No, mio Signore; ma il riconoscermi oppresso da tanti benefizj mi rende confuso, ora ben conosco esser questi il fratello d’Isabella, che per tanto tempo è dimorato alla Regia di Madrid.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>La modestia in simili contingenze è totalmente intempestiva.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Che farò? dubbiosi miei pensieri, risvegliati miei affetti, suscitato mio amore, porgete alla perplessa mia mente un verace consiglio.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Il mio affetto si chiama dalla vostra tardanza grandemente oltraggiato; e tanto più mi querelo, quanto che riconosco, che anco una menomissima interposizione di tempo, apporta alla vostra salute considerabil danno.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Sì risolvei. Chi soggiace alla forza d’Amore ben comprende, che egli solo con violenza comanda, con potente forza costringe, con assoluto dominio di tutti liberamente dispone, e per conseguir quanto brama ben fa con arte maravigliosa, con gl’ammanti medesimi della verità ricoprir la menzogna.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ancora con questa irresoluzione volete tormentarmi?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Signore considerate, che il non avere io con voi carattere veruno di servitù, ricevere così gran favore.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Non più; Venite; che chi nobile fossi il natale per natura, per inclinazione a opera così laudevole esser dee sempre disposto.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>La vostra. cortesia con gli impareggiabili suoi eccessi m'annoda la lingua (e vero) per esprimere accenti; ma disciolto, e libero l'affetto à voi tutto ossequioso si consacra. Così forse mi sortirà di parlare ad Isabella.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Venite adunque.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Vi seguo mio Signore. Amore già che tu operi a caso, soccorri un tuo fedel servo</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SECONDA.</head>
          <stage>Brandello, e Federigo.</stage>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O finitela mai più. Questo vostro gridare mi cava di proposito.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Se io ti lascio la vita, e la maggior prova ch’io faccia della mia sofferenza, furfante vigliacco.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>E pur lì, io v'ho inteso; ma in conclusione, che mancamento ho io fatto, che voi m'abbiate à vituperare à questa foggia?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Giuro al cielo, che me la pagherai, non so più contenermi, et anco ardisci di chiedermelo?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Io non vi chieggo nulla; fermatevi, dite; ma tenete le mani à voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Dalla tua balordaggine dependono le mie disavventure, et allora, che nel sangue del mio nemico spegner si doveva il mio sdegno, tu Servo infame m'impedisci una giustissima vendetta:</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Io non ho auto mai tal pensiero, e quanto alla mia volontà era bella, e buona, ma se poi l’animo non è stato tanto, incolpate la mia natura, e non Brandello:</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Ma perche, come io t’aveva imposto, allora che io menava le mani col mio avversario, non l'assalisti per di dietro avventandogli colpi mortali?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>E per questo siete in tanta collera, e non per altro?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>E ti par forse poco? Non mi potevi colpire più sul vivo.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O Sentite le mie ragioni, e poi fatemi il peggio, che potete, perche badate bene. Se la va per giudizio non me ne manca; Della bravura poi non tassando nessuno; basta, no stà bene a me il lodarmi, ch’oramai mi son dato a conoscere più d’una volta: Voi m’avevi comandato, che, mentre voi, e ‘l vostro nemico menavi le mani, io pian piano, per didreto, me gli accostassi, e a buon'a buono gli ficcassi un pugnal nelle rene; non egli vero?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Così appunto, ma tu perche non esequisti?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Oh dirò a V. S. voi menavi le mani al buio, e io non potevo veder’il dinanzi, o il diriero del vostro nemico, e se per disgrazia io megli fussi accostato, e l'avessi ammazzato per dinanzi, io l’arei ammazzato a rovescio di quello che volevi voi, che mi avevi detto ammazzalo per di dietro; e cosi aurei fatto uno sproposito, e voi al vostro solito averesti dato nella bestia.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>La tua balordaggine servirà sempre di rimprovero alla mia imprudenza per essermi fidato di te in affari tanto importanti; non ti stimavo però così vile.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Queste son cirimonie che meco non occorre farle, e spero, che di rado ci troveremo in simili frangenti; ma dato, e non concesso, che ci si desse mai più questa disgrazia, di far voi quistione alla mia presenza, e che si vegga lume, conoscerete se io vi saprò servire dall'amico: Egl’è ben vero, che quel vostro nemico, è un bravo par suo; e per quanto ho conosciuto v'ha reso tre pani per coppia: basta anco voi vi siete portato da valoroso, e dove anno mancato le mani anno supplito i piedi, che del resto era negozio imbrogliato.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Taci se non vuoi ch’ io ti faccia pagar quelle pene, che sarebbono dovute al tuo mancamento, e avverti, che se di questo accidente anco tu parli col pensiero ad alcuno, raddoppiandoti il gastigo, ti farò comprendere, che m'offendi in quello, che più mi preme:</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Starò zitto più che il silenzio; né anco un'argano mi caverà parola di bocca.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Entra in Casa, accendi il lume, e ne miei appartamenti terreni vigilante m'attendi, ove in breve verrò per riposarmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>M’è riuscita meglio ch’io non pensavo. Buonanotte a V. S. entro in Casa e se per fortuna voi vi riazzuffarsi col vostro nemico, chiamatemi subito, che io sbucando fuora col lume vedrò il dinanzi, e il di dietro, e senza pericolo di fare errore l'ammazzo, con la maggior facilità del mondo.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA TERZA.</head>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>Federigo</speaker><stage> solo.</stage>
            <p>Empia fortuna; con generosa tolleranza, ben saprà l'animo di Federigo superar le tue pazze vicende, e se poc'anzi contraria alle mie giuste brame, con barbaro rigore t' opponesti, non per questo cede al mio desiderio. Che vale posseder ricchezze, e oro con tutti quegl’altri che di fortuna si chiamano; Se poi gli amori d’Enrigo con mia sorella ponendo in dubbio il mio onore, premio sicuro della virtù, e ferma base della Nobiltà, oscurano in me si riguardevol pregio? Sapendo che tra di loro passano in tempo di notte amorose intelligenze; e queste va arditamente proseguendo il perfido Enrigo, senza né meno dimostrare verun desiderio di coonestare i suoi affetti, col divenir ad Isabella Consorte; Onde per disprezzo cosi potente, tentai di privarlo di vita; ma non volle aderir la sorte, a così degno sentimento. Ritornò di Madrid D. Gio: mio Fratello, il quale essendo di me maggiore, gode nella casa insieme, con la progenitura ogni facultà; e perch’egli è dotato dal Cielo di spiriti generosi, et ardenti, preveggo, che pervenendo alla sua cognizione le follie d’Isabella precipiterebbe in ogni più severa vendetta, e la Regia Camera per avventura diverrebbe padrona d’ogni nostra sostanza; Onde tacendo a D. Gio: ogni fatto, riserbo alla mia spada si convenevol vendetta. Preparati pure perfido Enrigo a rimaner tra pochi momenti vittima del mio sdegno.</p>
            <stage>Appartamento di Federigo</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA QUARTA.</head>
          <stage>D. G: Che sta medicando la ferita a D. Enrigo. Isabella svenuta sopra una Seggiola, Lisetta, e Brandello, che tengono il lume.</stage>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Tieni il lume tu, che sei avvezza a vedere il sangue, più, che non son’io.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>O bell'uomo! io non ho tant’animo; e poco posso stare a far compagnia alla Padrona, sentendomi per la paura scorrer per la vita un freddo cosi grande, che mi fa venir meno.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>S'io t’avessi a riscaldar'io, vorrei adoperar altro che fascine: Via. tien qui, ch’io mi sento nello stomaco una gran revoluzione, e non vorrei per le ferite di questo Cavaliero far un recipe poco à proposito: vorrei pure andar Via. per avvisar il mio Padrone di tutto l'imbroglio.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Tù ci starai à tuo marcio dispetto; ò poltroneria benedetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Respirate pure è Signore per che lieve è la ferita, e questo prezioso balsamo, che vi ho applicato, ben presto con la sua potente virtù, vi renderà sano.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Più l'abbondanza delle mie obbligazioni che il dolor della ferita, anzi lo svenimento d’Isabella m'accora.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Per rinvenirla ci vorrebbe altro, che lisiravite, e Signore vò io a cercare di qualche Medico?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Non ti partire che in breve da si leggiero accidente è per risorgere Isabella</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Non trovo modo di scappar via.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Ai da star qui se tù crepassi.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>E degna finalmente di compassione la debolezza delle femmine; mia sorella allo spargimento di poche stille di sangue semiviva sopra quella sedia riposa.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Tornate pure al consueto ufizio abbandonati miei spiriti.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Qual pena io soffro per veder turbata, e confusa tutta la vostra casa ò mio Signore</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Questa compatisce il vostro infortunio e se n'addolora, ma gode all'incontro della propria sufficienza in servirui.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Fratello amato qual dolore m'abbia l'anima oppressa, il trascorso accidente ben ve lo dimostri.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Uh Signor Padrone, guardate come l'è palida nel viso, par ch’ella n'abbia tocche lei medesima. Uh l’è mozzina!</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>(Mi penetra al cuore ò D. Gio. d’aver così fieramente agitata questa nobil Signora)</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Queste sono di quelle alterazioni, che tosto si posano. Non dovete dunque prenderne affanno: Tanto maggiormente, che chi tiene infermo il corpo per non renderlo in stato peggiore, e d’uopo, che tranquillo almeno, e placido conservi l’animo.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Vivete dunque quieto, si per la speranza d’una più facil salute, come per la certezza dell'affetto col quale resterete servito da lui.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <stage>Federigo, e detti.</stage>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>SON queste larve, che appresentate all'immaginazione mi confondono la mente? Ah che una somma, e strana maraviglia, introducendo nel mio seno un freddo gelo, resto quasi senza sentimento immobile.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Ecco il Padrone, o questa è maiuscola; trova qui il suo nemico, o che bella zuffa.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Federigo accorrete ancora voi a porgere aiuto a questo nobil Cavaliero, che da ignoto ferro fu poc'anzi crudelmente ferito.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Federigo ecco dove m'ha ridotta la perfidia della mia sorte.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Anzi i tuoi malvagi sentimenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Or'è tempo di rallargargli le ferite, Animo; l'ammazza sicuro.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Caro Federigo una magnanima, e degna pietà introduca nel vostro petto per quest o Cavaliero affettuosi sensi di compassione.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Anzi forti stimoli di vendetta; E pure la prudenza m’impone al silenzio.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Padroncino mio aresti voi qualche segretino per guarirlo?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>(Anzi un mortifero veleno per costo ucciderlo; farò cuore, e dissimulando ben saprò far risorgere il caduto onore) Enrigo mi dispiace il vostro male.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Questo è un brutto principio per vendicarsi.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>E Cavaliere costui?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Si si è nobile. Oh Cielo!</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>E Federigo ben lo conosce, e palesandovi la sua preclara stirpe, tanto maggiormente crescerà in voi il desiderio di servirlo. ) Et a me l'amore, e l'affetto)</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Età me, oltr’all'obbligazioni la fede e la costanza.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>E tempo, che lasciamo riposare questo affaticato Cavaliero.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>D. Gio. , Federigo, ad ogni occorrenza è pronta per voi la mia spada, il mio sangue, la mia vita.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Le vostre cortesi maniere, m'obbligano ad un'affetto perpetuo.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Esibizioni così grandi, con lieto cuore accetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>La compassione, o la paura lo rende più mansueto.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Partiamo dunque.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Viseguo, ma con voi resta ogni mio affetto</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Addio Enrigo; (Prego il Cielo, che precorra alla comparsa del nuovo giorno la tua morte).</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Addio Signore riguardatevi sapere, non dimenate troppo il braccio, perche da certi moti violenti di mano, esce poi fuora il sangue.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Andate pure, o miei Signori, lasciandome ripieno di ogni contento, per la vostra adorata vista, per la vostra cortese assistenza.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Brandello.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Resta a servir D. Enrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Oh Diavolo.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Che dici?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Dico che non sono il caso intorno a malati, come poco pratico de medicamenti, e nemico capitale della dieta.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Resta, e taci. La tua diligenza in ben servirlo, sarà il maggior'argomento che possa provarmi la tua fedeltà.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Il mio felice augurio vi renda prospera questa notte?</p>
          </sp>
          <stage>Via.</stage>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Con pensar, che leggiero, è il vostro male, godete un riposo non interrotto</p>
          </sp>
          <stage>Via.</stage>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Considerando il mio affetto ò Enrigo, passate pur quiete quest’ore.</p>
          </sp>
          <stage>Via.</stage>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Se voi guarderete la mia gratia sò, che ve n' innamorerete.</p>
          </sp>
          <stage>Via.</stage>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Se vi lascierete medicar da me, nel termine di pochi giorni, ò creperete, o à dirvi buono, rimarrete storpiato.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA VI.</head>
          <stage>Enrigo, e Brandello.</stage>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>O mezzo le ferite del braccio (e per mezzo di queste appresso lsabell adimoro) risanano le ferite del cuore! Ò come per queste diviene Balsamo amoroso il mio sangue!</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Questo discorso non mi pare troppo da ammalato, Voglio accostarmi con la mia solita prudenza, a sentir quel che dice e farne il Referendario al Padrone.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>O quanto, mia adorata Isabella, mi sembrarono le tue pupille (mentre in vedermi ferito, quasi sgorgarono il pianto più dell’usato luminose, e chiare!</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Chiare? parla delle chiare, che se gli son messe sulla ferita; fin qui non c'è malizia.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Tirati da parte.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Ero qui per tutte l'occorrenze necessarie, tanto di male, che di bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Ti ringrazio della cortesia.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Questo non volere ch’io gli stia vicino, non è troppo buon segno.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>La corrispondenza con la quale onorò Isabella i miei affetti obbliga la mia fede, e vuole eterna la mia costanza, ma se a tanta umanità. Che fai? che vuoi?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Io non vo niente, io stavo così in orecchi vicino alla sua ferita, per sentire se il dolore cresceva. L'hò impicciata bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Molto è semplice il servo! resto obbligato à questa tua diligenza in assistermi, et à suo tempo ne riceverai segni di gratitudi. ne. Tirati da parte.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Vorrei però raccapezzare qualche cosa di quel che dice, per che quel brontolare da se solo m'insospettisce indigrosso.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>L'introduzzione col mezzo di Lisetta ottenuta da me per lungo tempo in questa Casa, è una catena saldissima d’obbligazioni che troppo lega un'animo nobile: la beltà d’Isabella altro non è, che un riacceso calore che il cor mio con troppe vigoro le fiamme fomenta.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>fomenta?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Che dici? per che tanto e accosti?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Oh io mi sono accostato per che io hò sentito che Vofignoria ha detto fomenta, e credendo (in tuono furberie) e credendo di co, che Vosignoria chiedessi una fomenta, da fomentare la ferita, io megl'ero accostato per servirla col fomentare, e rifomentare quanto fosse stato bisogno.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>La balordaggine di costui si cangia in impertinenza; dimmi ov’è il letto nel quale io devo riposarmi?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Per trovare il letto di Vosignoria si devono passare queste due camere; venga meco, la condurro, spoglierò insegnandogli quei luoghi, ove ben spesso adagiarsi bisogna.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Recuso questa cortese offerta, benche grata mi sia la tua prontezza, per che voglio solo entrar nella Camera, e senza spogliarmi prendere un breve riposo.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Gli è più furbo di me à un gran pezzo. Orsù buonanotte à Vosignoria mi tratterrò in questi appartamenti; e se questa notte la ferita facesse il buffone, e le desse fastidio la tasta, faccia capitale di me, che son posto qui per quest' effetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Spero di non havere à incommodare, e qual dolore può tormentarmi vicino alla mia cara Isabella? Amore se operi a caso, dimmi almeno da si prodigioso avvenimento, che mi prepari?</p>
          </sp>
          <stage>Via.</stage>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Costui seguita à bisbigliare, gl'ha roba su lo stomaco. O Padrone Padrone questo è un certo imbroglio, che chi l'intende, e chi non l'intende; ma ch’importa à me cercare i fatti d’altri, e fare il bell’ingegno, con lo speculare i rigiri del prossimo à rischio, che mi sia rotto il mostaccio. Se egli è ferito, suo danno. Se D. Gio: se lo mette in casa, sette suo. Se la Padrona, e la serva ci anno assegnamento, buon pro li faccia: I giuocherei, che ci vuol seguir del male, e che a conto di questa ferita ci vuol nascere, qualche gran rottura, e che doppo il cerotto incarnativo per le ferite d’Enrigo, , il Padrone hà d’aver bisogno dell'unguento Rosino per risaldare le piaghe del suo vituperio. Io per me vuò far le viste di non vedere, e per non vedere vuò serrar gli occhi, e riposando le stanche membra, non vuò mai, che si dica, che Brandello veglia per guardare i fatt id’altri. Da un canto, po' poi io crepo di ridere. E fai se D. Gio: dice balordo a me? Io ho pure a sognare le belle cose! La Padrona vede il ferito, e si sviene, il fratello dice per amor del fatigue; Sangue appunto, basta, da ultimo è buon tempo; Padrona, e Serva d’accordo il resto lo canta l'Organo. Buona notte Brandello.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA VII.</head>
          <stage>Federigo, e Brandello addormentato.</stage>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>L'Onore tra le grandezze all’Uomo compartite, è il Sole fra le Stelle; Questo con la Divina sua virtù ogni cosa avviva; Quello con la sua potente magnificenza ogni nostra operazione rende chiara, e rilucente; l'uno per l'interposizione di fosca, e densa nube s'oscura, altro per ogni lieve macchia, s'ottenebra: Chi dunque generoso risolve con l’altrui Sangue sottrarsi dagl’evidenti pericoli di sminuir’il suo onore, non può che essere stimato degno d’eterna gloria. Già vinto dal sonno vera immagine di morte, riposerà privo di sentimento il perfido Enrigo; Onde ben mi sortirà, trapassando nella sua Camera, con questo ferro, replicando alla parte offesa nuovi colpi, render'insanabile la ferita, e certa la sua morte, venendo in si fatta guisa a liberar da ogni sospetto, non solo il fratello; ma la mia persona ancora.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Hau. Tant'è questo dormir senza cena. re mi fa sognar le più pazze cose, che sveglierebbero un Tasso.</p>
          </sp>
          <stage>Sbadiglia.</stage>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Brandello? o là</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Eccomi Signore Gente, aiuto, Cerusici, che vi s’è sfasciato la ferita?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Taci furfante, che il tuo sangue</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O poveraccio se gl'è avviato il sangue aiuto, soccorso.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Taci, che la tua vita ne pagherà le pene</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O il cielo vi ci hà mandato; Siate voi benedetto, presto. venite meco.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>E dove?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Nella Camera d’Enrigo perche se gli devono esser sciolte le fasce, e la ferita getta il sangue a biscia.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Io t’ho chiamato, e non Enrigo, quale stà dormendo per non più risvegliarsi; E dove la pietà d’un fratello fra molli piume l'accoglie, il giusto sdegno dell'altro gli prepara il feretro. Taci quietati, o ch’io ti uccido.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Fate pure i vostri bisogni, mai più che l'ammazzi, e finisca questa musica.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XVIII.</head>
          <stage>D. Gio: Federigo, e Brandello.</stage>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>E così potente in me la dimenticanza, che ho tralasciato d’interrogare il Cavaliero, ove sia la sua abitazione per darne gl'opportuni ragguagli.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Maladetta mia sorte, ecco di nuovo mio fratello.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Maladetto Brandello, messo per stanga di mezzo a tanti imbrogli.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Egli con i generosi suoi tratti, col maestoso suo portamento s’è reso assoluto Signore della mia volontà, e supremo Padrone d’ogni mio affetto</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Gia che le Stelle ad ogni mia brama son contrarie, mi prevarrò della finzione per colorire il mio pensiero.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Già che le Stelle mi richiamano alla stalla del letto, non potendo né meno avere il mio onorato porcile, per fuggire ogni pericolo m’ingegnerò s'io non posso dormire, almeno di russare.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Come qui Federigo?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Come qui D. Gio?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Non faccino questa domanda a Brandello, ch’egli risponderà come il Topo nella trappola, o in bocca salviatis saltandis per maladetta rabbia.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Signore qui mi portai per vedere, se niente occorreva al ferito Cavaliero, essendomi molto a cuore la sua salute,</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Come veramente è ammirabile l’unione de nostri voleri! la medesima cagione quà mi trasse.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Puh, e quasi?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>O compiacetevi dunque, lasciando a me questa cura ritirarvi alle vostre stanze.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ben m'accorgo, che la generosità del vostro cuore congiunta aduna verace benevolenza verso il nostro Cavaliero, sdegna, che altri con maggiori espressioni lo superi.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Signore confesso che penetrasti à conoscere l'intimo dell'anima mia. E così vigoroso, e potente l'affetto; che per quell’infelice Cavaliero racchiudo nel seno.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Ch’io arrabbi s'io lo credo, o tò.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Quietatevi ch’io vi compassiono. La virtù è un'aurea catena, che con dolce forza à se guida, e conduce ogn'anima. Ma contentatevi per ora, ch’io possa servir da per me stesso questo Cavaliero, e voi potete a vostro libero compiacimento portarvi a godere il necessario riposo.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Se il Padrone ha bisogno del Servitore; benissimo ogni cosa.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Infelice mia sorte! Se così vi aggrada concorro con lieto cuore ad ogni vostro desiderio; ma tornerebbe meglio che io</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Non occorr’altro, partite pure.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Sig. io non repugno alla sua volontà.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Già m’avanzo nelle sue stanze, persuadendomi con giusta ragione, che il dolore della ferita, non gl'arà per ancora permesso il riposo.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA IX.</head>
          <stage>Isabella vede da una portiera Federigo, et si ritira.</stage>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>LA fortuna col tramandare alla nostra infelicità infausti avvenimenti gode, e festeggia. Questa furia d’Inferno tien velate le pupille per dimostrare, che senza riguardo veruno ognun ferisce, et abbatte.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>In quanto agl’occhi chiusi, io son da quanto la fortuna sicuro; Non vi è altra differenza, che lei va dove la vuole, et io non posso nè meno andare nella coltrice a contentar le pupille di queste palpebre.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Alla Portiera.</p>
            <p>Amore provido Maestro de ogni sagacità m'insegna ad udire, quanto tra le posta discorrer Federigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Ch’io debba per alta necessitade soffrire d’apprestare, non solo la Casa, ma la propria Camera ancora, a chi crudelmente mi trafigge con involarmi l'onore, è barbarie troppo grande; oh Destino nemico! Poc'anzi avventai colpi contro l'empio Enrigo per privarlo di vita, ma a cagione di sinistro fato non si potè effettuare la mia giusta resoluzione; D. Gio. non consapevole de suoi amori con Isabella nella propria casa l'accoglie; ragionevoli cautele mi vietano il palesare l'altrui tradimento; ogni congiuntura mi viene interrotta: ma se non trionfa di me la morte, poc’ore avanzerà il tempo, che facendo del mio nemico miserabile, e compassionevole scempio, si ridurranno in quiera, e placida. Calma i mei sollevati, e tumultuanti pensieri. E la seguimi.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Vengo; Se costui non ha da morire, se non per le vostre mani, vuol campar un pezzo. S’io non m'inganno.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>E perche non ho forse giusta cagione?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Giustissima.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Mi manca forse coraggio?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Questo non sta me il giudicarlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Proverà i colpi di quella mano.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Se può avvedersene si mescoleranno.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Federigo non fa temere.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>E lui non è monco.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Morrà Enrigo, perche m'offese.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Più tosto perche nacque.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA X.</head>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D: Gio:</speaker><stage> solo.</stage>
            <p>INtesi quanto io bramavo; Eseguirò con prontezza i suoi voleri, et godendo ora contento me ne volo al riposo, godendo d’aver ritrovato un'amico si degno.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA. XI.</head>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>Isabella</speaker><stage> sola.</stage>
            <p>Le voci di Federigo altro non furono, che di spietati fulmini, che ogni mio contento, ogni mio bene, ogni mia felicità anno improvvisamente ridotto in cenere. E vero, che riguardando alla mia nobil qualità offesi il proprio decoro con dare per mezzo di Lisetta introduzione ad Enrigo; ma l'amor mio non è vulgare, nè sottoposto alla servitù vile del senso, già che per altra cagione l'aure vitali non respira, che per un'armonica unione de nostri voleri, per un desiderio eccessivo del suo bello, come barlume, però di quella luce, che fulgureggiante racchiude nell'anima; la quale per dimostrare la sua perfezione; que’ reflessi ne tramanda al corpo, che se bene vaso abbietto di terra Oro così fino conserva; Onde mi risolvo, già che vedo pronta l’occasione di prevalermene. Benche a D. Enri go sia incognito il mio carattere, con tutto ciò scriverò queste poche righe le quali nella loro scarsezza molto conterranno.</p>
            <stage>Si mette a scrivere.</stage>
            <p>Ma sento strepito, estinguerò il lume, e per fuggire ogn'avverso incontro mi partirò.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA X.</head>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>Enrigo</speaker><stage> solo.</stage>
            <p>СOme alla mia comparsa s’oscurò questa camera? Io pur viddi il lume, e subito s’è spento; tornerò alla mia stanza, e con altra luce qui farò ritorno.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA X.</head>
          <stage>Brandello, e D. Enrigo.</stage>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO</speaker><stage>con lume.</stage>
            <p>CH'io arrabbi se in questa Casa non par che si faccia capo a niscondere; Chi corre in qua; chi girà in la, chi su, chi giù; Che so io per me; una gran confusione c'è egli. Della cena non se ne discorre, del dormire è negozio spedito. Questo ferito ha messo sottosopra tutti. Io sto quasi, quasi per dire che mi farebbe messo più conto toccarne: almanco io starei a letto, e mangerei qualche poco. Vuò provare s’io posso addormentarmi a sedere. Già che per la bocca non c'è ristoro, darlo almanco alle mie affaticate pupille</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Mà come qui ritrovo inaspettatamente il lume.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>L'ammalato si leva in sogno.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Dimmi per qual cagione poc'anzi smorzasti il lume.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Non lo diss'io che e' sognava? Eh via Signore tornate al letto prima che voi vi destiate, le ferite anno bisogno di dormire, Vosignoria faccia a mio modo.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Ti domando à che fine tù vole-</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Chetativi perche voi vi desterete; so ‬che voi sognate, Non è il primo, che si levi, e discorra in sogno. ‬</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Non dormo nò: son purtroppo desto, e ti chiedo per qual cagione fù da te spento quel lume?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O come e' non dorme, peggio per lui; il male gl'ha dato alla testa. Briaco non può esser per che non ha beuto.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Che mi rispondi?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Io non vi rispondo nulla. Dite il vero che vi pareva che io avessi risposto? Non v'hò risposto da galant'huomo; tanto ve lo direi; mi dispiace ben del vostro male, ma ritornate a letto.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Io son sanissimo di mente, e nel corpo poco indisposto, e voglio da te sapere à qual fine spegnesti quel lume, appaga ti prego questa mia curiosità.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>La curiosità è bella, e buona, ma io non hò spento lume nè puntone poco, se però non fussi io, che sognassi, e per non fare errore dire vi paio io desto bene?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Benissimo.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O come io son desto che in questo mi fido di voi) vi dico, che certo, certissimo, di la da arcicertissimo, ch’io non hò spento il lume.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Già, che tu dici (e io voglio crederci) di non averlo smorzato, palesami almeno, perche tornasti ad accenderlo?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Di malo in peggium. Oibo?r non mi demandate questi spropositi. Io non ho spento, nè acceso lumi che è un’ anno.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Io poc'anzi l'ho veduto in questa camera.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Che?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Che questo lume era spento.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Adunque c'era buio.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Certo.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O non conoscete voi, che vò sognate? se in questa Camera c'era buio come ci avete voi potuto vedere un lume spento? Eh ritornate al letto, e finite di sognare.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Non vorrei insospettirmi; ma le negative del servo, e l'avere in brevi momenti veduto estinguersi, e riaccendersi questo lume rinvigorisce il timore: ma che vedo? Oh Dio!</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Guarda luci spietate, che mi straluna addosso.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Quasi giovami credere essere avvolto tra sogni. Oh Dio, che leggo! Chi barbaramente ti feri sappi ò D. Errigo, che cifre son queste? così con tronchi accenti mi lasci, con la mente confusa, fra mille fantasmi vagante, ed accennando di svelarmi il nemico, più confusa rendi alla mente la cognizione del vero? qui non è diimorato altri che il servo. Egli perciò scrisse.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Io l'hò per impazzito affatto, Signor D. Enrigo, io sono stato messo qui per guardarvi, e non desidero se non il vostro bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Già mi è noto, ò mio caro, che molto la mia vita t’è à cuore .</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O di questo statene arcisicuro.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Sò che ti è palese il mio nemico.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O questa ci calza; e chi v'ha detto questa cosa? di qual nemico parlate voi?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Di quello, che in quella notte m’assalì.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Saldo Brandello; E questo vostro nemico dite che lo conosco?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Lo conosci per mia fortuna.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Bene bene; Ma sapete voi come si chiama?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Credo che à te sia ben noto il suo nome.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O voi credere male, e caso che io lo sapessi melo sarei vouto dimenticare. Son uomo da bene. Sò esser segreto. Eh via parliamo d’altro, se non volete conturbare la mia continenza.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Eh Brandello tu scherzi; Sò che t'è caro di palesarmi il mio nemico, già me n'ai dato legno troppo verace.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Io mi trasecolo. O che costui è Zingano, ò che frenetica, ò che gl’è tanto furbo, ch’egli hà avuto sospetto del mio Padrone, et ora tira in arcata per farmi calare; ma non hà trovato merlotti, gl’hà da farla m‬eco, e tanto basti. ‬‬</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Che più tardi? Di che temi? Ti penti forse d’avere incominciato à beneficarmi? ò diffidi della mia lealtà? parla liberamente. Con questo avviso ti rendi sempre obbligata la vita di D. Enrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Signor mio mi maraviglio di voi (animo Brandello) non sò, quel che pretendete da me; parlatemi fuor de’ denti, che vorresti voi?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Che tù mi dicessi à bocca quello, che hai cominciato a scrivere.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Non solamente è pazzo, ma pazzissimo, più pazzo lui, che savio io. E dove mi si potrà egli trovare, che io abbia scritto? O se voi la sapessi tutta, non diresti questi scerpelloni. Eh di grazia tornate al letto.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Et io non desidero altro, che di saperla tutta; Seguita l'istoria.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Dico che le vo’ la sapessi tutta, cioè voglio influire, che io non so scrivere.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Oh questo è troppo, e come puoi negare di non sapere scrivere? accostati. Su questo foglio non era impresso carattere veruno. In questo luogo te solo ritrovo. L'inchiostro non è per anco asciutto; Che dunque puoi tù rispondere? Quali negative addurrai, che non sian false?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Da un canto e’ non dice male. Aspettate lasciatemi fare un pò di capitolazione con la mia memoria. Adesso son da voi. lo veramente non solo, non mi ricordo d’avere scritto; ma non mi ricordo, neanche d’avere mai saputo scrivere; Mà chi sà, ch’io non sappia scrivere, e ch’io mi sia dimenticato di sapere, e che poi effettivamente io sappia, e che non me ne ricordi? O questo può essere. Signore per grazia non vi rincresca l'aspettare un tantino, perche forse vo’ non averete tutti i torti, Io sono stato di gran pezzi in questa camera, et quel ch’importa più, ci hò dormito ancora. Chi può sapere che io non abbia scritto dormendo? Bene, ma à occhichiusi, come arei potuto trovare la penna, questo è il busilli; Ma quante volte nel letto mi son’io trovato à cercare, e pigliare una pulce, che è tanco minore d’una penna? Orsù la può stare, io sono una bestia. Eh Signor D. Enrigo sentite, io non voglio mai far da capone, ein proposito dell'avere scritto, dico à V. S. che se bene non è à mia notizia d’avere scritto, e saper di sapere scrivere, nondimeno per via d’ un certo imbroglio, posso sapere scrivere, e potrebbe essere, che io avessi scritto.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Lodato il Cielo; pur mercè del tuo aiuto verrammi noto il nemico. Dependerà la mia vita dalla tua bontà. Ti dichiaro assoluto Signore d’ogni mio volere, e tra queste braccia stringendoti amico per sempre, contro le vicende di tempo, e di fortuna mi ti confermo.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Ringrazio V. S. di tante cirimonie. O chi è più felice di me? finalmente dice bene il proverbio: fortuna, e dormi. S’io non dormivo; non scrivevo, e s’io non scrivevo non davo in quello rincontro. Bisogna pure, ch’io abbia scritte le belle cose! pagherei qualche cosa di buono à saperle leggere. Eh Signor D. Enrigo per grazia leggete un pò quel foglio, che voi dite essere stato scritto da me, perche hò curiosità d’intenderne il contenuto.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Eh tù scherzi meco. E chi può meglio di te saperlo, che lo scrivesti.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Dirò a V. S. m'immagino, che quando dovevo scrivere io fusse addormentato; e per conseguenza tenessi gli occhi serrati, ergo non si maravigli, se io non vedendo all’ora il carattere, non sappia adesso quel che veramente m’abbia scritto.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Intimorito costui non ardisce per anco interamente scoprirsi, e confondendo con la balordaggine l'astuzia, irresoluto discorre. Orsù eccoti il foglio, leggi.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Ch’io legga? O questo non può essere nè manco dormendo. E negozio assai differente dallo scrivere. V. S. mi scusi, perche io vorrei poterla servire, mà non c'è caso.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>E che difficultà incontri?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Grandissima.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Come dire?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Primieramente il non saper compitare, E nel luogo, il non conoscer le parole.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Che pazienza. Ma se tù scrivesti, come neghi di saper leggere? Brandello caro, troppo m’offendi, troppo mi tormenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>lo vi dico che non sò leggere.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Non hai tù scritto sù questa carta?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Signor sì, e Signor no secondo l'occasione.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>E se scrivesti, come non sai leggere?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Che hà, che fare il leggere, con lo scrivere?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>E pure è forza soffrire, per indagarne il vero: Eh tù burli: non si può saper scrivere senza saper leggere.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Dite voi da vero?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>E chi ne dubita?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O come l’è così io ne mento per la gola d’avere scritto, perche realmente leggere io non sò nè desto, nè addormentato.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Senti Brandello, se il timor t'impedisce una si lodevole operazione di conservar la vita ad un Cavaliero, ricordati, che la dove seguitando di palesargli quanto cominciasti a manifestare su questa carta, ti guadagnavi il suo arbitrio per disporne à tua difesa, volendo adesso ritrar l'animo tuo col silenzio provochi contro te medesimo ogni suo giusto furore. Giuro al Cielo.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Non bestemmiate per cortesia. Sia maladetto questo mio sapere scrivere, e non saper leggere. Signore fatemi carità di leggere quel che dite ch’io ho scritto.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Adopererò anco in questo la sofferenza: Attendi! Chi barbaramente ti ferì, sappi ò D. Enrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>E poi v'è egl'altro!</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Non è poco questo; quando però in voce tu termini il periodo con esprimere il nome, di chi barbaramente mi ferì.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Mi son pure avviluppato non volendo, e sai se il Diavolo mi tenta à dirglielo? Ma non é dovere assassinare il Padrone con risico di toccarne a biscia. Saldo in barca Brandello,</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Che pensi? fra te confuso che discorri?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Stavo cosi arzigogolando con il mio cervello, per ricordarmi se io sapevo leggere, e doppo molte batoste, fra lui, e me sentendo, che V. S. dice, che io abbia scritto quelle parole, cioè, idest, Chi barbaramente ti ferì ett. aviamo unitamente conchiuso, ch’io non sappia ne leggere, ne scrivere.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Ah furfante!</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>In casa d’altri queste ingiurie à un par mio? Se non volete portar rispetto à Padroni portacelo almanco à me canchero.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Non alzar la voce ti prego,</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Non alzi V. S. le mani, che faremo d’accordo.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Di questo non temer mai.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Et io già divento mutolo.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Ma dimmi il mio Brandello caro, à che negarmi chi sia il mio nemico? à che mostrarmi col tuo carattere un raggio disperanza, per lasciarmi maggiori le tenebre della confusione.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Signore per non darvi ad intendere lucciole per lanterne, e levarvi al fine d’ogni sospetto senta, e applichi bene. Io non credo di sapere scrivere, e caso che io sapessi non arei scritto una bestialità come quella, però V. S. che è savio, badi à guarire delle ferite, e lasci me, che non sò leggere trà l'ombre della mia buassaggine.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Fortuna non tisò intendere, con cifre troppo oscure ne parli. Amo Isabella, cortese mi corrisponde resto vicino alle sue mura ferito; D. Gio: di lei fratello nella sua casa m'accoglie, e quivi sperando ritrovare una tranquilla pace, con fierissimi assalti nuova guerra mi si prepara; Oh Dio cha sarà? Brandello, che risolvi?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Di servire à mio marcio dispetto, e stentare à crepapelle.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>E intorno à quel che scrivesti che mi soggiungi?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Che le io sapessi leggere, vi saprei dir quelch’io scrissi.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>So che quel lume fù spento.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Che volete ch’io ci faccia.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Palesami almeno il modo, come intender possa; da chi fù smorzato, e riacceso quel lume.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Se il candelliere vi volessi fare il servizio, lui può saperlo meglio di tutti.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Questi caratteri mi danno morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Stracciate il foglio, e ritornare in vita.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Tu puoi giovarmi, e mi prepari rovine.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Ch’io arrabbi, se voi non v'ingannare.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Che tormento!</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Che imbroglio!</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>S’io resisto à quest'accidenti è miracolo d’Amore.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>S'io non giro à questo conto è opera della mia prudenza.</p>
          </sp>
        </div>
        <trailer>Fine dell’Atto Primo.</trailer>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO SECONDO</head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA PRIMA</head>
          <stage>Civile</stage>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. Giò: </speaker><stage>solo.</stage>
            <p>Già sono informato ove debbo portarmi per trovar la porta segreta d’Enrigo; questa è la chiave: in esecuzione del suo ordine mi trasferirò per quella strada nella sua camera, e con sollecita premura prenderò il plico di lettere che desidera, e nelle sue mani dalla mia fedeltà sarà ben tosto depositato. Finalmente santissima cosa è l'amicizia, e non solamente di singolar reverenza degnissima, ma d’esser con perpetua lode commendata, che se i suoi sovrani effetti oggi rarissime volte si veggono, colpa è questa della misera condizione di noi mortali. L'amicizia in un subito prende assoluto possesso de' nostri cuori; la propria debolezza è quella, che ce la fà infelicemente perdere, ma per quanto al mio volere s appartiene sempre farò à D. Enrigo amico, già che in lui scorgo un'affetto senza interesse un'amore senza comparazione.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage>Appartamento d’Enrigo. D. Alfonso, e Leonora.</stage>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Venite pure cara Nipote. La vostra improvvisa comparsa, si come di giubilo mi colma il cuore, cosi ancora con forte potenza riducendo all'anima medesima ogni mio affetto, mi rduce quasi senza spirito.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>L'autorità di Odoardo à me affettuoso genitore, à voi caro fratello, stimolatoda quel vero Amore, che dall’unione del sangue deriva, e nasce con assoluto comando (a me però grato, e giocondo) m’impone, che io senza veruna dimora nal vostro cospetto mi presentassi. Mi sembrò, è vero, lungo il viaggio da Pavia à Milano, per altro molto breve, e facile perche da questa poca distanza mi veniva conteso il reverirvi così subito come ogni brama ossequiosamente desiderava.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Tacete ò D. Leonora, che tanto più é vigoroso il mio contento, quanto meno nspettato. Che Odoardo mio fratello si dovesse privare dell'anima sua (che tale algenitore è un'amato figlio) ciò non mi sarei giammai persuaso ne per tempo veruno temerità cosi folle m'averebbe indotto a pretenderlo. Voi unica figlia, sola speranza di quella casa, avventurarvi ad abbandonar quella per vedere un'infelice avanzo (dirò cosi) del nostro vivere?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Per grazia lasciate da parte questi sentimenti, e libero concedetemi il campo, che à mio talento possa godere della vostra conversazione.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Or sù per compiacervi mi scorderò d’esser vecchio, e m'ingegnerò di farvi liete passar l'ore. Questo è l'appartamento d’Enrigo mio figlio, e vostro cugino, il quale per conforto di questa cadente etade può liberamente andare al pari con la più ragguardevole nobiltà di Milano.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Io non voglio dunque essere al mio cugino d’incomodo.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Non è questo per seguire, gia che per lui non mancano altri appartamenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Mi rimetto à voi. Ma dove si ritrova Enrigo, che curiosa bramo di vederlo?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Si come voi non conoscere lui, così ancora sono incognite ad Enrigo le vostre sembianze. Io non l'hò veduto che il trascorso giorno.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Così poca cura ne tenete?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Benche aggravato dagl'anni mi sforzo d’esser discreto.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Siete in ogni parte ammirabile.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Onde comprendo esser propria de giovani la conversazione, e de vecchi la solitudine, e perciò egli trattenendosi con i suoi amici, torna in quell'ore, che io per necessità sono al riposo, ma questo per il viaggio à voi si conviene, restate in questo luogo, e liberamente servitevi: ad ogni vostro minimo cenno resterete da Violetta, e da Ricciolina fedelmente assistita. Addio mia Signora.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>sig. D. Alfonso le vostre cortesi maniere</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Non è tempo di cirimonie ristoratevi con la quiete della passata fatica.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA III.</head>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>Leonora</speaker><stage> sola.</stage>
            <p>LA splendidezza di questi ornamenti denota la nobiltà dell'animo di D. Alfonso; chi sà cosi egregiamente arricchir la casa, con molto maggiore accuratezza si rende con le più ammirabili virtù à tutti ragguardevole; mà sento gente che sarà?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <stage>D. Giovanni per la porta segreta, e Leonora.</stage>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Doppo tante fatiche pur giunsi in questo luogo.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Chi si arditamente pone il piede in queste stanze?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Qual'inaspettata comparsa mi riempie di stupore?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Qual nuovo caso agita, e confonde la mia mente?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Se io alzo lo sguardo a quel sembiante, la maravigliosa simetria che in quello si scorge, attrae con non conosciuta virtù ogni mio affetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Se l'occhio d’altro non s'appaga, che della luce, et essendo a questa la bellezza assimigliata, come sono in un momento costrette le mie pupille a fermarsi nel volto di quel Cavaliero?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Sono adorabili quelle fattezze.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Imprigiona la libertà d’ogn'animo quel maestoso portamento.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>E la bellezza così fastosa, che dove i suoi gloriosi trofei dispiega, costringe ogni cuore all’adorazione.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>E la bellezza una gentil violenza, una dolce forza, che soavemente ogni persona lusinga ed alletta.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Quanto più la miro-</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Quanto più lo riguardo-</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Tanto più fieri sento al cuore crescermi gl'ardori.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Tanto maggiore riconosco in me l’alterazione.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ma se qui cosi liberamente dimora, o che certamente è Dama d’Enrigo, o veramente a lui strettamente congiunta.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Se egli cosi risolutamente passò in queste stanze chi altri può esser che Enrigo? Che sorpreso dalla novità in vedere chi non conosce rimase per questo dubbioso.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Estinguetevi, o miei mal nati affetti.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Sventurata mia condizione ove mi trovo?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ma se poi fosse a D. Enrigo parente, si renderebbono più valide le mie speranze.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ma se egli non fosse il cugino, ma qualcheduno a lui confidente, tornerebbero a respirar nuova vita i miei amori.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Si tolga dunque dal mio intelletto ogni dubbio.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Si rompa ogn'indugio.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ma gia viene verso di me. Che sarà?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Enrigo mio Signore, e Cugin, non vi turbi la non conosciuta mia presenza: Leonora son'io figliola d’Odoardo vostro Zio, che per riverire D. Alfonso, e voi qua poc'anzi di Pavia giunsi. Dalle sue parole verrà svelata la verità.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Respira, o D. Gio: per ben conoscere se alla bellezza del corpo corrisponde la perfezione dell'animo, con una lodevole finzione mi servirò del nome d’Enrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>La sua tardanza in rispondermi molto mi fa sospettare.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Reverita mia Cugina, l’estrema allegrezza mi rende estatico; onde non so ritrovare parole sufficienti per dimostrarvi il mio presente contento.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Infelice Leonora sei morta! Chi nacque alle miserie, non speri giammai fortuna.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Perche così dubbiosa, o Sig: Leonora.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Mi vedo assediata da una confusione cosi strana d’avervi incomodato.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Quanto grandemente v’ingannate, giammai mi seguì in tutto il tenore di mia vita, cosa più di questa gioconda.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <stage>D. Alfonso in disparte, e detti.</stage>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>CON mia Nipote si ritrova un Uomo? non vorrei sospettare.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Caro Cugino.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Mia Leonora.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Maladetto mio sospetto. Questo certo e figliuolo di D. Fernando Fratello di Clara moglie d’Odoardo, e Cugino di Leonora venuto s’io non prendo fallo per sua compagnia.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Mi persuado, che siate dal viaggio inlanguidita,</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Voglio per ora sfuggire con lui i complimenti, e preparare qualche cosa di più per suo ricevimento.</p>
          </sp>
          <stage>Via.</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Non è che il viaggio m’abbia affaticata, ma una certa agitazione confesso, che mi commuove.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Signora venite in queste stanze, et a vostro piacere prenderete riposo.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Con lieto cuore vi seguo.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Fra tanto vi so devoto, et ossequioso dono della mia servitù.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Anzi vi prego a rendermi degna dell'onore de vostri comandi.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Amore assisti al mio male.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Perfido Amore ora si che m'hai crudelmente tradito.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Con questa finzione tenterò la mia fortuna.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Col parlare ad Enrigo sento maggiori al mio seno le sveature. Andiamo Signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Vi seguo.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA VI.</head>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>Enrigo</speaker><stage> solo. Civile.</stage>
            <p>LA tardanza di D. Gio: m'ha costretto ad abbandonar la sua casa. Poteva, è vero col trattenermi incontrare occasione di parlare, alla mia adorata Isabella; Ma quel principiato avviso di chi sia l'inimico, che m'ha così ferito, e le confuse e sconcie risposte del Servo talmente m’anno offuscata l'immaginazione, che non so a quello mi debba pensare, onde avendolo supplicato, che si portasse alle mie camere, et ivi prendesse un piego di lettere di summa mia importanza, e non vedendolo conparire, mancando in me la sofferenza, ho risoluto prevenirlo.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA VII.</head>
          <stage>D. Alfonso, et Enrigo.</stage>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Che i diporti, i passatempi, le conversazioni per qualche ora dalla Casa t’allontanino. passa bene; Ma la prudenza con l'ammirabili sue distinzioni, pur ti doverebbe suggerire di tornar talvolta a consolare il Padre, che nella persona del figlio riconosce confermata la propria sua vita.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Che dirò? Mi sforzerò, ch’egli non s'accorga, che pel trascorso accidente tenga impedito il braccio; Signore mi confesso reo di tanto mancamento, e per con seguenza contumace della vostra pregiabil grazia. Fui con alcuni.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Taci, che sommamente mi dispiacerebbe, che la reverenza paterna, per rispettoso timore t'inducesse ad ordirmi qualche strana favella.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Veramente nel mio Genitore oltr'all'affetto, e all'amore, alberga una discretezza incomparabile.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Ma, quello, che più importa preparati' e disponti-</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Infelice me certo, ch’è consapevole del tutto, e vuole, che a lui gnene faccia palese.</p>
            <p>D ALF.</p>
            <p>A non capitare nelle tue solite camere.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Respiro. E per qual cagione?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Perche il tuo Zio, e mio fratello ha improvvisamente mandato da noi Leonora sua unica figlia, e gia le ho destinato il tuo appartamento</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Mia Cugina in quelle stanze delle quali ho dato la chiave a D. Giovanni, acció per la segreta porta vi s'introducesse: Oh Dio, che farò?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Forse ti dispiace lasciarle per questo poco di tempo?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Nò mio Signore (mà che risolvo!) è meglio che io veloce colà mi trasporti, et impedisca ciò che potrebbe succedere.)</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Benche ci siano forestieri, ancora per te ci sarà comodità.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>E questo à me non rilevua; compiacetevi, che per ora io-</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Ti contenterai di salir quattro scale di più, ove in quell'appartamento confinante alla nostra Galleria (senti bene) vi ho fatto accomodare un letto.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Benissimo ogni cosa; ma ora ho bisogno di partire.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>So, che tu sei al maggior segno prudente: Come ti conterresti nel loro trattamento, poiche oltre à Leonora vi è un suo Cugino?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Voi Signor siete il Padrone, voi dunque liberamente disponete Sig: Addio.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Perche ne principij con splendidezza, e lusso farà un volergli porger motivi di prender più spedita licenza, non dovendo comportare il loro animo nobile che per lungo tempo resti così aggravata la nostra Casa; Dove se alla familiare, et alla domestica avessimo pensiero di trattargli, non vorrei, che avessero a giudicare, che noi facessimo di loro poco stima; Enrigo che te ne pare?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Lasciatemi per ora, (vi prego) partire.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Son pur furiosi i giovani. In quelle cose, dal buon'esito delle quali depende il farsi onore, bisogna applicarvi con somma accuratezza tutto l'animo; però fermati qui, e ascoltami.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>O questa veramente é pena insoffribile!</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>La sera farò vicendevolmente, or'un trattenimento di giuoco, or'un festino di ballo.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Avete benissimo d’ognicosa disposto.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>In quanto al giuoco io solamente temo di trovare chi serva le Dame; facciamo tra noi il conto di chi possiamo pa[…]lere.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Oh che tolleranza! Farò io circa a questo una lista. Per adesso quietarevi, e permettete, che io--</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>In quanto al Ballo, o questa è la difficulta. Pochi sono esperti nell'esercizio; e quelli che qualche cosa fanno, tanto si pavoneggiano, ‬che le Dame nauseate ‬‬dalla loro affettata gala, non vogliono con loro trattare. ‬‬</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Se egli altro fusse che il Padre, per tosto sbrigarmi non guarderei a commetter mancamento cosi evidente.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>In quanto a Commedie, io non voglio entrare in questo laborioso intrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Ed io non ve ne consiglio.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Perche per fare recitare un di questi Giovanid’oggidi, come l'autorità del Governatore non comanda, non vi è da colpire.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Certo, certo.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Il mondo finalmente ogni giorno peggiora. Senti a mio tempo in questa città (voglio prima narrare il numero dell'Accademie, e poi la quantità delle Commedie.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Ah che il negozio purtroppo mi preme, non mancherà tempo di fare questo racconto. Caro Padre Addio.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA VIII.</head>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>Alfondo</speaker><stage>solo.</stage>
            <p>IO non posso immaginarmi qual'affare cosi urgente renda cosi frettoloso D. Enrigo. molto alterato. Assista ad ogni sua operazione il Cielo, io alle cose opportune di Casa pronto ora accorro.</p></sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA IX.</head>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>Brandello</speaker><stage> solo.</stage>
            <p>FInalmente bisogna, che i cervelli de Padroni, e i cervelli de servitori non siano fatti col medesimo modello perche a Padroni gli vien sempre voglia di fare il contrario di quel che vogliono i servitori. Il mio m’hà dato ordine, ch’io seguiti Enrigo, e che io gli dia una lettera, e non m’ha saputo dire s'io glie l'ho a dar prima ch’io l’arrivi, o doppo, ch’io l'hò arrivato. Fortuna sua ch’egli ha un servitore giudizioso, e di più m'ha detto. Se Enrigo sarà Cavaliere farà quel, che dice la lettera. Io, gl'è un pezzo, che la tengo in mano, e mai l'ho sentita fiatare; ma s'io arrivo a dargliela starò tanto in orecchi che sentirò l'imbroglio. Questo mio Padrone da poco in qua ha il baco, che lo stuzzica malamente, e fa spropositi da cavalli. Se dorme russa tanto forte, che si desta da se, e cosi prezzo fra ‘l sonno comincia a chiamare Brandello, Brandello; Io li rispondo Signore. E la mi dice presto presto in Camera c'è un'Asino, che raglia mandalo fuora. Se io cerco di levarli questa fantasia, di posta mi batte l'orinal sul mu so; Se mangia, e vi si mette con tanta rabbia, che tra che gl'è di buon pasto naturalmente assai bene, e trangugia la roba in maniera che le ganascie non se n'avvedono; e quel ch’è peggio non se n'avvede ancor lui; e grida, che io non metto in tavola quando di già egl’ha rifinito ogni cosa, e se io gli replico un minuzzolo, il mio capo diventa la calamita de piatti. O tu pure il gran nemico dell’uman genere quel can rinnegato, che trovò il mestier, dello star con altri.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA X.</head>
          <stage>Lisetta tappata pasa dinanzi a Brandello.</stage>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Stà la mia ombra si piglia gusto à passeggiarmi attorno.</p>
          </sp>
          <stage>Lis. fa inchino a Brandello.</stage>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Buon giorno, buongiorno, o' che ombra civile. Ma se l'ombra di Brandello, è tanta creanzuta, considerate quello, che deve essere il corpo!</p>
          </sp>
          <stage>Lis. ripassa camminando facendo inchini.</stage>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Si ombra appunto; quest' è una Cutrettola, che porta bruno; ora l'ho conosciuta.</p>
          </sp>
          <stage>Lis. s’accosta a Brandello, e fra tanto che Brandello mostra d’aver paura, lei gli piglia il viglietto, e glie lo cambia.</stage>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Tant’è mi par d’aver voglia d’aver paura. O la potrebbe pure essere d’un'altro colore! mi vuo arrificare</p>
            <stage>la tocca,</stage>
            <p>O chancherusse quest'è un'ombra corporaria, pastosa, e morbida. Leggete, leggete Signora Principessa dell'inchiostro; ma, o buono ve, rendetemi un po la mia lettera, che voi non me la scorbiassi. </p>
            <stage>Lis. si parte, e nel partire fa più inchini.</stage>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Ringrazio V. S. servitor suo, la riverisco, bacio le mani. O bene la dura, la mi vuoi far consumare un galateo intero; ma lasciami andare à trovare Enrigo, che questo nugolo di cilimonie, che m'è venuto intorno non facesse l'annunzio d’una pioggia di legnate su le mie spalle.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA X.</head>
          <stage>D. Gio. e Leonora. Appartamento d’Enrigo con torciere.</stage>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Mia Signora: Amore che è un potente affetto dell'anima m’indurisce à questa finzione, à me però felice, e fortunata. Gia vi sono palesi il mio essere, la mia qualità, e la mia condizione, e se è proprio dell'amante, che all'adorato oggetto liberamente ogni suo volere dona, e consacra; quell’all'incontro, prendendone assoluto possesso, come propria sua cosa, dee gradire et amare.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Confesso, ò Don Giovanni che quando‬ riconobbi il vostro inganno, doveva il mio onore grandemente risentirsi; ma che? (pur sarò costretta ad esprimerlo) alla vostra prima comparsa per che si appagarono i miei sguardi ne vostri ammirabili delineamenti, quindi fù che nel medesimo instante con virtù superiore, ben sentì portassi l'imaginazione a penetrar l'interne vostre qualità da le quali fieramente commosso, ed agitato l’animo mio, in vece d’un ragionevole sdegno sento nel petto d’un verace amore vivissime le fiamme. ‬</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>E di questo poss'io assicurarmi?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Una fede inalterabile renderà fermo e saldo ogni mio affetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Avventurosa mia sorte, quanto vi adoro ò signora.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Posso alle vostre parole prestar credenza?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Prima dell’infedeltà trionferà di me la morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Voci così grate mi riempiono d’un sommo giubbilo il seno.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ora si che conosco essere Amore afferetuoso Padre di quanto quaggiù si conserva.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Anzi egli essendo assoluto Signore: dell'universo à suo libero arbitrio del tutto dispone.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Onde ben convien chiamarlo nodo perpetuo legame del mondo, e delle parti sue immobil sostegno.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>E dell’universa macchina ancora sicuro fondamento.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Vorrei ò divino spirito più con le mie parole esaltarti.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Non è permesso ad una debil femmina, ò sovrano nume, tessere al tuo gran merito proporzionate le lodi.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Sò ben'io.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ben comprende ogni mio sentimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Che nell'affetto di Leonora--</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Che nell'amore di D. Gio.--</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Sono al grado maggiore sublimato di mia felicità.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Sono innalzata al posto eminente d’ogni più vero contento.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Tralasciamo queste amorose lusinghe già siete consapevole della cagione, perla quale mi condussi felicemente in questo luogo; Seguirò à fingere e palesando ad Enrigo mendicate ragioni, mostrerò di non mi ci esser portato, per autentica di questo lascio ove sono le lettere, e tutto di letizia ripieno, ora me ne parto.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Piano: e in qual maniera potremo per l’avvenire vederci?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Avete ragione, la mia astrazione--</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Questa è nemica d’Amore.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Condonate Signora quest’impensato errore.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Si cancelli, con un pronto rimedio.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Gia mi sovvenne, prima di restituir la chiave, farò d’averne una del tutto a questa simigliante, e cosi talvolta da voi mi potcerò.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ora sono del tutto appagata. Queste sono stanze molto remote, e solo io ne ho l'introduzione; onde purche non siate osservato, potrete liberamente venire.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Il tutto intesi così appagherò--</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Cosi s’avvalorerà--</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Il mio amore.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>La mia fede.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Parlo ma in voi resta.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Con voi s’accompagna.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>L'anima medesima.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ogni mia speranza.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Addio.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Addio.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>E ricordatevi.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>E vi sovvenga.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni #leonora">
            <speaker>D. GIOVANNI., LEO.</speaker>
            <p>Che vi adoro:</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA X.</head>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>Leonora</speaker><stage> sola.</stage>
            <p>CHE fai Leonora? come ti lasci follemente guidare da un fanciullo, che per la tenera sua etade il convenevole non distingue? per tener bendati i lumi, con la sua scorta a gran passi accorri al precipizio. Ma che dissi? Perdonami, se così all’impensata gravemente t'oltraggiai: le forze di questo sono alla nostra condizione proprie, e connaturali. I Cieli con una concorde armonia, effetto d’amore con regolato moto fra loro s'aggirano. Il fuoco per istinto di quello nelle sue parti s'unisce, come ancora segue nella terra, nell'acqua, e nell'aria, et in somma egli le cose più inferiori con le più sublimi mischiando, le rende più chiare, e nobili. E come poteva Leonora contrastare à chi tanto è possente, anzi essendo degna la mia elezione, mentre mi è stato concesso l'amar D. Gio. Carissimo di caro grido, aurei commesso troppo grave difetto s’io avessi preteso di non lasciarmi legare da così grate, e soavi catene.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XIII. </head>
          <stage>Enrigo, e Leonora.</stage>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Enrigo vostro Cugino (Oh Dio! E sento opprimere il cuore. Temo, che D. Gio. veduta la bellezza di Leonora considerata occasione si propizia non abbia --- Onore non mi tormentare.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>O Signore io sarò stata, se bene obbediente all'autorità paterna, troppo temeraria, con l'incomodarvi in questa maniera.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Eh nò Signora, (Vi sono le lettere. Respiro il suo indugio, i miei stessi difetti con Isabella, mi facevon temere ch’io non avessi a sentir quella pena, che il Cielo prepara a chi persevera nelle afflizioni.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Signore siete molto agitato?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Che dirò? La mortifizione, che tengo che non restare servita con modo adeguato al vostro merito, è quello, che mi affligge (la porta non sembra mossa indizzi, che D. Giovanni non sia ancora qua penetrato).</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Io vivo sommamente contenta.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Alcuno fu a forse per visitarvi?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>No mio Signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Dileguatevi affatto, o miei troppo fieri sospetti.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Solo chi voi quà mandasti veddi, e conversai.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>O questo è tutto il male. Torno di nuovo a temere.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>E in vero la cortesia, la gentilezza l'affabilità --</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>O misero me, che sento. Che dir potrà il suo, e mio Genitore?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Di Ricciolina, e di Violetta vostre Damigelle con dolce trattenimento mi fanno lietamente volare il tempo.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Tornate in vita abbattuti miei spiriti; Venite Signora a veder la nostra abitazione. Così per ora la leverò da ogni pericolo quando per avventura ei si risolvesse di venire in tempo ch’ella fosse sola.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Eccomi pronta ad ammirare la vostra grandezza.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>A comparire più tosto, venite fuggirò in questa maniera che D. Gio. non commetta contro la Casa d’Enrigo quello, ch’Enrigo comesse contro la Casa di D. Gio:</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Con veloce piè vi seguo.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA X.</head>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>Lisetta</speaker><stage> sola.</stage>
            <p>AMore tu sei pure il gran furbo; tu sei pure il gran furbo Amore. Potevo io farla più pulita? O questo veramente si può dire cambiar le carte in mano al compagno. Donna non fa quel, che non vuole, che astuta per natura e miracolo se non inganna; Ma se in questa età cosi tenera, ho tanta malizia, se per l'avvenire la mi cresce, come all'altre farò cose mirabili; Questa è la lettera, che ho scambiata a Brandello, che risparmiardomi la fatica mi fa innocentemente il servizio di portarla per me ad Enrigo. Non mi terrebbero le catene, che io non la volessi leggere; o mi sarà detto l’è mala creanza; si che quella dell’avergliela scambiata è una cerimonia. Vadane ciò, che si vuole voglio scapriccirmi.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XV.</head>
          <stage>Isabella, e Lisetta.</stage>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Veddi la Serva. L’impazienza amorosa mi violenta ad incontrarla; Lisetta?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Uh Diavolaccio, Diavolaccio! Signora.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Che carta è quella?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Che so io l'è una carta di Cuori.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>E molto maggiore.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>E una carta di spilli.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>E anco più grande.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Sarà una carta da navigare.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Non voglio scherzi, voglio sapere, chi ti diede quella lettera?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>La lettera Signora mia, non m'è stata data da alcuno perche me la son presa da me.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Lasciati intender meglio.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Adesso ve la dico tutta per filo, e per segno, come, se io l'avessi imparata à mente, e preparatevi pure a sganasciare dalle risa.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Ansiosa t’attendo, e già che allegra ti miro, suppongo felice l'avvenimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Io nel portar’ al Sig. Enrigo la lettera, che mi deste essendo ben bene tappata, rincontrai Brandello.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Bene; ma che avvenne?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Veddi, che aveva una lettera in mano; dubitai fieramente, e richiamando le mie furberie a capitolo, cominciai a fargli la civetta d’intorno, e con bel modo senza parlare gli cavai la lettera di mano, quale vedendo esser diretta ad Enrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Cieli, che sarà? Nuove sventure mi predice il cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Con bella maniera in cambio di restituirgli la sua gli diedi la vostra.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Oh Dio! che facesti? S’ella nelle mani d’Enrigo non venisse recapitata? (Se ben poco v’e da vedere nella mia lettera, già che solo l'avviso, che vada riguardato ne' nostri amori.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker> 
            <p>Non c'è pericolo di questo; poiche nel seguitare il mio Brandelluccio, sentij con i miei furbi orecchi, che Federigo vostro Fratello gli disse: porta questo biglietto, e non lo dare, se non in mano ad Enrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Ammiro la tua sagacità, mà pur temo, che non possa da questo cambio avvenire qualche avverso incontro.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Non ho già paura io, che so d’averla fatta troppo pulita. Ora per ritornare al nostro proposito: questa è la lettera, che mi è restata in mano da me tolta a Brandello, che spinta dalla curiosità, avevo disigillata, per leggere.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Lascia, che la leggerò io.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>O questo no; datemi questo gusto, che in tanto m’avvezzo a compitar con franchigia.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Mi contento di compiacerti. Leggi dunque, che io senta.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>E dovere</p>
          </sp>
          <stage>Legge.“Se avete il bellicoroso”.</stage>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Che dirai balorda?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Se non è error di stampa, dice pur bene. “Se avete il bellico roso”.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>“Se siete bellicoso”; Ignorantella; o via segui.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>“Vi dovete anco medicare in medo, che io ne conosca il segno”.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Spropositi.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Spropositi appunto, dev’esser concio per il verso, che domin di scimunito è egli ha lasciarsi rodere il bellico? à un bisognni giocherei, che le son state cimice.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>O che pazienza! Lascia, ch’io veda,</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>O guardate pure. Ecco qui.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>“Se sete bellicoso dovete anco mendicare i modi che io ne conosca il segno”.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>L'è quasi la medesima, al più al più vi può esser differenza di qualche virgola.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Su presto.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>“L'afamato non vuol pasta Reale”.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Che bestialità!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Bestialità appunto, dice, e dice bene; vuol'esser Pane, e non Pasta reale a chi ha fame da vero.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>“Affannato men volo al Prato Reale”.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Scusatemi Signora, avevo scambiato un X da un B. E che si, che ora compito giusto, sentite, “ma per sfamarsi col sangue di spinoso, un migliaccio rovente, e sodo”.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Lisetta, la tua ignoranza provoca il mio sdegno. “E per sodisfarmi col sangue, sospiroso agghiaccio, e fervente sudo”.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Non può essere, che dica cosi.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Ah che presaga de miei tormenti, purtroppo vedo avverare i miei sospetti, e da miei sospetti avvicinarsi la mia morte. Termina di leggere.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>“Ho desinato creste, e aringhe, e saprò pèr merenda frigger la groppa balzana d’un caval nero”.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Un fulmine, che ti percuota balorda.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Tenere, tenete rabbiosa, leggere la da voi. Empietevi.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>“Ho destinato quell’arringo, e spero per menda trafiggere la troppa baldanza di mal Cavaliero”.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>lo avevo sbagliato qual cosetta; Quest'è altro che bellico roso. Al sentire, si vorrebbero crocchiare di proposito.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Occhi miei, perche più tosto per sempre non vi chiudeste, prima, che con farmi rimirar questi caratteri soffri, pene si fiere? Perche non vi chiudeste per sempre occhi infelici?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>E così cieca andar poi per la Città. Che mi venga, se vi mancassero limosine. Io credo per me, che torneresti a casa col bossolo sempre pieno.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Ah che questo mondo non contiene in se una perfetta felicità! Se Amore per avventura, satio dell'altrui male pietoso, e compassionevole, talora con dolce ristoro lo va soavemente temperando, non è pace questa, ma ben si una tregua breve e tormentosa, alla quale poi ne succedono maggiori gl'affanni, più poderosi i cordogli.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Queste son parole melate, belle, e buone, ma se non ci pensate si romperanno il capo a maladizione.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Ah che ogni mio spirito da una somma confusione abbattuto, fa che io non discerna qual sia il rimedio salutare a tanto male.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Eh non anno male loro; anzi perche son troppo gagliardi, e sani si voglion del sicuro trinciare a dirittura; però pensateci Padrona, che voi resterete, o senza fratello, o senza amante.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Se considero esposto a cosi dubbioso cimento Federigo, a tal reflessione m'inorridisco:</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Se io penso, che voi non risolvete nulla, io crepo di paura.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Se poi Amore con ignota forza, al mio caro Enrigo mi guida, e conduce.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>O su questo vi ci fermate per due ore.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Combattuta l'anima mia da doppie passioni, or l'affetto al mio caro fratello dovuto, o l'amore, che per Enrigo mi consuma, e strugge, a tenzon così fiera, ella cede, e più non resiste.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>I piagnistei non giovano: ci vuol risoluzione.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Hò stabilito. Chi brama da un'imminente pericolo esimersi con generosa resoluzione anche all'imprese difficil s’esponga. Senti.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Sto con gl'orecchi spalancati.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Ti basta l'animo cavar di mano a Brandello la risposta, e fare il solito cambio?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Del sicuro; io ci ho preso tanta la bella maniera, che tra poco mi ho anco a gettare a cavar le borse, non che le lettere di mano al prossimo. Lasciate fare me.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Avverti, che questo molto importa.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Mà, che lettera gl’ho io a dare in cambio della sua.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Io con un carattere contraffatto, mostrerò di rispondere alla disfida, e confermando il luogo lo verrò per qualche tempo ad allontanare dalla Città, e poi farò quanto ho nel pensiero.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Scrivete dunque in nome d’Enrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Certo.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Bene ma--</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Il tempo passa, vieni.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>O che maladetti imbrogli.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Amore già, che di tante sventure sei vera cagione, ora pietoso m’assisti.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Già che Cupido mi fa far questa parte, furberie non m'abbandonate.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Sò, che la clemenza, non va dal tuo impero disgiunta. Però m'è lecito lo sperare. Io dunque confido.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Io tremo di paura.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Ch’una volta si dilegueranno tanti affanni</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Gran mercè al mio buon giudizio.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Quiete passerò l'ore, e tranquilli i giorni.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>E quando mai?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Andiamo mia cara.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Cara appunto. Son tanto a buon mercato, che non vi costo nulla.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XVI.</head>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI</speaker><stage> solo.</stage>
            <p>FInalmente Amor infonde con virtù sublime ne' suoi fidi seguaci ingegno, e accortezza, per conseguir il possesso di quel bello, che l’anima medesima per meglio farlo comparire si vale dell'aggiustata simmetria d’un vago sembiante; Non si può alle stelle rivolgere lo sguardo, senza ritrarne un'ossequiosa ammirazione. Non si tosto della mia adorata Leonora giunsi alla vista dilettosa, et ammirabile che quel Dio, che al mondo tutto impera con l’ardente sua face m’avvampò il petto, e ‘l cuore; onde questo saggio Maestro ben m’indusse, contrafacendo questa chiave, a rendermi facile l'ingresso, a contemplar quel bene, che solo mi può felicitare, ma qui fermatevi miei poco considerati accenti. Ecco Enrigo.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XVII.</head>
          <stage>D. Gio; e D. Enrigo.</stage>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>MIO caro Enrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Reverito D. Gio:</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Alla mia negligenza formate pure invettive di sdegno.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Mio Signore, o reprimete coteste improprie parole, o che io da una somma vergogna oppresso non saprò rispondervi.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Alcune necessarie visite m'impedirono l'esequire i vostri comandi.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Ciò non importa, e lieve il male.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>So, che ne rimanere fortemente disgustato.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Anzi da questo disturbo s'aumentano le mie gioie.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Perche questo?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>(Perche non vedde Leonora) Perche non vi prendesti tanto incomodo.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Dunque voi condonate a questo trascorso delitto?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Non può commetter delitti, chi può assolutamente comandare.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>In ogni tempo mi conoscerete amico.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Ogn'accidente mi vi farà conoscer per servo.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Questa è la chiave.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>lo la prendo (Ora si, che in una placida calma ritornano i miei già sollevati pensieri.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ed io la consegno (ma con dolore, gia che delle mie prospere fortune fu questa fedel ministra.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Finche vi sta Leonora, questa con ottima Cura sarà da me custodita.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ma poco mi cale simil restituzione, questa pure con pari fedeltà mi saprà aprir l'ingresso per adorar la vaga Leonora.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>D. Gio; le mie obbligazioni a caratteri indelebili sono altamente nel mio petto impresse.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>D. Enrigo, il mio affetto ha così stabillito la sede in questo seno, che fino all'ultimo spirito di sicuro v’albergherà.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Lasciamo le parole; Io vi sono amico.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Si partino da noi i complimenti. Io tale mi confermo.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Le occasioni sono per dimostrarlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ogn'occorrenza è per avverare il mio detto.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Amico addio.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Addio Amico.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XVIII.</head>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>Leonora</speaker><stage> sola. Camera d’Enrigo.</stage>
            <p>VEruno non puole dall'Imperio d’Amore sottrarsi già che questo con potenza maggiore d’ogni forza ad ogni vivente liberamente comanda. Egli e un sovrano affetto dell'anima, che guida a suo libero compiacimento, oltre alla volontà l'intelletto ancora, per godere della contemplazione di quell'oggetto che da noi bello vien giudicato; Ma di più egli con strana meraviglia in un sol momento trapassando dagli occhi al cuore, introduce in noi medesimi una passione così ardente, che è impossibile il vivere senza conseguire quanto si brama; Ben' io provo agitazione si fiera; mentre appena rivolsi si lo sguardo nel volto di D. Giovanni che commosso ogni mio affetto, perturbato ogni mio pensiero, non trovo quiete; non godo pace, che nella speranza della sua, ed a me cara, e dilettosa comparsa.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XIX.</head>
          <stage>D. Giovanni per la porticina, e Leonora.</stage>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>BElla Leonora.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Come qui D. Giovanni non temete esser scoperto con evidente pericolo della vostra vita, e con sicuro danno del mio onore?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Quanto io bramo intatto conservarvi l'onore, tanto della mia vita disprezzo ogni pericolo.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Se per avventura il mio cugino--</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Di questo non pavento.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Quanto v'ingannate. La nobiltà de suoi sentimenti certo, che non si sottometterebbe alle nostre debolezze.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Tal considerazione per la mente non mi s'aggira.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Può dunque qui venendo--</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Nò signora, perche il mio affetto, rendendomi oltre al consueto sagace, et accorto, fece ch’io mi prevalesse di si favorevol congiuntura, mentre altrove quegli rivolse i passi. Perdonatemi signore. Amore fa forza ad ogn'uno, e da veruno non riceve violenza.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Pur troppo è vero, che appena lo rimirai, che volontariamente mi disposi ad amarlo,</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Quelli con dolce imperio si rende d’ogni volontà Signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Io però con devoto affetto bacio quei legami, che m'imprigionorno.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Appena nato Amore in un seno, divien poderoso, e grande.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Per tale lo conferma il mio petto; e pure sono pochi momenti, che in questo respiro l’aure vitali.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Che dite dunque signora?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Che bramate, o D. Giovanni?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Farvi conoscere--</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Che?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Il mio affetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Et io altro non desidero --</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI</speaker>
            <p>Che?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Far'à voi apprendere quanto gode l'anima mia in corrispondervi.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ad Amore non si può resistere.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Al suo potere non si può contrastare.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Egl’è un sole, che in ogni parte fa pompa della sua luce, ma però a lui ogn'oggetto, e capace di luce.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Et ogni pupilla a' suoi splendori convien che s’abbagli.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Egl’è un’armonioso strumento, che a suo talento diversifica le voci.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ma l'adegua proporzionate all'occasioni.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Egl è un’odoroso fiore, ma fa d’uopo a suo tempo goderne la fragranza.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Altrimenti ogni vento importuno, ogni acqua intempestiva la sua pompa annulla.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Dunque ora in voi si feliciti ogni mio spirito.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>In voi dunque ora goda l'animamia.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>E con saldo nodo di fede.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Per sempre s’unifichino i nostri amorosi desiderij.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ecco la destra.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ecco la mano.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XX.</head>
          <stage>D. Alfonso, Leonora, e D. Gio.</stage>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>SIgnora Nipote, se io non disturbo i vostri trattenimenti; Sarò a reverirvi.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ohimè son morta!</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Et io per la porta mi fuggo.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Piano, piano, o mio Signore, se ben sono da gl'anni aggravato, non per questo mi persuado con la deformità di spaventar la gente.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Questa è l’ultima mia sventura.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Resto privo di sentimento barbara fortuna!</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Ma che perplessità è questa? io non son qui per interrompere i vostri gusti.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Signore confesso che questo-</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>lo veramente non nego --</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Mi fate ridere Sig. parente, e per dirvela come sta sentite bene poc’anz—</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Quest’è la sentenza della mia morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Questo è il periodo d’ogni mio contento.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Venni per vedervi, e scorgendovi accompagnata da questo Cavaliero in un subito varij pensieri mi constrinsero.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>A darne parte al mio Genitore.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Rea novella in vero.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Che questi esser potesse un vostro Amante; onde di ciò fieramente alterato.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ne volete più?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Pazienza perfido Amore.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Attento alle vostre parole porsi l'orecchie, e sentendo fra voi risonare il dolce nome di Cugino, si quietarono i miei dubbiosi pensieri.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Come dite Signore?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Che volete inferir per questo?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Qui non mi par convenevole questa domanda. Che essendo ormai alla mia notizia palese il tutto, e necessario vi prepariate…</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ah che pur certe erano le mie sventure.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Et evidenti i miei danni.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>A condonare à miei falsi sospetti, perche poi con tanto amore (grand’effetto della congiunzione del sangue) vi viddi accarezzare, per non interrompere i vostri gusti, mi partij, riserbando à quest’occasione, con reverirvi, soddisfare al mio ossequio, godendo nel rimirare, che mia Nipote avesse un Cugino si ragguardevole.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Certo che l'equivoco è à noi favorevole.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Concorro col vostro sentimento; ma per anco non m'assicuro.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Con fermo proponimento di passar con  voi ò bella Leonora vivissime le scuse, già che, chi nacque del mio sangue, ereditando l'antica nobiltà sà escludere ogni carattere indegno del perfido amore.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Seguiro a mantenerlo nell'inganno. D. Alfonso mi giungono al vivo dell'anima i vostri trascorsi dubbij. Io porger l'orecchie alle false lusinghe d’un'appassionato Amante?</p>
            <p>D. Gio.</p>
            <p>Per non parer morto seguirò si lodevole finzione. Signore ella è vostra Nipote io suo Cugino; se di lei dubitaste, m'offendeste.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Nol nego, e con gl'affetti più vivi dell’anima ve ne domando perdono.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Il mio Cugino scherza.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Compiacetevi ò miei Signori di rimaner insieme, mentre io mi parto ad avvisarne Enrigo mio figlio, accioche qui pervenendo consacri al vostro merito la sua devozione.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Questo si, che farebbe l'ultimo mio esterminio.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Nemiche Stelle, di più questo preparate alla mia infelicità!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>D. Alfonso io non permetterò mai che il Sig. D. Enrigo s'incomodi, e per torvene ogni motivo, caro Cugino, ora prontamente portatevi a disbrigare quel vostro importante negozio (se vi è cara la mia vita, partite.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Signore, dunque datemi licenza. Addio Cugina:</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>O questo nò, fermatevi qui, io non voglio mai esser cagione di questa partenza; però qui trattenetevi, et io me ne parto à chiamare il figlio.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>No Signore sentite.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Fermate.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XXI.</head>
          <stage>D. Gio, e Leonora.</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>D. Gio. considerate vi prego, se amore con barbara crudeltà fa in un momento fabbricar fortune, e preparar miserie.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>E misto in vero il suo Impero: or le clemenza regna, or la tirannide comanda.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nel principio alla vostra comparsa di giubilo si riempiè il cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Alla vostra vista d’un sommo contento si colmarono i mie spiriti.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ma qui alla venuta di D. Alfonso restò in me esangue ogni sentimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Per si fiero accidente un'estremo dolore corse ad opprimer l'anima medesima.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Onde in quel punto io bestemmiava Amore, maladicendo la sua crudele inconstanza.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Io pure con giusta ragione contro di lui formava invettive di sdegno:</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ma poi un fortunato inganno.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Un’impensata fortuna…</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Dileguò dal mio petto i cordogli</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Fe sparire ogn'immaginata sventura.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ma chi non teme il pericolo brama incontrarlo, però è necessario, che voi partiate; che se per sorte il mio cugino qui pervenisse, sarebbero totalmente inaridite le nostre amorose speranze.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Benche duro mi sembri il dover da voi dipartirmi, pure la ragione dominando ogni mio affetto, mi costringe à muover il piede, quando per altro il cuore mi comanda à non lasciarvi mai.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ma che dirò alle replicate instanze, che mi saranno fatte del supposto Cugino?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Questo nuovo dubbio la mente m'adombra.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Fermate; ecco pronto a questo male il rimedio, dirò che per urgente affare v’è convenuto arrivare fino a Piacenza, che presto ritornerete. Intanto il Tempo fedel Ministro d’Amore porgerà a noi miglior consiglio.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Mi piace l'invenzione, et è molto propria.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Resta, che non vi facciate da Alfonso vedere.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Questo con somma accuratezza farà da me esequito.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Mio Signore fermi in questo concerto: partite, assicurandovi, che inalterabili sono i miei affetti.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ecco, ch’io parto rendendovi certa, che la mia fede solo nella costanza vien riposta.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Se con l'occhio della mente verso di me rivolgerete il pensiero, sempre mi riconoscerete adoratrice del vostro bello.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Se voi trapassando con la considerazione il petto, giungerete al cuore, sempre la vostra immagine amorosamente scolpita vi troverete.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Con questa sicurezza io vi lascio partire.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>E con questo io v'abbandono.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Addio mio Signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Vi reverisco, bella Leonora.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ne meno uno sguardo?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Questo sarà un forte legame, che potrà impedire la mia partenza.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Non mi guardate dunque. Addio.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Addio.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XXII.</head>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>Brandello</speaker><stage> solo.</stage>
            <p>O che quell’Enrigo non giuochi mai alle minchiate ve, che pagherebbe tanti sessanti, che la beata rena, à farlo rispondere si dura una fatica diabolica, ma è bisogna che quella lettera, che io gl’hò dato, parlassi, ò sotto voce, ò in cifera, perche egl'è stato un bel pezzo à intenderla, e mi guardava con cert’occhi stizzosi, che io ne disgrado una pecora scatenata, e doppo avermi sbirciato ben bene, e pagatomi il porto con alcune male creanze, mescolate circum circa con dieci, ò dodici scappellotti, voleva attaccarla meco, ma io che sono astuto me gli son presi con pazienza, e non gli ho voluto dar questo gusto, di poter far meco una lite, a tal che poi tutto mortificato m’hà posto in mano questa lettera, dicendomi: portala à chi tu sai.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XX.</head>
          <stage>Brandello, e Lisetta la quale vien tappata con i medesimi lazzi, inchini, che nella Scena X. gli cambia la lettera.</stage>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Ben tornata V. S. L'è quella di dianzi per l'appunto. Riconosco la maniera delle reverenze, e poi se n'avvedrebbe Cimabue. Il suo vestito nero è del medesimo colore di prima. Ma ch’ho io à far sempre di questo calabrone d’intorno? O adesso capisco. Voi siete la revisora delle soprascritte. Scusatemi non lo sapevo. Come voi avete queste Uffizio, non occorr’altro: non c'è chi se ne possa rammaricare. Schiavo di V. S. Affezionatissimo per servirla. O garbato calamaio animato. Ecco il Padrone, per sfuggire il modo, che non mi gridi, e anco à un bisogno non mi dia quattro zampate nella pancia; voglio servirmi della scuola. Poh io ho pure il grand’obbligo al mio giudizio.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XXIV.</head>
          <stage>Federigho vede Brandello, Brandello gli porge la lettera, gli fà il solito cenno, e parte. Federigo resta, e legge piano, e poi dice.</stage>
          <sp who="#federigo">
            <p>Il perfido accettò l’invito, et ha confermato per campo della nostra battaglia il Prato Reale. Ivi la mia spada avvalorata dalla ragione, saprà ben con lo spargimento del suo sangue far risorgere il caduto onore. Non vi è dolcezza maggiore, ad un'animo generoso e grande, che trionfar dell'Avversario. Già d’ira avendo ripieno il petto, sento in me così potenti i movimenti dello sdegno, ch’ogni momento ch’io ricordo ad opprimer l’inimico, provo al cuore pene di morte.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XXV.</head>
          <stage>D. Gio. e Federigo.</stage>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Viva il Cielo, che voglio legger questa carta, cagione in voi di si fiera alterazione.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Fermate D. Gio. A voi non perveniene fissar lo sguardo sovra cotesti caratteri, à me solamente diretti.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>lo sono à voi fratello, et ogni vostro oltraggio è mia offesa.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Cotesta carta non contiene, né oltraggi, nè offese; però compiacetevi riporla nelle mie mani.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Le vostre parole, come appassionate, non dileguano, ma ben si accrescono i miei sospetti.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Destino veramente barbaro; che sempre D. Gio. deva esser l’ostacolo al conseguimento del mio desiderio. Signore se vi contentate restituirmi la carta, vi paleserò quanto occorre.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Fate torto al mio affetto: Sò, che chi nobile sortì il natale, ha così risvegliati i sentimenti d’onore, che non può soffrire una minima offesa. Se voi in conto veruno siete aggravato, forse dubitate, che io medesimo non voglia cooperare alle vostre sodisfazioni? m’offendete, ò Federigo, se ciò credete.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Da laberinto così strano non sperò più libero ritrarre il piede. Cotesta carta, inviatami da vaga Dama, racchiude in se amorose espressioni; però per grazia non considerate l'altrui debolezze, e restituitemela.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ma come in voi gl'amori, e gl'affetti partoriscoito odio, e sdegno?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Una lieve differenza, che tra noi passa fù l'origine.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Io voglio dunque esser il Giudice, e per meglio formar le sentenza, leggo questa carta.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Fermate, che fate?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>“Federigo, ricevuto il vostro viglietto, aurel voluto in quell'instante rispondervi più con la spada, che con la penna”. E tant’oltre arriva l'ardire d’un Cavaliero, che sfida una Dama? e tanto presume una Dama che non paventa il pericoloso cimento dell'armi contr’un Cavaliero? Federigo che dite?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Che io son fatto scherzo miserabile d’una tiranna sorte.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Seguirò à leggere.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Che passione e la mia!</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>“Ond’io appronto per l'elezione del Campo il Prato Reale, quello sarà il Teatro della mia Vittoria. Là via ttendo. E perche vi è noto, e palese il mio nome non starò à soscrivermi Addio”. Così scrive la Dama?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>L'onore, ò D. Gio. insegna talvolta il fingere.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Quell'onore, che mi persuado, muova, e guidi ognivostro pensiero, non è più vostro che mio. Questo impareggiabil tesoro in una casa mai si divide, ma intatto ognuno procura conservarlo, però disponetevi à palesarmi, quanto v'occorre; che se la ragione protegerà la vostra parte, sarò à servirvi con la vita, e con la spada.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Io mai né meno al fratello paleserò le proprie infamie. Signore la cagione che mi muove à battermi con quest’incognito Cavaliero, me solo riguarda. Ell’é nata fuori di casa. Credetela prodotta ò da passione di gelosia, ò da’ impeto di gioco. Come vi può dunque con mio onore subentrare il vostro coraggio?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Se l'addotte cagioni produssero la vostra differenza, m'allontano dal primo pensiero.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Lasciate dunque ch’io vada à sodisfarmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Quando per lieve causa un ben nato Cavaliero la propria vita impegna, non è coraggio, ma folle è cieca temerità.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Chi con l'animo vile tace all'ingiurie inconsiderabili, si dimostra disposto anzi s'espone à soffrirle maggiori.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Di qui voi non partirete, se prima non paleserete il nome dell'Avversario, acció ch’io procuri à questo disturbo il rimedio.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>L'obbligo di Cavaliero mi comanda di portarmi al prescritto luogo.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>L'obbligo di fratello mi necessita ad impedirvelo.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Sentite in fine. E così grave l'offesa, che mi guida à tanta resoluzione, che prima à mille spade esporrei il petto, che differire ne meno per un momento il mio obbligo.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>L'ira, e la vendetta oscurano in voi ilchiaro lume della ragione; e la passione disordinando la mente, e l'intelletto, vi fà esprimere sensi cosi violenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>E può stimarsi violenza in chi procura levar di vita (Io dirò pure) nò; che prima d’esser vendicato non posso.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Cieli che sarà? O che egli delira, ò pure una grave causa l'affanna; Volete ancora levarmi di questa confusione?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Lasciatemi partire.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>O questo no, perche certa sarebbe la vostra morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>In me regna tal coraggio...</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Non è coraggio questo, ma un pazzo ardire dalla disperazione prodotto.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>E lodevole quella disperazione, con la quale, si richiama à nuova vita l’estinto onore.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Partiamo dunq; uniti per tale aquisto.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Nò, che à me solo quest’impresa conviene.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Voi non partirete, se…</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Ecco il modo. Prendete questo ferro; trapassatemi il cuore le volete, che qui mi trattenga, altrimenti libero io parto.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Fratello per sì risoluto cimento io vi stimo già morto</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>O sarò vivo con onore, ò mi sarà gloriosa la morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Fermate; sentite. Cieli appresentatemi per tante sventure più proporzionato il rimedio.</p>
          </sp>
        </div>
        <trailer>Fine dell’Atto Secondo.</trailer>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO TERZO</head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA PRIMA</head>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI</speaker><stage> solo.</stage>
            <p>FInalmente la passione dell'animo umano è un'oscura, e densa nube, che la chiarezza dell’intelletto miseramente adombra; lo sdegno, ostinato nemico della ragione con forza quasi à noi superiore ci guida per distorti sentieri al precipizio. Assista à Federigo il Cielo, che se questo con la sua clemenza non l'illumina grandemente ne temo. Non fù possibile il trattenerlo, giachè con veloce fuga da gl'occhi miei si parti, senza poter ne meno di tanta novità penetrar la vera cagione. Vive dubbiosa per tal cimento l'anima mia. Se colà mi trasporto, può di soverchieria paventar l'inimico: Se qui ozioso mi sto, può il mondo accusarmi, ò come vile, ò poco affettuoso. Ma se col pensare lascio trascorrer pochi momenti; ogni rimedio sarà tardo; Chi dunque porge alle mia perplessità va verace consiglio?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage>D. Enrigo, e D. Gio.</stage>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>L’Amicizia ò D. Gio. solo nell'occorrenze fà maggior pompa della sua perfezione. Voi qui confuso discorrete, e punto non vi sovviene; che se bene Enrigo è povero d’abilita, è ricco all'incontro d’amore, e d’affetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Queste care espressioni, ò Enrigo con gentil virtù dileguano in parte dal mio cuore i cordogli. Quanto è vero ch’un buono amico è potente refrigerio ad ogni calamità, e che più utile si rende questo al viver nostro, che posseder ricchezze immense.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>L'amicizia sa bene con l'amorosa sua benevolenza somministrar vigore sufficiente per resistere à malvagi influssi della fortuna contraria.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>A voi dunque come ad amico, ecco, che io ricorro.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Et io considerando all'obbligo al desiderio all'ambizione, che hò di servirvi, volontariamente vi consacro quanto da me può dependere.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Udite, poch’anzi ritrovando Federigo altamente alterato, gle ne chiesi la cagione. Ma scorgendo in lui un'ostinata resistenza pigliandoli questa carta venni in cognizione del vero; Leggete.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Veddi, si porto Federigo al Prato Reale?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Guidato dall'impero delle sue passioni non fù possibile il trattenerlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Per rimediare a quanto di male potesse succedere non bisogna dar tempo al tempo.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Che si può far dunque?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Se à voi non dispiace, io prontamente colà mi trasporterò. D. Gio</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Confusa la mia mente alterati i mieisentimenti, non fanno nè meno di cosi generosa offerta renderne le debite grazie.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Il negozio esclude i complimenti. Arrivato, che sarò sul luogo, mi sforzerò di quietar l’animo di Federigo, dimostrandoli, che ove è maggior’ ingiuria esser deve anco più poderosa la costanza.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Di più, che ciascheduno che viene aggravato, per lodevolmente sollevarsi, è necessario, che reprima i furori dell'ira per oprar poi con i fondamenti d’una giusta ragione.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Non tralascierò d’esprimer il pericolo, nel qual si trova.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Che sovente al coraggio rimane superiore la fortuna.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>La quale per naturale instinto molte volte i men degni protege, et aiuta.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>L'angustie che prova un'affettuoso fratello.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>In somma procurerò persuaderlo, à ritirarsi da si biasimevol cimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Caro Enrigo voi rendete à miei già sollevati spiriti la persa quiete.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Signore per servirvi vi lascio.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Così in questo tempo potrò godere vista della mia adorata Leonora.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>E pure mi è tormentosa questa breve lontananza, perche mi contende il felicitarmi nel vago sembiante della mia cara Isabella, i disturbi della quale ancora à me ignori molto mi affliggono.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Amico in voi ripongo ogni mia speranze.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>In breve vedrete i frutti della mia devozione. Addio, io parco.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Io corro à godere.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA.</head>
          <stage>Brandello, e Lisetta.</stage>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>OH io mi piglio pur certi pensieri, che non m'importan nulla; Se io non sono sciocco ch’io arrabbi; Ch’hò io che fare se il Padrone vuol ammazzare il ferito, se l'ammazza sette suo, e poi sarà egli il ammazzato che sia stato ferito? Canchero lo pilucchi m'ha messo nel maggior laberinto ch’io sia mai stato: e à conto suo non trovo la via à rinvenirmi, se veramente io sappia scrivere o no.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>T'hò pur colto una volta.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Ohi ohi, che m'hai tu tirato?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Non hò tirato nulla io.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O se tu non m'hai tirato, perche di tù che m'hai colto.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>T'hò colto in questo luogo forse à vagheggiar Ricciolina.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Sisi, che tù m'hai colto; ma che dissi colto, anzi colpito con gli strali delle tue arcibellicose pupille.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Le chiacchiere non s'infilzano loro, e quando facesti mai una dimostrazione d’Amore verso Lisetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O senti sorella misericordia poi; l’Amore come dicono i Criminalisti stà nel cuore: vuoi tù dunque ò barbera, che per mostrartelo io mi faccia un finestrino nello stomaco?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Tù fai il gonzo per non pagar gabella; dimostrazioni d’affetto s'intende il regalar talvolta la Dama.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Ohi bò, taci per mille volte, taci Donna venale.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Scrivere una letterina amorosa.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Di grazia non mi rimbrogliare con lo scrivere, perche io credo di non sapere, e c'è però altri di contraria opinione. In somma gl'è un negozio questo imbrogliatissimo.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Non intendo disgustarti, perche troppo t'adoro.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Dunque tù m’ami?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Per mia disgrazia.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Sentite svisceratezze.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>A mio dispetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Meglio.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Così rompessi tù il collo.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Per cortesia non mi voler tanto bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Non gradisci il mio affetto?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Se queste sono benevolenze, odiami pure à morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>E così ti sdegni?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Non hò io forse ragione?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>E perche?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Lo ti domando se tu mi ami, tu mi rispondi per mis disgrazia.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Purtroppo per mia disgrazia, mentre da te non trovo la meritata corrispondenza.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Son pur la gran bestia! Ma quello à mio dispetto come la salverai?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Purtroppo à mio dispetto passò l'ore, e i giorni senza vederti.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>L'ha ragion da vendere. Ma quell'altro complimento così rompessi tu il collo, come l'imbroglierai?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Pigliandomi per moglie con il Proverbio comune, che dice il tale ha rotto il collo, tu ai a esser mio s'io ti dovessi pigliare a livello.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Perdonami per vita tua, il Padrone m'aspetta per negozio importante, Addio Lisetta. Amore mantenga sempre teco la disgrazia, el dispetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Il Cielo ti faccia quanto prima rompere il collo.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Che affettuosa dipartenza.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <stage>Isabella, e Lisetta. Appartamento di Isabella, Camera con seggiole.</stage>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>ET è possibile, che tu non penetri la cagione, che m’indusse à scrivere quel contraffatto viglietto?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>In questo negozio non son tanto capace che basti, et hò un giudizio cosi grosso, che io per me non sò, che dovermene fare.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Conosco bene, che in un'animo femminile la curiosità è un'affetto insuperabile, e però tù ardentemente brami, che io ti discopra il vero.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Mi parrebbe, che il dovere lo volessi. Ricordareti, che non considerando alla mia mia onestà, mi diedi à far il portalettere per le publiche strade, e una ragazza come son'io, se m'interveniva qualche male, si diceva poi quà, e là, sù, e giù, l’andò la stette, l’è una frasca, la non hà voglia di far bene: Eh Signora Padrona voi non lo considerate.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Chi serve, per dimostrar l'eccellenza della sua fede, si deve esporre ad ogni pericolo; à suo tempo ti farò conoscere quanto sia nemica dell'ingratitudine.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Ma disposta però à non dar mai nulla.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>T'inganni cara Lisetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Ma venghiamo un pò à ferri. Spiattelateme la tutta come la stà per filo, e per segno.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>L'amante nell'oggetto adorato si trasforma. Il procurare di mantenere intatta la propria vita à tutti è permesso. Onde scorgendo che Federigo armato di sdegno minacciava morte al mio caro Enrigo, divenendo propria la causa, Amore sagace maestro d’ogni accorto ritrovamento, ben mi somministrò esser ottimo partito scriver quel viglietto, accio allontanandosi dalla Città Federigo, possa io ora con sicurezza render Enrigo del tutto avvisato; Se bene da quanto hò compreso dal viglietto, che hai cavato di mano al servo hà preso grand’alterazione per avergli scritto, ch’ei voglia andar riguardato.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>E Federigo intanto farà onoratamente quistione cò quercioli; Ma se questo nodo viene al pettine?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Se bene Amore opera à caso; non per questo abbandona mai i suoi fedeli seguaci. In lui dunque confido, e spero.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Vivere pur sperando. Da ultimo è buontempo.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Chi non sa per le chiome stringer la fortuna, merita che per sempre sdegnata si parta; or che il tempo m'è propizio, mi dispongo coperta dal manto portarmi à parlare ad Enrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Voi volete andar a trovar Enrigo?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>In questo punto.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Coperta dal manto?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Certo.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>A casa sua?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>A casa sua.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Bene benissimo, non hò che dire.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Seguimi dunque Amore pietoso compassiona il mio stato.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Quest’è altro che andar tappata.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>Leonora</speaker><stage> sola. Appartamento d’Enrigo.</stage>
            <p>NON può giammai godere un’Amante, se vive lontano dall'oggetto, che adora. Ogni luce alle mie pupille sembra oscura, e tenebrosa; ogni contento par cordoglio; Perche dunque ò mio caro, fatto di tanto mal pietoso non vieni con la tua presenza à colmar di gioia il mio seno.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA VI.</head>
          <stage>D. Alfonso, e Leonora.</stage>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>A colmar di gioia il mio seno?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Tu pure con affettuose parole, m'assegnaste per breve il tuo ritorno.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Forza è che a queste parole io prenda sospetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ma se io rivolgo in ogni parte lo sguardo, veggo defraudata ogni mia speranza.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Anche lo suole introdurre in casa? questo in vero è troppo.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Considera, che qui sola da mille passioni agitata da infiniti tormenti commossa.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Non posso resistere a udire espressioni così amorose.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Infelicemente passo, e numero i giorni, e l’ore.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Ah indegna d’esser Nipote di D. Alfonso!</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>La compassione ò ingrato pur dovrebbe affrettare il tuo da me bramato ritorno à queste mura.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Non hò più sofferenza.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Mà che vedo? Qui si ritrova D. Alfonso?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Dovrà per la vergogna tingersi di porpora il sembiante.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Sù cuore, o Leonora hò pensato al modo.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Quando s'accorgerà, che io son consapevole delle sue pazze follie.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Non ti sovviene, che l'adorato Padre avendo riguardo all’innocente amore.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Mio fratello consente di veder amoreggiata la figlia?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Che col latte bevvero l'anime nostre, volle che quà meco ne venissi?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Io perdo per tanta stravaganza il senno.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Però caro Cugino torna à felicitarmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Caro Cugino?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>L’uniformità de nostri voleri la congiunzione del sangue me lo fa sommamente bramare.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Maladetto sospetto! Non è però che questo amore, se ben, che passa fra due Cugini, non sia eccedente; pure pensai à peggio.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Che dite D. Alfonso? Che discorsi sono i vostri? Così ritirato, Che pensieri vi s'aggirano per la mente? ho inteso l'animo vostro, vivete dubbioso del mio cugino le vostre parole che come penetranti saette m'anno giunto nel più vivo dell’anima. Son vostra Nipote è vero ma non perviene à voi l’aggravarmi in questa maniera.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Non sò che dirmi; La vecchiezza è madre de sospetti.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Tacete; E vero che fra noi vivissimo passa un perfetto amore, ma per questo si adombra forse il candore della mia onestà.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Non dico mà…</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Tacete; sò bene che il pregio maggiore in una Dama nobile è il viver lontana dagl'amorosi impacci.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Godo in sentire...</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Tacete; Temevi di peggio? questo si che sommamenle m'affligge, e non veggo l’ora di palesare al mio genitore la grave qualità di quest'oltraggio. lo servirmi della vostra casa per dar ricetto ad un' Amante? Oh Dio m'inorridisco à pensarlo</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Ciascheduno che vive può errare ecco dunque, che come reo di tanto mancamento umilmente ve ne chieggo perdono.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Non pretendo questa sommisione mà...</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Vi giuro per l'avvenire sarò più cauto in credere.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Non bisogna subito con il fondamento di due leggieri parole giudicare di materia si grave.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Avete una somma ragione, mi perdonate?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Pur che voi deponghiate il sospetto non sì negarvi quanto bramare.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Son pur uscito del grand’affanno, Leonora Addio.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Tornate di nuovo à insospettirvi.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Nò, che più qui non voglio porre il piede.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Se Amore operà à caso sa ben con l'arte del fingere ad ogni male apportare il rimedio.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA VII.</head>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>Isabella</speaker><stage> sola.</stage>
            <p>NON è in poter nostro il contrastare con l'amoroso affetto, come quello che sa in un momento commuover gli spiriti, e à suo volere dominar l'anima, egli è un sovrano furore, che al godimento deIla bellezza con lusinghevol violenza ci guida. Sò che il decoro, non permette, che io m’avventuri ad abbandonar la propria casa per ritrovar quell'oggetto nella di cui vaghezza vien riposto ogni mio bene; ma come può resistere la mia debol qualità ad impulso così potente? Mentre non vi è petto guernito d’usbergo si forte, che a colpi d’Amore possa giamai resistere. Se con vera fedeltà paleserò ad Enrigo quanto occorre, ben ne spero amorosa ricompensa. So che questo è il suo appartamento; qui fino alla sua comparsa se bene trattengo il piede, veloci però à lui corrono tutti i miei desiderij.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA VIII.</head>
          <stage>D. Gio: per la porticina, e Isabella.</stage>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>OIme che vedo! mio fratello in questo luogo? torno a coprirmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Mia Signora ecco, che di nuovo per rimirar la vostra bellezza, quà mi conduce amore.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>S'egli per Isabella mi ravvisa è certa la mia morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Mà voi signora cosi coperta dal manto? nè meno con una sola parola vi disponete à consolar l'affitto mio cuore?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Ah sorte crudele, e che deggio fare?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Sovvengavi, che nel volto di vaga Dama riconosce l'amante come nel Cielo sereno i benefici infflussi delle stelle a lui propizie; ora se importuna nuvola tanto ben mi contende, resto tra l'ombre della mia confusione... .</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>O s'egli mi vedesse, non sarebbero così affettuosi i suoi sentimenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Il silenzio talvolta denota sdegno, se questo contro di me vi occupa l'anima, è terminata ogni speranza di più vivere.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Non sò che deva risolvermi. Se una sola parola, egli mi sente esprimere, incontro con certa evidenza il precipizio.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Questa vostra strana mutazione talmente gli spiriti m'opprime che rimango quasi senza anima? forse v'offesi? conoscesti menzogneri i miei affetti, manchevole il mio amore, incostante la mia fede? Dite, parlare Signora.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Perfido Amore, che crudel tirannide è questa?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Viva il Cielo, che non c'è ad un cuor nobile maggior cordoglio, che esser innocentemente trafitto.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Ah barbara sorte! non vi è maggior pena ad una Dama di condizione; che il vedere ad imminente pericolo esposto il proprio onore.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Amore ò Signora, ammette nel suo potente Impero, e la temeriyà, e l'ardire.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>E per natural sua inclinazione vi mantiene ancora l’infelicita, e il cordoglio,</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Dunque compiacetevi, che levandovi cotesto manto con una scusabil violenza riconosca dà gli occhi vostri, fidi reflessi del cuore, la vera origine di tanto sdegno.</p>
          </sp>
          <stage>Qui vuol levargli il manto, e Isab. l’impedisce.</stage>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>A si fiere sventure non può resistere il mio spirito da timore cosi ragionevole ormai abbattuto.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Per disprezzo cosi manifesto provo nel seno affanni di morte. Signora son risoluto scoprirvi.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Prima succederà la mia morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>La mia fedeltà non merità quest’oltraggi.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>La mia disgrazia mi conduce à questo.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Vi contentate ancora?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Oh Dio!</p>
          </sp>
          <stage>Qui si sente parlar D. Alfonso.</stage>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ecco gente: Mi ritiro: tra poco ritornerò, perche non posso vivere senza sapere ciò, che vi abbia fatto esser contro di me tanto crudele.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Oh quanto respira l'anima mia. Il solo pensare al trascorso avvenimento talmente m'inorridisce, che per sempre nudrirò nel petto contro il perfido Amore, sentimenti di sdegno. E prudenza allontanarsi da quel luogo, nel quale un Cielo inclemente tramanda continui affanni.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA IX.</head>
          <stage>Leonora, e Isabella.</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>CHE incontro? una Dama in queste stanze?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Chi può mai esser costei, che serve d’ostacolo alla mia partenza?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Io resto maravigliata...</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Io rimango attonita.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Il manto, che il sembiante le ricopre, mi proibisce il conoscerla.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Se qui dimoro torneranno à trafiggermi nuovi tormenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Tra se discorre, che sarà?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Sì risolvei</p>
            <stage>si scopre</stage>
            <p>Signora eccomi genuflessa à vostri piedi, per implorare dalla vostra gentil qualità alle mie sventure un’opportuno soccorso.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Alzatevi Signora; benche incognita mi sia, la vostra condizione; con tutto ciò la nobiltà, che chiaramente nel volto vi risplende, con dolce forza mi costringe ad assicurarvi d’ogni mio affetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Purtroppo è vero, che ove più singolare, e pregiabile alberga la bellezza, ivi Amore con maggior possanza avventa i suoi colpi.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Confermo quanto dire, e nel rimirarvi dotata dal Cielo di sembianze Divine, ben posso persuadermi, che amore vi abbia altamente trafitto il cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Eh Signora, cio dissi perche scorgendovi vaga, e gentile, esser può facilmente voi fiate quella che al regno d’Amore viviate sottoposta.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Confesso forse d’esser amante.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>D’Amore è madre la pietà.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Questa certo, che l'avviva, e la mantiene. Che volete per questo inferire?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Sentite dunque. Reprimendo ogni carattere di vergogna, quà mi condussi per parlare ad Enrigo, da me quanto l'anima mia adorato: mi sorti senza esser veduta trapassar in queste stanze, e mentre, che io qui lo stavo aspettando, da quella porta giunse un mio fratello.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Che sento: questa è sorella di D. Gio.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Alla quale inaspettata comparsa si gelò nelle mie vene il sangue, et ebbe à provare il mio cuore parosismi di morte; mi copersi con il velo, egli amorosamente mi lusingò tacciandomi di spietata, e crudele; in somma conobbi che prendeva errore, e che esser altra mi giudicava.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Veramente il cieco Amore non solo nel far godere un'anima quanto nel tormentare un cuore opera à caso.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Ma voi signora (se però non è temerità lamia) come dimorate in questa casa?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <stage>D. Gio. Leonora, Isabella.</stage>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Dovrebbe esser cessato il rumore.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Ecco di nuovo il mio fratello Signora.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Tornate à nascondervi col manto.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Oh Dio! qual fiera agitazione mi commuove ogni sentimento?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Finalmente o Signora è proprio del Sole il dileguare con la sua fulgida luce ogni tenebra che oscurar potesse la di lui sovrana chiarezza.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>In voi confido.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Non vorrei, ò D. Gio: che queste, quali si sieno povere sembianze dessero materia al vostro spirito di schernirmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Perche poc’anzi ritrosa... mà che veggio? Quella è la Dama che supposi esser Leonora.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Si D. Gio. Quest'è quella Dama, che poc’anzi con amorose espressioni fù da voi scongiurata, acciò levandosi il manto imprigionasse con la sua bellezza il vostro arbitrio.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Signora son le vostre parole crudelissime saette, che mi trafiggono; E vero, lo confesso: parlai amorosamente a quella Dama.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Si lo confessate? Dunque l'ama il vostro cuore?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Per pochi momenti l'idolatrò.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Siete ne vostri desiderij cosi volubile?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>O che pazienza!</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Ciò mi convenne, per esser costante, quando la credei Leonora.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Fortunato inganno.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>L'adoravo, quanto adoro Leonora.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ma in questo punto?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Come ben nato Cavaliero. La reverisco. Ma come vero amante à voi mi rivolgo, unica cagione d’ogni mio bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>D. Gio: già m'è noto l'inganno, e palese la vostra fedeltà.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Amor con questi scherzi oprando à caso gode, e festeggia,</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Ma per me s'affligge, e tormenta.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Palesatemi almeno chi sia questa Dama?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Se altro non volete. Signora contentatevi, che per questa volta io vi manchi di parola, e gli scopra l'esser vostro:</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Che dite? Questo è un’apprestarmi con barbara crudeltà la morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Eh non temete, che mi è à cuore ogni vostra salvezza. Sappiate Signore che questa è una Dama, che vive amante d’Enrigo mio Cugino.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Questa Cugina d’Enrigo?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Che fate Leonora? questo è un procurare, che il nostro amore ben pretto resti scoperto.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>No, perche, si come proteggo i suoi interessi, così ella con pari fedeltà assiste a miei.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Come é vero questo, lasciate, dunque che io le parli.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ella però è cosi vergognosa, che nè meno un solo accento o per esprimere.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Oh Dio! Egli me s'avvicina.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <stage>Si mette in mezzo</stage>
            <p>Signora à che star cosi ammantata? Se il Cielo v’adornò di ragguardevol bellezza, perche non fate pompa di questo pregio?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>D. Gio. questa vostra curiosa domanda non vien già prodotto da Amore? non è vero? Voglio porvi in considerazione, che non dovete ne potete amare in’verun conto questa Dama.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Leonora voi m'oltraggiate. Prima à voi sola vien rivolto ogni mio desiderio, dipoi essendo Dama d’Enrigo non violenterei con questo affronto le Sante leggi dell'amicizia?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Si udì mai accidente più strano?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Anzi per fugar da voi ogni sinistro pensiero sentite Signora. Io godo sommamente in sapere che viviate amante d’Enrigo; in lui concorrono, e nobiltà di nascita, e ornamento di virtù, e splendor di bellezza con tutte l'altre prerogative, che possono al mondo costituire desiderabile un Cavaliero.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Se non vi fusse il pericolo della Dama, confesso, che per questo errore gioirebbe l'anima mia.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>L'amore è un desiderio di conseguire il bello. Ciascheduno, che rimira questa luce, conviene ne provi gl'ardori. Voi dunq; Signora se rivolgesti lo sguardo in Enrigo, ben è dovere, che ne sopportiate le pene, ma come prodotte per cagione d’Amore, sono soavi, e dolci, amate pure Enrigo con tutto l'affetto del vostro cuore: io solamente vi bramo in questo ogni immaginario contento.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Così di noi prende misero gioco la pazza fortuna.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Cosi egli in vece d’estinguer l’amorose fiamme della sorella con strano caso l'avviva, e le fomenta.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Se poi stimate ancora valevole la mia interposizione per farvi conseguire una piena corrispondenza, con tutto l'animo son per farlo; però se vi alzare il manto potrò col rimirarvi meglio descriver la vostra bellezza, esagerare la vostra grazia; se vi contentate muover le labbra, et esprimermi i vostri sensi, potrò con più fondamento narrare la gentil vostra facondia, la dolcezza del vostro parla. Or sù dunque scopritevi.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Piano Signore, che quando poi la vedessi, son certa, che ne prenderesti dolore.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Che dite Signora! questo è un discoprirmi. ‬</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Perche questo? Anzi ne gioirebbe l'anima mia.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>O questo nò, perche quando voi la riconoscessi tanto superiore à me in bellezza vi pentiresti della stabilita elezione.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Questa vostra considerazione, mi è così tormentosa, che io ne meno volterò più verso di lei lo sguardo.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Per ora questo è il mio bisogno.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Siete tanto sdegnoso?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Chi veramente ama, non può soffrir ne meno i scherzi. Signora intanto è necessario ch’io parta, perch essendo da incognito Cavaliero sfidato il mio fratello m'è convenuto mandare al Prato Reale per rimediare a questo inconveniente Enrigo vostro Cugino.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Come? che sento? resto per si infausto avviso priva di vita.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Dunque là si trova mio Cugino? E certo, che vi porgerà per se stesso ogni rimedio. dunque noi possiamo adesso senza sospetto alcuno parlarci.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Questo non ferve. Per viver più sicuro giudico bene il condurmi con ogni velocità fino al posto determinato. Dunque mia Leonora con la sicurezza del vostro affetto io parto contento.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Io rimango dal duolo trafitta.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Con la speranza del vostro breve ritorno, con l'immutabilità della vostra fede, qui resto colma d’ogni amorosa gioia.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Ed io da numerosa turba di fiere sventure crudelmente agitata.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Reverisco la Dama incognita.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>A me niente?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>A voi in vece della lingua, parla il mio cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>L'anima medesima alle parole di quello, darà affettuosa risposta.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Io parto, Addio.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XI.</head>
          <stage>Isabella, Leonora, e D. Alfonso in disparte.</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Signora considerate se amore è Padre delle stravaganze: alla, partenza di D. Gio. fugge da me ogni contento, e da voi s'allontana ogni affanno. Con queste strane vicende l’empio Monarca noi miseri mortali del continovo trafigge.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Con mia Nipote si ritrova Isabella? Ove la conobbe? sentirò quanto tra loro discorrono.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>O quanto v' ingannate, se credete che per la partenza del mio fratello si siano scemati i cordogli; mentre da quanto udij più fieri quelli tormentano l'anima mia.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Io non sò penetrarne la cagione.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Voi siete Cugina d’Enrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Si per certo.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>lo sorella di Federigo, e di D. Gio:</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Ora sentite. Già v’è noto l'amore, che conservo à vivi caratteri nel seno verso l’adorato mio Enrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Buon principio.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Scoperta da Federigo mio fratello quest'affettuosa pratica, stimolato dagl'impulsi dell'onore, tentò molte strade, per recidere con la morte d’Enrigo ogni mio bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Oime; che sento?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Che mi narrate?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Alla fine gli scrisse un viglietto senza nome chiamandolo à battersi: fù da me questo intercetto, e per aver tempo di palesare il tutto ad Enrigo, con finto carattere nell'istesso modo senza soscrizzione mostrai, che Enrigo accettasse l’invito, e che al Prato Reale l'averebbe atteso.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Io m'inorridisco.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Essendo mio proponimento, che mentre: Federigo era fuoridella Città, senza pericolo veruno poter renderlo del tutto consapevole.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ora comprendo la nostra misera infelicità; essendo per disgrazia venuta à notizia di D. Gio: la disfida, non lo potendo riconoscere, e per quietarla vi mandò Enrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Così à caso inviò al fratello in vece d’un amico il proprio avversario.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Questo di più! Ah sventurato Alfonso!</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Questo è il male che se non procuriamo di sanarlo vi è in pericolo un vostro Cugino. La forza del sangue vi dee stimolare ad apprestargli aiuto, la suprema autorità d’Amore con assoluto comando vi costringe à soccorrerlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>In tal pericoloso stato pur si trovano due vostri fratelli: ogni legge dunque vi necessita à sottrargli da ogni vicino infortunio, per sollevare D. Gio. e pronta Leonora, già che dalla sua salvezza la mia fortuna depende.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Mio figlio in pericol di perder la vita? Leonora fortemente per amor vaneggia:</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Così l'Amore...</p>
            <p>Così la congiunzion del sangue...</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Così l'affetto di Padre...</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Con questo impensato accidente l'intelletto m'offusca.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Con quest'imminente caso la mente m’adombra.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Considerando quanto sia incerta del mio figlio la vita, fa ch’io brami giunger presto all'ultimo termine.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Non si può negare che Amore perfido tiranno con barbara crudeltà sempre nuovi affanni non ci prepari.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Questo mostro, che à caso il mondo guida, e regge ci ha cosi miseramente precipitato.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Questo Nume chimerico dalla nostra follia inventato in un'istesso tempo può privarmi del figlio, e dell’onore.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ma dove le parole non vagliono bisogna tentare l'operazioni. Amore, se bene opera à caso, non per questo vorrà il nostro esterminio; sappiate, che il mio Zio ben due volte m'ha veduto parlare con D. Gio. e pure...</p>
            <p>D’ALF.</p>
            <p>Ne menti ò perfida.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Non sò come, quando mi credea vederlo su le furie, si quietasse credendolo mio Cugino, onde riconoscendo per me favorevole quest’inganno, lo mantenni nell'errore, e mi sortì felicemente.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Si, mà qui non ci scorgo rimedio.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Et io così sciocco, son rimasto da una femmina schernito.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Che pensiamo di fare?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Son dubbiosi i miei pensieri.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Non sò per il gran dolore à che assolvermi.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Qui bisogna chieder soccorso.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Sarà questo invalido, se non è pronto.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ecco Alfonso mio Zio,</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker> 
            <p>Che faremo?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>E necessario vincere ogni timorosa vergogna.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker> 
            <p>E con generoso cuore palesargli il tutto.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Per mia miseria ne son purtroppo informato.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>lo temo.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Io pavento.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XIl.</head>
          <stage>D. Alfonso in mezzo le Donne, quali si mettono in ginocchioni una di quà, e una di là.</stage>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Non temete nò, non paventate.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Udite Signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>La compassione vi muova à porger l'orecchio.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Quietatevi: tutto sentij. A vostra cagione, ò femmine imprudenti, comparirà forse al Teatro del mondo una miserabil Tragedia e voi col finto Cugino ingannaste il mio verace affetto, offendesti il mio onore.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Il Cielo, al quale i pensieri più occulti son palesi, e manifesti, mi serva di sicuro attestato per farvi conoscere di qual candore sia il mio affetto con D. Gio.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Voi all'incontro amoreggiando il mio figlio gl’avete forse preparato il sepolcro</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>E come può resistere un petto femminile alla forza d’Amore?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Qual sentiero dimostra il luogo, per sfuggire i suoi spietati colpi?</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Pietà Signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Compassione.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Perche, Destino crudele, difendermi in questa cadente età da i colpi del tempo, se debbo poi miseramente numerare l'infelice avanzo di pochi giorni? ‬‬</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Se scintilla di pietà ò Signore nel vostro petto alberga...</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Se stimolo veruno di clemenza in voi si ritrova...</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Compatite come deliri d’Amore.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Le nostre affettuose passioni.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Confesso, che quest’espressioni talmente l'anima mi commuovono, che non posso, non dispormi ad aiutarle.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Signore, oltre alla vita de’ due miei fratelli vi è pure in pericolo quella d’Enrigo unico vostro Erede.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Il Padre si dimostra così tardo, e negligente nel proteger il figlio?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>E son così abbattuto da questo colpo, che per risorgere è d’uopo che due donne mi somministrino il coraggio? Nò che sotto queste fredde nevi se bene da gl'anni sequestrato, pur'anco è vivo l'antico mio ardire. Seguitemi dunque.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>E dove Signore?</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>In qual luogo D. Alfonso?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>A rimediare alle vostre trascorse pazzie.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>lo volentieri vi seguo.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Il Cielo protegga le nostre cause.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA X.</head>
          <stage>Brandello, Federigo, et D. Enrigo. Bosco.</stage>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Pur giungemmo al luogo. Ti ringrazio ò Cielo.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Non lo ringrazio già io, e quasi quasi stò per dire, che gl'era meglio che voi avessi rotto il collo per la via.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>E perche furfante?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O perche se voi ve lo rompevi per la strada, andava à risico di non me lo romperlo in questo luogo.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Questo elessi per teatro delle mie onorate azzioni, ò con la vita, ò con la morte publicherò l'acquisto della mia fama.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Io mi consolo, che non tengo Enrigo pertanto pazzo, che c'abbia da capitare. Che del resto non mi ci conducevi, perche l'andar cercando di farsi ammazzare in un bosco è cosa da bestie, e non da uominj.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Per la conquista della propria reputazione in ogni luogo è glorioso il morire.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Et io hò sempre sentito dire, che buoni, e da bene muoiono sul suo letto, e non quelli che si vanno a far ammazzare, ora qui, ora la. Non vedete voi, che gl'è un vituperio, che un gentiluomo par vostro vadia cercando di morire in campagna, com’un contadino? Ah ibò, che doveresti vergognarvene, e non mi parlar mai più. O via torniamo a dietro: quel che è stato, è stato, per questa volta ve la perdono.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Pagherà il perfido Enrigo col suo sangue gli oltraggi fatti al mio decoro.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>In quanto all'ammazzare Enrigo di grazia non lo mettete per negozio tanto facile, perche io son di parere, che gli basti l'animo, se non quanto me, almanco quant’a voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Perche dunque ritarda a far pompa del suo coraggio? Come indugia a portarsi, dove velocemente il chiamai.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O come vò non volete saper altro; ve lo dirò io: per due ragioni principalissime. Una si è, che per andar a far quistione non è mestier d’abborracciare; L'altro perche egl’è vostro nemico; voi lo chiamate in questo luogo, e lui non ci viene, per darvi à di vedere che non vi vuole obbedire, perche non vi stima ne punto nè poco, e fà conto, che vò parliate al vento. Orsu andiancene.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Ch’io mi parta? Ch’io possa mai dar ombra ad Enrigo di temere i colpi della sua spada? che egli qui giunga, e non mi ci trovi? se lo credi m'offendi, e come offeso saprò tuo vendicarni.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Eh ehi non fate il bravo meco, non v’alterate in malora: non vedete voi che se vi cavatela rabbia meco, non ve ne resterà per ammazzare Enrigo? Io vi parlo il vero, se voi vi sapessi valer de miei consigli, buon per voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>L'ira m'agita gli spiriti, hò le furie nel seno, ne pur anco si vede il codardo. La tardanza lo conferma poco onorato.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Come poco onorato? Che diavol di bestialità vi lasciare voi uscir di bocca? Enrigo è onoratissimo.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Mente, chi lo dice.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Dunque mentirete voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>E perche?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Non mi avete voi detto, che voi siete risoluto di sbudellarvi con Enrigo, perche vi ha colto l'onore?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Sí, e lo confermo.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O bene, adunque se v’ha tolto l'onore, e viene ad avere il suo, et il vostro, tra tutt'à due, domin, che sia tanto poco che non basti à onorar un solo.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Brandello lascia gli scherzi, anco da questi sento esacerbar le mie ferite.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Ferite? che ne volete voi più, e non ce ancora il vostro nimico, e vo dite d’esser ferito, o pensa quando sarà qui da vero, e v’ammazzerà sicuro co gli occhi, parti. Anci via via presto.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Giuro al Cielo. Se mi stimoli lasciar questo posto, proverai il rigore del mio giustissimo sdegno.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Se non volete andar via voi, lasciate andar via me.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>lo ti voglio presente al duello.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Ma vò lo guasterete.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>E come?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>O perche à far un duello s'ha da esser solamente dua, si come nel triello tre, nel quadrello quattro, e cosi va discorrendo: e poi sentite s'io resto qui con voi, e (che non piaccia mai al Cielo) se s’attaccha la zuffa tra voi, e Enrigo, se voi ne toccate per reputazione io nʼho da toccar' anch’io, et ecco in campo il nostr ovituperio, cioè che un solo abbia zombato dua; se Enrigo ne tocca lui, ormai si sa chi noi siamo, e chi ode, non disode, perche se Federigo è animoso, Brandello non monda nespole; se il padrone si sà levar le mosche dal naso il servitore non è un’Oca; Ora se Enrigo ne viene a toccar; subito diranno, Oh bravi, due addosso à uno: si potevan porre bacchilloni; Si che per levar via tutte l'ombre, vuole la buona creanza, ch’io mene vadia buondì a V. S.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Fermati Brandello, io non pretendo per la tua presenza vantaggio alcuno contro Enrigo, voglio ben si che m'assista quasi per mia secondo</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Che secondo, ò non secondo? mi maraviglio di voi; ch’i arrabbi se voi non mi fate torto? che vuol dir secondo? in simili occasioni di menar le mani sono stato sempre il primo, e ancora gran pezzo innanzi à gli altri.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Fermati, ò ch’io ti uccido.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Uh Diavolo ecco che egli arriva. Uhi Sig. Enrigo, tornare in dietro: ve lo dico per vostro bene io non ho paura: noi siam dua, e voi solo andate, che voi ne toccherete.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Taci furfante.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Partiti vigliacco.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Volentieriss. Finalmente egli hàvuto più paura di me che di voi.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XIV.</head>
          <stage>D. Enrigo, e Federigo.</stage>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Pur ci arrivai una volta, ecco qua Federigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Tardò molto à comparire, ma pur guidato dalla necessità, qui alla fine pervenne.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Federigo le deliberazioni improvvise non vanno dall'imprudenza disgiunte quanto sia questa nemica della ragione voi pur lo conoscete. Il Cielo d’una sol vita appena c’arricchi. Questa non si dee per ogni minima causa esporre al pericolo: Lo sdegno è un mal contagioso, che in un momento sconvolge dell’uomo le più ammirabili operazioni.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Non sono imprudenti quelle resoluzioni, dal buon esito delle quali ne  depende il riacquistar l'onore: La nostra vita benche sola, srnza verun riguardo per tal cagione ad ogni cimento si deve esporre; Chi non arma in simil caso di sdegno il petto è codardo, è indegno, e vile.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>La perfetta mia amicizia è per somministrarvi in questo caso ogn’aiuto immaginario, ricordandovi, che chi veramente ha animo grande è superiore ad ogni ingiuria, già che questa non imprime la sua pestifera malignità, che in coloro, che per propria debolezza lo permettono.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Un ben nato Cavaliero, quando con la spada deve la propria vita defendere, se perde in vano le parole, et il tempo, dimostra con certa evidenza di temer l'Avvers.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Vostro fratello essendo consapevole di quanto passa, mi ha comandato, che io qui mi conduca per quietarvi.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Mio fratello sapendo il tutto non solo ti lasciò la vita, ma vuole ancora, che tù mi persuada à soggiacere à un tanto affronto?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>La passione l'accieca, quanto lo compassiono; si vostro fratello, caro Federigo, uditemi.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Allontanati indegno, e se à cotesta spada non raccomandi la tua difesa, ben ora imprimerò nel tuo petto colpi di morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Da qual’agitazione così fiera...</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Taci che il tuo errore t’infonde nel cuore una vergognosa paura. Io ti sfidai: tù ricevesti il mio invito. già mi son palesi i tuoi amori con Isabella. Io non voglio soffrir tanti aggravi; però ribatti i miei colpi, ò ricevi la morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Ion non veddi mai vostre lettere: non accettai inviti, Avvertite...</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Effetti son questi del tuo vil timore non più parole.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Per salvar la vita convien difendersi.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XV.</head>
          <stage>Enrigo, e Federigo, che si battono, e D. Gio.</stage>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Invero che I’amico hà ottimamente rimediato. Federigo, che eccessi son questi? voi impugnar la spada contro un’amico si caro? Giuro al Cielo?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Maladetta mia sorte.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Enrigo in vece di rimediare voi medesimo fabbricate à mio fratello il pericolo?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Non sò che dirmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Che confusione è questa:</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Sentite, o D. Gio. Finche mi persuasi poter col mio ferro far risorgere il caduto onore, il fiero cordoglio che l'anima m’opprimeva fù dentro al mio cuore per sempre nascosto. Ora dunque, che qui mi trovo, sappiate che questo traditore d’Enrigo amoreggia nostra sorella, tra di loro passano secrete confidenze con pregiudizio dell’onor nostro io non posso sostenere tanto aggravio; però lasciate che contro di lui sfoghi il mio giusto sdegno.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Che sento perfido Enrigo? così col manto d’una santa amicizia, vai ricoprendo i tuoi malvagi desiderij? Quando io mi credeva aver ritrovato un fido, e leal Cavaliero lo riconosco per un’infame.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>D. Gio. à falli d’Amore è pronto il rimedio.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>L'offese dell'onore non s'estinguono, che con la morte:</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Questa invero à te si perviene: però caro fratello lasciate ora à me il campo, acciò che trionfando della sua vita, glorioso riacquisti l'onore.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Se terminerò di vivere, mancheranno anche al mio cuore gl'affanni.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Nò io fui il primo all'impresa; à me si perviene il terminarla.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>E comune à noi l'oltraggio, io son di voi maggiore; à me si deve dunque la precedenza.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Se io fui il pr. à conoscer l'altrui mancamento; non voglio esser il sec. à sodisfarmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Federigo la voglio cosi: già principio.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Fermate: à me si conviene quest'impresa,</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Io son Cavaliero, e le menzogne in me non si trovano. Amai Isabella; lo confesso. Se per questa cagione vi chiamate offesi, non temo l'incontro d’ambedue.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Io solo voglio la tua morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Io solo ti voglio uccidere.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Questa spada in fine non sa temere.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>D. Gio. lasciatemi l'onor di tanta vittoria.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Questa à me per ogni ragione si conviene.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Terminerò io quest’ostinata gara. Se da miei colpi D. Gio: Federigo non saprete difendervi incontrete ora la morte.</p>
          </sp>
          <stage>Qui s'attacca con tutti due.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XVI.</head>
          <stage>D. Alfonso, e detti, che si battono.</stage>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>FErmate, che temerità è questa Enrigo? Che vantaggio indecente è questo ò Cavalieri?</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Sappiate ò D. Alfonso, che se noi procuriamo la morte di vostro figlio, l'onore à questa resoluzione ci muove, e ci guida.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Egli non riguardando alla preclara nobiltà del nostro sangue, per oscurare in noi ogni splendore di grandezza, con occulta intelligenza amoreggia nostra sorella.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Figlio che facesti?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Confesso Signore...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XV.</head>
          <stage>Leonora, e detti.</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>SI, mà non palesa D. Gio. come venendo nelle stanze d’Enrigo per certe lettere si finse mio Cugino, per tale lo credè Alfonso, quando con finta chiave più volte venne à parlarmi amorosamente.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Ah perfido D. Gio. questo non è un tradir l'amicizia? non è un contaminar le Sante sue costituzioni? Questa spada dunque…</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Fermate, che lo stesso rimedio sanerà tutti i mali</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XVIII.</head>
          <stage>Isabella, e detti.</stage>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>MA Federigo, che tanto esclamava ora muto, e quieto si sta? Potrebbe ben palesare; quando in tempo di notte con inaudito tradimento avventò al mio Enrigo colpi di morte, allora che nella propria casa pietoso D. Gio. l'accolse.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Ah traditore indegno ora si che.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Fermati figlio; sentite Signori; Quanto tra voi segui opera fù d’Amore se vi offese Enrigo con amare Isabella, oltraggiò lui, e me D. Gio. con l'adorar Leonora, con fingersi suo Cugino, con penetrare occultamente nella mia casa; questi aggravi per una parte, e per l'altra riguardano l'onore, base fondamentale di un animo nobile.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Io non posso sottomettermi à tante offese.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Io non voglio cedere à cosa veruna.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Compariranno dunque al Teatro del mondo le nostre vergogne.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Prima di questo perderò la vita.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Qual rimedio v'è dunque?</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Che voi prendiate per sposa mia Nipote, che Enrigo divenga ad Isabella consorte.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>E prudenza ò D. Gio. ove amore opera à caso il quietarsi.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Se questo segue io son contenta.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Et io felice.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Ma io non son ben chiaro della disfida già che veruno…</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Eccomi à vostri piedi ò fratelli, io ricevei la carta di Federigo, e per rimediare ad ogni male finsi la risposta, per aver sicuro tempo di parlare ad Enrigo; come ciò seguisse à suo tempo saprete, si come ancora io fui quella, che nella mia casa principiai ad avvisarvi chi vi ferisse, ma per tema di non esser discoperta, lasciai l'opra imperfetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Su dunque con questi fortunati sponsali consolate l'anima mia da tanti affanni ormai trafitta.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Io volentieri prendo per sposa Leonora, e concedo à D. Enrigo Isabella.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Io pure con tutta l'anima consacro à vostri voleri ogni mio sentimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Io per si cara nuova nella gioia, e nel contento felicemente mi perdo.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Porgete la destra à  D. Gio. che sò che sarà di sommo contento questa nuova à mio fratello, il quale per raccomandarmi per sua lettera Leonora sua figlia mi prega à voler con autorità di Padre provederla di sposo, giache per alcune distensioni di sua casa non può in questo applicarsi.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Eccovi la mano, accompagnata da un'ossequioso dono di tutti i miei affetti.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Mia Leonora, leggete negl'occhi miei il giubbilo, che mi colmail cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Isabella ancor voi con quest’amorosa caparra riconoscete il vostro sposo.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>D. Gio: ecco ch’io mi prevalgo de vostri ammaestramenti, e con tutto l'animo mi dispongo ad amare Enrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Mia cara questo è il premio di due fedeli amanti.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Io non v’intendo Isabella.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Quando io coperta dal manto mi ritrovava in casa d’Enrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Bene bene hò inteso, non mi schernite di vantaggio.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Io mi contento, che qui termini l’ultimo periodo di mia vita.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Ora sono del tutto contento, mentre io veggo così nobilmente accaso D. Gio con Leonora.</p>
          </sp>
          <sp who="#alfonso">
            <speaker>D. ALFONSO.</speaker>
            <p>Andiamo Federigo à preparar gli sponsali.</p>
          </sp>
          <sp who="#federigo">
            <speaker>FEDERIGO.</speaker>
            <p>Di tutto cuore con licenza di questi SS. vi seguo.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XIX.</head>
          <stage>D. Gio: Leonora D. Enrigo, e lsabella.</stage>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Doppo tante sventure ò mia Leonora pur godo una placida quiete, una prospera fortuna.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Non son durabili i cordogli; mà solo vengono questi all'uomo appresentati; perche più dolci, e grati gli sembrino poi d’un'amica sorte benigni gli influssi.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Non durano nel mare le procelle, poiche in lui queste son violenze contrarie al naturale suo posto.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Amore, se crudele à mortali prepara cordogli, ed affanni, sa ben anche in un momento convertirgli in veri contenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Già che nel suo Impero chi vive con sincerità, e fede, gode alla fine il bramato guiderdone.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>L'amore vizioso, e non Divino, a gl'ostinati suoi seguaci apppresta sempre il precipizio.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Per mio sommo contento veraci sono i vostri affettuosi accenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>La sublime qualità del nostro amore, dalle presenti felicità dunque si comprende.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>All'altare di quello si sporghino incensi, e sacrifizij.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Con più devoto ossequio sempre adorerò Nume così sovrano.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Voi Isabella concorrete.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>E di tutto cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Se colme di giubilo son l’anime nostre ben si conviene questa umile gratitudine.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA ULTIMA.</head>
          <stage>Brandello, Lisetta, e detti.</stage>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Già che io veggo, che trà tutti voi altri Signori, e Signore avete formato una mandria di sposi, e di spose, se fusse con loro buona grazia vorrei entrar in branco anch’io.</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>La richiesta è giustissima.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Meriti d’esser consolato.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Lisetta, anima de miei bottoni, porgi allo svisceratissimo Brandello la sinistra della tua destra.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Uh sfacciataccio, diaminche tu volessi, ch’io mi maritassi in presenza di tanta gente.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>O che bella semplicità!</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Io non voglio pigliar moglie di soppiatto, ò quest’è buona! V'anno da essere i testimoni con tutte l'altre solennità.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>E prudente Brandello, e tù non devi negargli il termine de suoi Amori.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Opo poi, non vo ne anche essere quella, che guasti la festa, vedete.</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Chi saprà il nostro parentado?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisetta">
            <speaker>LISETTA.</speaker>
            <p>Che concluderà di queste nozze?</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Chiunque udirà i nostri successi.</p>
          </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Che potrà dire, ò mio D Gio.?</p>
          </sp>
          <sp who="#enrigo">
            <speaker>D. ENRIGO.</speaker>
            <p>Se veruno sarà cosapevole de nostri accidenti:</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Che giudizio ne formerà ò mio diletto sposo?</p>
          </sp>
          <sp who="#brandello">
            <speaker>BRANDELLO.</speaker>
            <p>Ch’io sono un bel marito.</p>
          </sp>
          <sp who="#giovanni">
            <speaker>D. GIOVANNI.</speaker>
            <p>Che Amore opera à caso.</p>
          </sp>
          <sp who="#isabella">
            <speaker>ISABELLA.</speaker>
            <p>Che à caso opera Amore.</p>
          </sp>
        </div>
        <trailer>IL FINE.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
