<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ita">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Il sacrificio (1587)</title>
        <author>Agostino Beccari</author>
      </titleStmt>
      <extent>190 Kb in UTF-8</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
        <pubPlace>Roma</pubPlace>
        <date>2003</date>
        <idno>bibit000461</idno>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
        </availability>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">ita000044</idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Collezione BibIt</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Favole / [scritti di] Agostino Beccari, Alberto Lollio, Agostino Argenti</title>
          <author>Beccari, Agostino</author>
          <editor xml:id="ed">Pevere, Fulvio</editor>
          <editor xml:id="ed2">Barberi Squarotti, Giorgio</editor>
          <publisher>RES</publisher>
          <pubPlace>Torino</pubPlace>
          <date>1999</date>
          <note>Contiene: Il sacrificio, di Agostino Beccari; Aretusa, di Alberto Lollio; Lo sfortunato, di Agostino Argenti</note>
        </bibl>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Biblioteca Italiana</name>
          <idno type="URL">http://www.bibliotecaitaliana.it/testo/bibit000461</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
      </samplingDecl>
      <editorialDecl>
        <correction method="silent" status="medium">
          <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
        </correction>
        <quotation marks="all">
          <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
        </quotation>
        <hyphenation eol="none">
          <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
        </hyphenation>
      </editorialDecl>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="CDD">
          <bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="CGB">
          <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>500</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ita">Italiano</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="#CDD">
          <term>852.052308 - LETTERATURA DRAMMATICA ITALIANA. Commedia. Raccolte</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="#CGB">
          <term>Letteratura teatrale</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change><date>2001-05-15T00:00:00.000+02:00</date><name>Roberta Fossali</name><name>CIBIT - Ferrara</name>Digitalizzazione</change>
      <change><date>2001-05-15T00:00:00.000+02:00</date><name>Roberta Fossali</name><name>CIBIT - Ferrara</name>Correzione linguistica</change>
      <change><date>2001-09-22T00:00:00.000+02:00</date><name>Valentina Gritti</name><name>CIBIT - Ferrara</name>Codifica XML - Sono state riviste l'acquisizione elettronica e le codifiche e sono stati corretti gli errori.</change>
      <change><date>2003-06-04T00:00:00.000+02:00</date><name>Elena Pierazzo</name><name>BIBIT</name>Validazione</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="dedication" n="Dedica">
        <opener>
          <salute>All'Illustrissimo Signore e Padron mio colendissimo il Signor <name>Marco Pio di Savoia</name>, Signor di <name>Sassuolo</name></salute>
        </opener>
        <p>Volendo io offerire a Vostra Signoria Illustrissima <title>il Sacrificio</title>, favola pastorale
del Magnifico Signor <name>Agostino Beccari</name>, di nuovo da me mandata alle
stampe, parmi che fra mille ragioni quali a ciò mi muovono una sola ne
debba rendere a lei et al mondo insieme che per tutte l'altre possa bastare
a pieno. Perciò che, lasciando da parte che la servitù che con l'animo devotissimo
tengo con Vostra Signoria Illustrissima ricerca da me instantemente
che gli ne mostri qualche segno, lasciando che gl'infiniti meriti suoi, così
per rispetto dell'eccellentissime doti dell'animo, come per le singolarissime
qualità della persona, ch'oltre il renderla dignissima di quel governo de' popoli
e delle genti che da <name>Dio</name> ottimo massimo gli è stato concesso, tirano
meravigliosamente gli animi più liberi (non che il mio) a servirla et onorarla,
solo il sapere che Vostra Signoria Illustrissima vuole che nelle nozze dell'Illustrissima
Signora sua sorella, la Signora <name>Benedetta</name>, sia rappresentata in scena
questa favola stessa, e già con spesa et apparato regio si pone ordine a
quanto si richiede, m'è paruto ragione potentissima ond'io, il quale dal proprio
auttore riveduta et ampliata l'ho avuta in dono, mi sono compiacciuto
di porla in luce sotto l'Illustrissimo suo nome, perciò che qual cosa le potevo
io offerire nella bassezza dello stato mio che più si accostasse alla grandezza
del suo che questa, dal giudicio di lei già laudata et approvata? Né mi s'opponga
ch'io le offerisca e doni cosa che già sia in poter suo, nel modo però
che vi si trova parte a penna e parte nella maniera che si leggeva nella
<num value="1">prima</num> impressione, che tutto ciò ho fatto perch'ella et il mondo per mezzo
della <num value="2">seconda</num> più intieramente e più perfettamente se ne possa servire. Supplico
dunque Vostra Signoria Illustrissima ad accettare la devozione dell'animo
mio, che se ne porta in fronte scolpito questo picciolo dono, che in
tanto riverentemente le bacio le mani e me le raccomando in grazia.
Di <name>Ferrara</name>, il <date when="1587-07-26">26 luglio 1587.</date>
Di Vostra Signoria Illustrissima
Affezionatissimo servitore
<name>Alfonso Caraffa</name></p>
      </div>
      <div type="preface" n="Prefazione">
        <head>Umani e cortesi Lettori</head>
        <p><pb n="3"/>Se tutti gli uomini studiassero di continuo di giovarsi l'un l'altro, nasceriano
dai lor bei pensieri operazioni sì buone che i reggimenti degl'imperii
sariano duranti, l'amministrazioni delle Repubbliche ferme, e le umane azioni
senza contrasto. Io (mercé di <name>Dio</name>) ebbi sempre quest'ottima volontà di giovare
e di servire universalmente ad ogn'uomo, e se non fosse che sono le
forze manchevoli al pensier, ch'è sì grande, lo farei chiaramente veder a
ciascuno. E non potendo per ora altro donarvi, v'invio il <title><hi rend="sc">SACRIFICIO</hi></title>, favola
pastorale del Signor <name>Agostino de' Beccari</name>, di novo da quel raro intelletto
revista et in molti luoghi accresciuta, né molto passerà ch'anche vi potrei
dare la <title>Dafne</title>, opera pastorale del medesimo auttore, le quali vi dovrian
senza fallo esser grate, così perché sono molto essemplari et argute, come
perché vengono da persona che diede principio a così fatti componimenti,
perciò che avanti che il Signor <name>Beccari</name> facesse questo suo <title>Sacrificio</title>, che
ben è da <num value="34">trentaquattro</num> anni, non si leggevano se non poche egloghe rozze,
nelle quali sol <num value="2">due</num> o <num value="3">tre</num> persone parlavano. Studierò anche di darvi in breve
tutte le rime che ha fatte fin qui il Signor <name>Pietro Bertini</name>, Cavalliere aretino,
le già stampate ridotte alla lor vera e fedel lezione, le non più viste diligentemente
corrette, con gl'argumenti sì a quelle come a quest'altre sopra ciascuna
canzone, madrigali e sonetti. Pigliate dunque quello che io vi do con
animo lieto, aspettando ogni giorno cose nove da me, e vivete felici.</p>
      </div>
      <div type="dedication" n="Dedica">
        <opener>
          <salute><pb n="5"/>All'Illustrissimo Signor <name>Marco Pio</name>
dal Cavalier <name>Pietro Bertini</name></salute>
        </opener>
        <lg type="sonetto">
          <lg>
            <l>Non erse il <name>Tebro</name> alti colossi o tempi,</l>
            <l>Archi, trofei, teatri, aguglie e marmi</l>
            <l>Tali, a color che con l'ardir, con l'armi</l>
            <l>Lasciaro eterni e memorandi essempi,</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Quai, perché contro l'empie Parche ai tempi</l>
            <l>Vostro gran nome e contro invidia s'armi,</l>
            <l>Gl'alzerà fregi il <name>Po</name> d'altari e carmi,</l>
            <l>Acciò quant'il ciel chiude al grido s'empi.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Strane provincie quei, barbare genti,</l>
            <l>Voi vincete gli affetti, et altro <name>Alcide</name></l>
            <l>Altri mostri ancidete, i vizi e i mali;</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Onde finor la Fama in dolci accenti,</l>
            <l>Battendo verso il sole (audace!) l'ali,</l>
            <l>N'empie quanto egli scalda, e quanto ei vide.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
      <div type="dedication" n="Dedica">
        <opener>
          <salute>Del Signor <name>Bartolomeo Rocchese</name> all'auttore</salute>
        </opener>
        <lg type="sonetto">
          <lg>
            <l>Spirto gentile, i tuoi purgati inchiostri</l>
            <l>Han fatto aprir omai tutte le strade</l>
            <l>A l'alto tuo valor, fin dove cade</l>
            <l>E sorge il sol da questi lidi nostri,</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>E il chiaro ingegno tuo, come ben mostri</l>
            <l>Con la zampogna in dolci note e rade,</l>
            <l>Ti farà in questa et in ogn'altra etade</l>
            <l>Volar con gloria ai più sublimi chiostri.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Per te <name>Parnaso</name> et <name>Elicona</name> alzarsi</l>
            <l>Veggo, e le suore <name>Erato</name> e <name>Talia</name>,</l>
            <l>E te levare a' più sublimi onori;</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>E il <name>Mincio</name> e l'<name>Arno</name> et il bel <name>Po</name> invidiarsi</l>
            <l>Per l'alto tuo cantar con leggiadria</l>
            <l>Di boscareccie ninfe e de' pastori.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
      <div n="Sonetto dello auttore">
        <pb n="6"/>
        <head>Sonetto dello auttore in morte di uno dei recitanti</head>
        <lg type="Sonetto">
          <lg>
            <l>Voi, vaghe ninfe, che più volte ascose</l>
            <l>Vi degnaste ascoltar i dolci accenti</l>
            <l>Del <name>Falco</name>, il buon pastor per cui son spenti</l>
            <l>Tutti gli onor di queste selve ombrose,</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Ben è ragion che le più belle rose</l>
            <l>Cogliendo andiate con sospiri ardenti,</l>
            <l>Per adornarne l'ossa sue innocenti</l>
            <l>Che furo in questa età sì gloriose.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Voi, <name>Muse</name>, ch'in civil e in regal manto</l>
            <l>L'avete conosciuto un <name>Rosio</name> e un <name>Polo</name>,</l>
            <l>Volgete il lieto in più lugubre canto;</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>E tu, compagno a lui già mesto stuolo,</l>
            <l>Sian sempre i tuoi desiri intenti al pianto,</l>
            <l>Poiché morte è cagion di tanto duolo.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
      <div type="introduzione">
        <head>
          <hi rend="sc"><pb n="7"/>L'ARGOMENTO</hi>
        </head>
        <p><name>Erasto</name> ama <name>Callinome</name> ninfa, benché si vegga da lei sprezzato. <name>Carpalio</name> ama <name>Melidia</name> et è da lei ugualmente amato, ma temeno d'un fratello di lei, e <name>Turico</name> persegue nel già conquistato amore di <name>Stellinia</name>, la quale, avendo lasciato lui, si è data a seguire <name>Erasto</name> novo amante; i quali diversi amori ultimamente pervengono al desiato fine con intramissione d'un satiro, che con piacevoli inganni cerca godere di queste ninfe e con inganni parimente vien da loro schernito.</p>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <pb n="8"/>
        <head>
          <hi rend="sc">LE PERSONE CHE PARLANO</hi>
        </head>
        <list type="cast">
          <item><name>Erasto</name> giovine</item>
          <item><name>Orenio</name> vecchio</item>
          <item><name>Carpalio</name> giovine</item>
          <item><name>Turico</name> giovine</item>
          <item><name>Ofelio</name> vecchio</item>
          <item>Satiro</item>
          <item>
            <name>Callinome</name>
          </item>
          <item><name>Melidia</name> ninfe</item>
          <item>
            <name>Stellinia</name>
          </item>
          <item>Sacerdote</item>
          <item>Coro de' pastori nudi</item>
          <item><name>Brusco</name> capraro di <name>Carpalio</name></item>
        </list>
      </div>
      <div type="prologue">
        <head>
          <hi rend="sc">PROLOGO</hi>
        </head>
        <pb n="8"/>
        <l>Tra infiniti decreti e varie leggi</l>
        <l>Che il buon vecchio <name>Saturno</name> pose in luce,</l>
        <l>Questa si trova da notar più degna,</l>
        <l>La qual contien che qualunque uom che vegga</l>
        <l>A studio over a caso alcuna dea</l>
        <l>(S'ella però d'esser veduta schife)</l>
        <l>Perder subito dee la vita o gli occhi,</l>
        <l>Poiché nel ver non par che si convenga</l>
        <l>Che chi beltà del ciel vide una volta</l>
        <l>Abbia a scorger già mai cosa men degna:</l>
        <l>E quindi abbiam che 'l misero
<name>Atteone</name>,</l>
        <l>il qual vide bagnar ne l'acque ignuda</l>
        <l>La dea <name>Diana</name>, in bestia fu
converso</l>
        <l>E dai can propri lacerato e morto;</l>
        <l><name>Tiresia</name>, che talor di maschio in donna,</l>
        <l>Talor di donna in maschio fu converso,</l>
        <l>Perché vide in un fonte con sue ninfè</l>
        <l>Scherzar <name>Minerva</name>, ne divenne cieco.</l>
        <l>Che fia dunque di me, signore illustri,</l>
        <l>Se per veder sol queste dee a caso</l>
        <l>Gli occhi perdette l'un, l'altro la vita,</l>
        <l>Essendo io qui comparso a studio innanzi</l>
        <l>A voi del cielo dee, che fate a quelle</l>
        <l>Con la vostra belta scorno et infamia?</l>
        <l>Ma m'imagino, e parmi il ver, che seco</l>
        <l>Ogn'uom mormori e dica: Se di queste</l>
        <l>La deità è maggior, per la
bellezza</l>
        <l>Che già si vede in lor più che
divina,</l>
        <l>Convien ch'ancor l'auttorità e la forza</l>
        <l>Abbiano assai maggior, onde, se l'hanno,</l>
        <l>Perché non perdi parimente o gli occhi,</l>
        <l>O la vita, o la forma ov'or ti trovi,</l>
        <l>Poiché l'ordine passi in
contemplarle?</l>
        <l>Ben risponder vi posso ch'in principio,</l>
        <l>Se vi rimembra ben, dissi tal caso</l>
        <pb n="9"/>
        <l>Intravenir alor ch'elle sdegnose</l>
        <l>Schifavano da l'uomo esser vedute;</l>
        <l>Ma chiunque facean di veder loro</l>
        <l>Degno, non pur la luce non perdea,</l>
        <l>Anzi maggior sovente l'acquistava,</l>
        <l>E talor doppia vita. Ecco che 'l grande</l>
        <l>Pastor troiano, innanzi a cui coi corpi</l>
        <l>Ignudi comparir non si sdegnaro</l>
        <l>Quelle <num value="3">tre</num> dee del gran
signor del cielo</l>
        <l>Moglie, figlia e sorella, e pur mirava</l>
        <l>De le lor membra candide ogni parte,</l>
        <l>Non sol non fu accecato, ma il vedere</l>
        <l>Gli accrebbero assai più, che vide quanto</l>
        <l>Più nobile e più degno fosse il pregio</l>
        <l>D'una beltà di donna che di quante</l>
        <l>Perle et oro possede <name>Ibero</name> e <name>Gange</name>,</l>
        <l>E di quanta prudenza e virtù puote</l>
        <l>A corpo umano destinar il cielo;</l>
        <l>E se come comandano tai leggi </l>
        <l>Non fu punito, fu perché lor piacque</l>
        <l>Al giudice pastor far di sè copia.</l>
        <l>Così queste signore, anzi pur dee,</l>
        <l>Che di proprio voler qui son comparse</l>
        <l>Per udir le querele degli amanti</l>
        <l>Nostri afflitti pastori del'<name>Arcadia</name></l>
        <l>Verso le ninfe loro, non pur gli occhi</l>
        <l>O l'alma non mi tranno, ma più tosto</l>
        <l>Mi ridriccian l'ingegno e l'intelletto,</l>
        <l>E mi raddoppian le perdute forze.</l>
        <l>Però datevi pace, o miscredenti,</l>
        <l>Che questo sopra natural potere</l>
        <l>E' in lor assai, ma il voler or n'è lungi,</l>
        <l>Che con dolce e piacevole natura</l>
        <l>Create fur, né curansi sformarmi,</l>
        <l>Né far da quel ch'io son punto
diforme.</l>
        <l>Ma, lasciando da parte ogn'altra cosa,</l>
        <l>Dicasi omai di che trattar vogliamo.</l>
        <l>Una favola nova pastorale,</l>
        <pb n="10"/>
        <l>Magnanimi et illustri spettatori,</l>
        <l>Oggi vi s'appresenta, nova in tanto</l>
        <l>Ch'altra qui non fu mai forse più udita</l>
        <l>Di questa sorte recitarsi in scena,</l>
        <l>E nova ancor perché vedrete in lei</l>
        <l>Cose non più vedute: e il
<title><hi rend="sc">SACRIFICIO</hi></title></l>
        <l>Vogliam si chiami, poich'oggi è quel giorno</l>
        <l>Nel qual si fanno i sacrificii e i giochi</l>
        <l>A <name>Pan Liceo</name>, così dal monte detto</l>
        <l>Ov'egli nacque, or consacrato a lui.</l>
        <l>Il loco è <name>Arcadia</name>, ove 'l fior
d'i pastori </l>
        <l>Felice albergo tiene. Eccovi il monte</l>
        <l><name>Menalo</name>, la cui cima al cielo aggiunge,</l>
        <l>Famoso per la cerva ch'<name>Ercol</name> prese,</l>
        <l>Ch'avea le corna d'oro e i piè di bronzo,</l>
        <l>Overo d'aria, sì com'altri ha detto.</l>
        <l>Quest'altro è l'<name>Erimanto</name>, ove il medesmo</l>
        <l>Prese vivo il cinghial di cui fe' dono</l>
        <l>Di <name>Steleno</name> al figliuol, re di
<name>Micene</name>.</l>
        <l>Quindi poco lontan <name>Partenio</name> posa,</l>
        <l>Il monte ove <name>Diana</name> con le ninfe</l>
        <l>Cacciando fugge gli amorosi inganni,</l>
        <l>Ma l'altezza dei pini e la gran copia</l>
        <l>Degli altri alberi fa che questo monte</l>
        <l>Di sì gran nome agli occhi vostri è occulto.</l>
        <l>Non vi starò a narrar altro argomento,</l>
        <l>Che da sé si dichiara a poco a poco;</l>
        <l>Questo restami a dir, che l'auttor nostro</l>
        <l>Pregar vi vuol che, tralasciando in parte</l>
        <l>Per <num value="2">due</num> o <num value="3">tre</num> or
quella grandezza vostra,</l>
        <l>Che ne' teatri e ne' real palagi</l>
        <l>Tener solete, in questi alpestri boschi</l>
        <l>Vi diate a rimirar quella rozzezza,</l>
        <l>Quel viver <num value="1">primo</num> de la <num value="1">prima</num> etade,</l>
        <l>Il che vi porgerà forse diletto</l>
        <l>Non men ch'apportar soglia ogn'altra festa.</l>
        <l>Or, per non più tenervi in lungo, i' vado, </l>
        <l>Per dar l'agio d'uscir ai pastor nostri.</l>
      </div>
      <div type="prologue">
        <head>
          <hi rend="sc">PROLOGO</hi>
        </head>
        <pb n="11"/>
        <p>nuovamente fatto dall'auttore nelle nozze
dell'Illustrissimo Signor <name>Girolamo
Sanseverino Sanvitale</name>, marchese di <name>Colorno</name> e conte di <name>Sala</name>, con la Illustrissima
Signora <name>Benedetta Pia</name>, sorella dell'Illustrissimo Signor <name>Marco Pio
Savoia</name>, Signore di <name>Sassuolo</name>.</p>
        <l>Già gli antichi poeti aveano in uso</l>
        <l>D'introdurr'i pastori, che a vicenda</l>
        <l>Scopriano i propri amori, quando col canto,</l>
        <l>Quando col suon de la sampogna, forse</l>
        <l>Per mitigar il duol, le pene interne</l>
        <l>Ch'apportar suol Amor seco e i suoi strali.</l>
        <l>E ciò da un sol pastor, talor da <num value="2">due</num></l>
        <l>In versi si spiegava, o in dolci note,</l>
        <l>O in lamentevol suon, conforme a punto</l>
        <l>A la felice o a la perversa sorte</l>
        <l>Che gli porgea nei lor amori il cielo,</l>
        <l>E quindi altro piacer mai non si trasse</l>
        <l>Che col legger talor simil poemi.</l>
        <l>Ma perché ognor più l'uom col bell'ingegno</l>
        <l>Che <name>Dio</name> gli diè va investigando sempre</l>
        <l>Nov'arte, novi modi, e nova industria</l>
        <l>Per star al paragon non sol di quelli,</l>
        <l>Ma, se fatto gli vien, per trapassarli,</l>
        <l>Però il poema pastoral si vede</l>
        <l>A questi dì da quel costume antico</l>
        <l>Molto diverso, che non più si scorge</l>
        <l><num value="1">Un</num> pastor sol, né <num value="2">due</num>, ma <num value="4">quattro</num> e <num value="5">cinque</num>,</l>
        <l>Con belle ninfe or compagnate or sole,</l>
        <l>Comparir in spettacoli et in scene,</l>
        <l>I quai con leggiadria dei varii amor</l>
        <l>E con giochi diversi e pien di gioia</l>
        <l>Fan parer quell'età manco perfetta;</l>
        <l>Là onde non vi fia gran meraviglia</l>
        <l>S'oggi più d'un pastor, più d'una ninfa</l>
        <l>Vedrete comparir tra questi boschi,</l>
        <pb n="12"/>
        <l>E in numero maggior di quel che letto</l>
        <l>Per aventura avete, perché a punto</l>
        <l>Molti pastori oggi vedransi insieme</l>
        <l>E ninfe anco non poche. E questo aviene</l>
        <l>A caso no, ma di voler conforme,</l>
        <l>Poich'oggi è il dì nel qual qui ne l'<name>Arcadia,</name></l>
        <l>Dov'or vi veggo ragunati insieme</l>
        <l>Tra sassi non già ruvidi et inculti,</l>
        <l>Ma ornati e tersi, si faran con giochi</l>
        <l>I sacrificii a <name>Pan</name>, dio de' pastori;</l>
        <l>Il qual costume dissero gli antichi</l>
        <l>I Lupercali, acciò che difendesse</l>
        <l>Dai lupi le lor greggie e i cari armenti,</l>
        <l>La qual usanza poi parmi che fosse</l>
        <l>Da <name>Evandro</name> trasportata de l'<name>Arcadia</name></l>
        <l>Ne l'<name>Italia</name> sul monte <name>Palatino,</name></l>
        <l>Ov'egli diede il bel principio a <name>Roma.</name></l>
        <l>Or, per tornar donde partiti siamo,</l>
        <l>Saprete che da questo sacrificio</l>
        <l>Ch'oggi (come vi ho detto) fassi a <name>Pane</name></l>
        <l>De la favola nostra il nome ha preso,</l>
        <l>Così la chiamaremo il <title><hi rend="sc">SACRIFICIO,</hi></title></l>
        <l>Del qual oggi sarete spettatori.</l>
        <l>E s'altre volte voi l'avete inteso</l>
        <l>Over veduto farsi, in questa guisa</l>
        <l>Non l'avete però veduto ancora;</l>
        <l>E se in tal giorno gli arcadi pastori</l>
        <l>Facean diversi giochi, oggi non meno</l>
        <l>Voi ne vedrete, e tutto ciò farassi</l>
        <l>Per dar alcun diletto a questi nostri</l>
        <l>Illustrissimi sposi, copia rara</l>
        <l>E bella, che non mai fia a pien lodata,</l>
        <l>La qual il vero <name>Dio</name>, non <name>Imeneo</name>,</l>
        <l>Di <name>Venere</name> e di <name>Bacco</name> figlio, ha insieme,</l>
        <l>Sì dolcemente accolta, e con sì stretti</l>
        <l>Nodi, che benedetta fia mai sempre</l>
        <l>La bella prole che da sì gran sangue</l>
        <l>E così illustre ben si spera e brama;</l>
        <pb n="13"/>
        <l>E sì come da <num value="2">due</num> contrarii nasce</l>
        <l>Un ben perfetto, così siam ben certi</l>
        <l>Che da <name>Severo</name> e <name>Pia</name> verrà tal bene</l>
        <l>Che meglio disiar sarebbe invano,</l>
        <l>Sì come i sacri nomi d'ambedue </l>
        <l>Ci dettano non senza alto mistero.</l>
        <l>Ma perché alcuni stan sospesi e poca</l>
        <l>Dier credenza al mio dir quando lor dissi</l>
        <l>Ch'in <name>Arcadia</name> voi siate, eccovi il monte</l>
        <l><name>Menalo</name>, e l'altro è l'<name>Erimanto</name>, e quella</l>
        <l>Che sì lontana si scopre è senza dubbio</l>
        <l>L'<name>Arcadia</name>, la città cui diede il nome</l>
        <l><name>Arcado</name> re; quegli altri monti e fiumi</l>
        <l>Non vi lascia veder la folta selva.</l>
        <l>Come qui siate e con qual arte giunti</l>
        <l>Tempo non ho per or da dir, ch'io veggo</l>
        <l>Già comparir un de' pastori nostri</l>
        <l>Che mi tronca il bel fil ch'aveva ordito.</l>
      </div>
      <div type="act">
        <head>
          <hi rend="sc">ATTO PRIMO</hi>
        </head>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA I</hi>
          </head>
          <pb n="14"/>
          <stage><name>Erasto</name> giovine, <name>Orenio</name> vecchio</stage>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Orrida selva, in cui piangendo spargo</l>
            <l>Gli ardenti miei sospir, gli accesi lai,</l>
            <l>Le focose fiammelle ond'io tutt'ardo,</l>
            <l>Deh, dimmi, onde avvien mai ch'arrida essendo</l>
            <l>Et atta a pigliar foco, che più tenghi</l>
            <l>Alcuna fronde o ramo alcun o sterpo</l>
            <l>Ch'adusto in polve non si trovi et arso?</l>
            <l>Rispondi e di': mercé degli occhi tuoi,</l>
            <l>Che lagrimando ognor un fonte, un rio</l>
            <l>Si fan sempre d'intorno, e non dan loco</l>
            <l>A fiamma che m'incenda, che dirai</l>
            <l>Cosa del sol più chiara: e questo, Amore,</l>
            <l>E' sol per tua cagione, e da te pende,</l>
            <l>Ch'ognun tal seme del tuo campo miete.</l>
            <l>Ma com'avien che sì benigna pianta</l>
            <l>(Qual è tua madre) un sì maligno frutto,</l>
            <l>Qual fosti sempre, abbia prodotto al mondo?</l>
            <l>Non credo già che ne la nostra <name>Arcadia</name>,</l>
            <l>Né più lontano, il velenoso tasso</l>
            <l>Produr sì scorga fruttì sì mortalì</l>
            <l>Come fai tu, che gli amanti attoschi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Se 'l chiaro giorno a me non è nimico</l>
            <l>Contro lo stile suo, questi ch'io veggo</l>
            <l>E' l'infelice <name>Erasto</name>, che sua vita</l>
            <l>Mena con tristi et angosciosi pianti.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Ben so, <name>Vener</name> gentil, se 'l ciel t'avesse</l>
            <l>Dato tanto poter quanto al tuo figlio,</l>
            <l>Ch'avendo omai pietà de' miei lamenti</l>
            <pb n="15"/>
            <l>Faresti sì che la mia ninfa altera</l>
            <l>Aprirebbe a mia fede 'l chiuso core;</l>
            <l>Ma tu non puoi, che pur vorresti aitarmi,</l>
            <l>E 'l tuo figliuol, possendo, non si cura.</l>
            <l>Ah, perché non son io dunque appo 'l fonte</l>
            <l>Onde chiunque d'Amor punto puote</l>
            <l>Senza altra lesion, beendo, il foco</l>
            <l>Estinguer, sì ch'oblia quanto dentro arse,</l>
            <l>Poich'amo e seguo chi mi fugge et odia?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Misera gioventù, poi che 'l disio</l>
            <l>Di goder con amaro un poco dolce</l>
            <l>Qua e là girando ti trasporta e move,</l>
            <l>Qual posta al vento una minuta canna!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Ben ti fu contra il ciel, misero <name>Erasto,</name></l>
            <l>A porti in servitù d'una crudele,</l>
            <l>E men pietosa d'una ircana tigre,</l>
            <l>E ingrata più ch'altra mai donna fosse.</l>
            <l>Che cosa è aver a governar un toro</l>
            <l>Usandol sotto 'l giogo appresso questa,</l>
            <l>Che d'alterezza ogn'altra ninfa passa?</l>
            <l>Si scorge pur col tempo il fer leone,</l>
            <l>Re degli altri animai superbo e altero,</l>
            <l>Placar, sì che benigno al cibo viene,</l>
            <l>Ma incrudelisce più costei col tempo.</l>
            <l>Ho già più volte con la mia sampogna</l>
            <l>Fatti i venti fermar, seguirmi i sassi,</l>
            <l>Gli alberi e ogn'animal, quantunque fero,</l>
            <l>Di contrada in contrada, tal che 'l tracio</l>
            <l>Poeta che solea cantar sovente</l>
            <l>D'intorno al gran mont'<name>Ismaro</name> sonando</l>
            <l>Al par di me si smarriria nel viso,</l>
            <l>Né posso (ohimè) questa mia ninfa tanto</l>
            <l>Fermar col suon, ch'io possa un dì scoprirle</l>
            <l>La fiamma che 'l mio cor gran tempo serba,</l>
            <pb n="16"/>
            <l>E la gran piaga che mi fece Amore.</l>
            <l>Però, chi più di me vive infelice?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Tanto è misero l'uom quant'ei si tiene.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Ahi, <name>Callinome</name> ingrata, ahi quanti scorni</l>
            <l>Per te patisco, poi che la gran fama</l>
            <l>E 'l glorioso nome ch'avea preso</l>
            <l>Appresso ogni pastor, così del suono</l>
            <l>Come del coltivar, per te si scema</l>
            <l>E va mancando, qual accesa lampa</l>
            <l>Cui sia negato il nutritivo umore.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Costui non può adolcire un cor di donna,</l>
            <l>E faria per pietà movere i sassi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Chi avea più grassa e più lanosa greggia?</l>
            <l>Chi armento più fecondo e prosperoso?</l>
            <l>Chi 'l più fornito campo d'ogni frutto?</l>
            <l>Chi avea i più bei montoni e più corni,</l>
            <l>Che coi sirii e coi caspi avrian zuffato,</l>
            <l>Coi tori vincitori in ogni zuffa,</l>
            <l>Sol che 'l meschino e sventurato <name>Erasto</name>?</l>
            <l>E chi una greggia sparsa or veder vuole,</l>
            <l>Un campo inculto e pien di <num value="1000">mille</num> sterpi,</l>
            <l>Un armento infelice e senza cura,</l>
            <l>Che più non entra ne l'usata mandra,</l>
            <l>Il mio venga a veder, né vadi altrove.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Che meraviglia, s'un che di sè cura</l>
            <l>O nulla o poca tien lascia l'agnelle</l>
            <l>In bocca al lupo in questa e in quella selva?</l>
            <l>Se qualche buon consiglio o qualche aiuto</l>
            <l>Io non porgo a costui ch'odia se stesso,</l>
            <pb n="17"/>
            <l>Potria cader in qualche stran pensiero.</l>
            <l>Ha tanto il senso il misero lontano,</l>
            <l>che vicin gli favello, né mi sente,</l>
            <l>E sol questa cagion d'Amor deriva.
<name>Erasto</name>, <name>Erasto</name>!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Oh, 'l mio gentil <name>Orenio</name>!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l><name>Erasto</name>, ov'è la tua prudenza e 'l senno?</l>
            <l>Ov'è 'l tuo bel governo, e la gran cura</l>
            <l>Ch'aver solevi di tua greggia, ch'ora</l>
            <l>Sparsa senza pastor se ne va intorno?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l><name>Orenio</name> mio gentil, se 'l grand'amore</l>
            <l>Che tu portasti in vita a la tua <name>Crinia</name></l>
            <l>Ti soccorresse, tal parlar, che 'l core</l>
            <l>Mi trafige, da parte lascieresti.</l>
            <l>Sovengati de l'ore che tu invano</l>
            <l>Spendesti, <name>Orenio</name>, e del perduto tempo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Ti prego, <name>Erasto</name>, per quel dolce nome</l>
            <l>De la nimica tua che t'è sì ingrata,</l>
            <l>Lascia, ti prego, il ricordarmi quella</l>
            <l>Che morta adoro come dea del cielo.</l>
            <l>Tu vedi ben che senza lei son fatto</l>
            <l>Selva senz'ombra, e senza corso fiume,</l>
            <l>Ché qual toro agli armenti e vite a l'olmo,</l>
            <l>Qual ondeggianti biade ai campi, tale</l>
            <l>Al coro pastoral sempre fu <name>Orenio</name></l>
            <l>Mentre vivea la già sua amata <name>Crinia</name>,</l>
            <l>Che ancor gli altari per le agnelle uccise</l>
            <l>In sua memoria (o degno sacrificio!)</l>
            <l>Si pon veder tutti sanguigni e grassi.</l>
          </sp>
          <pb n="18"/>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Erasto</name>
            </speaker>
            <l>Quant', <name>Orenio</name>, son io di scusa degno,</l>
            <l>Seguendo alma immortal degna d'impero,</l>
            <l>Da prepor degna a tutte l'altre in cielo,</l>
            <l>Se tu la morte di colei (già tante</l>
            <l>Volte si son raccolte in campo spiche)</l>
            <l>Ne la memoria ancor porti e nel petto?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Tal fu il mio amor verso colei che tanto</l>
            <l>Ardendo amai, che tempo, ora o stagione</l>
            <l>Non fia cagion che questo petto lasci</l>
            <l>Il segno ov'<name>Amor</name> pose il <num value="1">primo</num> dardo;</l>
            <l>E pria nel mar vietato la fredd'<name>Orsa</name>,</l>
            <l>Già ninfa di <name>Diana</name> e madre al nostro</l>
            <l>Re che diè 'l nome a la felice <name>Arcadia</name>,</l>
            <l>Tuffar vedrassi con quell'altre stelle,</l>
            <l>Che in parte scemi il grand'amor portato</l>
            <l>Verso chi il mio pregar mai non fu indarno,</l>
            <l>Poiché nel ver ebbi io cagion non mai</l>
            <l>D'odiar la <name>Crinia</name> mia, ch'avea nel core</l>
            <l>Sola fede scolpita e amor perfetto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Se ben dura è la mia, convien, <name>Orenio</name>,</l>
            <l>Volendo o no, che questa ingrata segua,</l>
            <l>Che ben duro sarei s'io non l'amassi.</l>
            <l>Ella è più bianca del ligustro assai,</l>
            <l>Più dilettevol d'un fiorito campo,</l>
            <l>Del capriuol più lascivetta e molle,</l>
            <l>Del ghiaccio più lucente, e via più grata</l>
            <l>Che sol d'inverno, e dolce più de l'uva</l>
            <l>Matura, e nobil più de' pomi, e 'l cigno</l>
            <l>Di dolce canto al par di lei non vale.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Lasciamo, <name>Erasto</name>, il dolce ragionare</l>
            <l>Onde più tosto la nostr'alma langue,</l>
            <l>E ascolta il breve dir de le mie note.</l>
            <l>Tu sai che quando al nostro <name>Pan Liceo</name></l>
            <pb n="19"/>
            <l>(Qual sia lodato ognor per <num value="1000">mille</num> lustri)</l>
            <l>Si fan gli antichi giochi e i sacrificii</l>
            <l>Convien che sia purgato da ogni macchia,</l>
            <l>Qual di pura colomba, il nostro core:</l>
            <l>Però lasciam da parte Amor lascivo,</l>
            <l>Che potria mover <name>Pan</name> a giusto sdegno,</l>
            <l>Onde gli armenti e le lascive agnelle</l>
            <l>Potrian di mal in peggio andar, di modo</l>
            <l>Che 'l più infelice ch'or qui in selva alberga</l>
            <l>Al par di noi saria contento al mondo.</l>
            <l>Sai ben che non bisogna, ove va il culto</l>
            <l>Divin, por cosa maculata e immonda.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Erasto</name>
            </speaker>
            <l>Amor, Amor non vuol ch'io lasci tempo,</l>
            <l>Né che intrametta alcun momento d'ora</l>
            <l>Ove non pianga la mia dura sorte.</l>
            <l>Amor è un dio, e <name>Pan Liceo</name> è dio,</l>
            <l>Però, seguendo l'un, lascio quell'altro:</l>
            <l>A l'un farò piacer, a l'altro ingiuria,</l>
            <l>Ambedue a un tempo non potrò servire,</l>
            <l>Che mal fa chi <num value="2">due</num> lepri a un tempo caccia.</l>
            <l>Però, che mi consigli in simil caso?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Orenio</name>
            </speaker>
            <l>Questo intraviene <num value="1">una</num> sol volta a l'anno</l>
            <l>Di far tai giochi e celebrar tai voti;</l>
            <l>Per l'altro tempo Amor si può seguire.</l>
            <l>Però da' loco al ricordar d'Amore</l>
            <l>Sol per quel poco che t'avanza, e poscia,</l>
            <l>Qual dolce <name>Filomena</name>, al lungo pianto</l>
            <l>Ritornerai sotto la trista pece,</l>
            <l>Sotto la noce o sotto il fral cipresso,</l>
            <l>Che simil ombre tua sciagura merta.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Erasto</name>
            </speaker>
            <l>Andiamo, <name>Orenio</name>, e la tua chioma bianca</l>
            <l>Sia fida scorta a la mia verde etate.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA II</hi>
          </head>
          <pb n="20"/>
          <stage><name>Carpalio</name> giovine</stage>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Quando vedrai, <name>Carpalio</name>, che di timo</l>
            <l>L'api si pasceranno ne l'<name>Arcadia</name>,</l>
            <l>Ove il terren non ne produsse mai,</l>
            <l>O che in oblio porranno i fior iblei,</l>
            <l>Allor con chiara e non confusa speme</l>
            <l>Estinguer tu potrai l'ardente foco</l>
            <l>Ch'omai t'abbruscia le midolle e l'ossa.</l>
            <l>Non credo già che ne l'oscura valle</l>
            <l>Stia con tanto disio <name>Tantalo</name> afflitto,</l>
            <l>Mentre gustar tenta bramati pomi</l>
            <l>E radendo gli van le labbra l'onde,</l>
            <l>Con quanto (ohimè), <name>Carpalio</name>, Amor ti tiene,</l>
            <l>Mentre la tua <name>Melidia</name>, che tant'ami,</l>
            <l>Pascer li cerca di quel dolce frutto</l>
            <l>Ove tutto 'l disio d'amor intende.</l>
            <l>Ahi sorte iniqua, ahi scelerata sorte,</l>
            <l>Perché mi vieti, onde sì bella ninfa</l>
            <l>Ricco mi vorria far, piacendo a <name>Giove</name>?</l>
            <l>Misero inver si può chiamar l'amante,</l>
            <l>Che quant'opra in favor de la sua dea</l>
            <l>Tutto gli va come in arena grano;</l>
            <l>Ma più infelice si può dir quell'altro,</l>
            <l>Che dopo i passi sparsi e le fatiche,</l>
            <l>Dopo i sospir che da l'interna parte</l>
            <l>Uscendo accenderiano 'l mar e l'aria,</l>
            <l>Quando l'amata sua vuol dargli il merto</l>
            <l>E 'l guiderdon di tutto ciò che spese</l>
            <l>In seguir lei, da qualche strano intoppo</l>
            <l>Resta impedito. Oh lagrimabil caso</l>
            <l>Che può <num value="2">duo</num> amanti sol privar di vita!</l>
            <l>A tal termine sei, <name>Carpalio</name>, giunto</l>
            <l>Tu e la <name>Melidia</name> tua, che muore e langue</l>
            <l>Poiché posar non può ne le tue braccia.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA III</hi>
          </head>
          <pb n="21"/>
          <stage><name>Turico</name> giovine, <name>Carpalio</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Parmi la voce d'un pastor tra queste</l>
            <l>Selve sentir, che in lamentevol note</l>
            <l>Qualche gran caso sospirando esponga.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Questi è <name>Turico</name>, a l'abito, a la voce.</l>
            <l>Ben venga quel <name>Turico</name> e quel pastore,</l>
            <l>Di cui non ha tra tutti gli altri alcuno</l>
            <l>Il più felice e aventuroso tempo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Era ben già che la <name>Stellinia</name> mia,</l>
            <l>In cui riposto avea tutto il mio bene,</l>
            <l>Mi fea pastor più d'alcun altro lieto,</l>
            <l>Ma perché indegno er'io di tal bellezza,</l>
            <l>Che a la madre d'Amor può far invidia,</l>
            <l>O che a l'instabil dea (degli altrui beni</l>
            <l>Mai sempre invidiosa) così piacque,</l>
            <l>Ella, obliando quanto fer quest'occhi</l>
            <l>Per lei mentre cacciaro un largo fiume</l>
            <l>Di sé che 'l petto e 'l sen potea far molle,</l>
            <l>Se 'l lungo e ardente sospirar gli avesse,</l>
            <l>Ove spargea, lasciato far indugio,</l>
            <l>Mostrando quanto l'amoroso foco</l>
            <l>Stia nel petto di donna poco acceso,</l>
            <l>Me, che l'amava più che le mie luci,</l>
            <l>Più che l'edera il tronco ove s'inserpe,</l>
            <l>E più che 'l pelicano i figli morti,</l>
            <l>Seguendo l'orme d'un pastor che l'odia</l>
            <l>Non altrimente che 'l leone il gallo,</l>
            <l>Lasciò sdegnosa ne' primieri lai.</l>
            <l>Dove dunque dee l'uom porr'il suo amore,</l>
            <pb n="22"/>
            <l>Se così poco appresso donna dura?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Come può star che così bella ninfa,</l>
            <l>Come si sa, che t'avea dato il core,</l>
            <l>Ad altro amor, ad altro van desio</l>
            <l>Abbia senza vergogna il cor rivolto?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Per questa sacra e immaculata selva,</l>
            <l>Ove non pose mai l'empia secure</l>
            <l>Pastor alcuno, e per quel sacro monte</l>
            <l>Ov'oggi fansi i sacrificii a <name>Pane</name>,</l>
            <l>Per quest'arbor, cagion che l'alma dea</l>
            <l>Che rende i frutti più felici ai campi</l>
            <l>Ritrovasse a l'inferno il caro pegno,</l>
            <l>Lo giuro a te che la mia ninfa, mia</l>
            <l>In quanto a lei non già, poiché sì m'odia,</l>
            <l>Mia in quanto a me, perché l'amor mio inverso</l>
            <l>Lei tempo né stagion può estinguer mai,</l>
            <l>Tant'oltraggio m'ha fatto e tanto scorno</l>
            <l>Quanto questo pastor oggi ti dice.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>S'io credessi, <name>Turico</name>, che la mia</l>
            <l>Fosse a la tua di fede tal conforme,</l>
            <l>Non, come tu, mi nutrirei nel seno</l>
            <l>Così nocivo e sì contrario foco,</l>
            <l>Ma tal odio nel petto e sì sanguigno</l>
            <l>Rinchiuderei, che con lo sguardo a guisa</l>
            <l>Del basilisco la trarrei del mondo,</l>
            <l>Ché dir si suol che a chi la fede rompe</l>
            <l>Parimente si dee romper la fede.</l>
            <l>Ma inver la mia, se si può dar credenza</l>
            <l>Ai segni e al ragionar, mostra d'amarmi</l>
            <l>Quanto stender si pon forze di donna.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Deh, se grave non t'è, pastor felice,</l>
            <pb n="23"/>
            <l>Se la dimanda è lecita, e se mai</l>
            <l>Calde preghiere in cor gentil fer nido,</l>
            <l>Dimmi qual è questa tua bella ninfa</l>
            <l>Tanto gentile e tanto ben acconcia</l>
            <l>Al tuo desire, e a le tue voglie presta,</l>
            <l>E che ti sprona in sì sonore note</l>
            <l>In queste selve a ricordar d'Amore.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l><name>Turico</name>, vero onor di queste selve</l>
            <l>E de' pastori alta corona e pregio,</l>
            <l>S'io ti dirò quel ch'or dentro mi celo</l>
            <l>Meco piangendo resterai confuso,</l>
            <l>Che felice son io quanto altri ch'erga</l>
            <l>Da questi boschi la sua fama al cielo;</l>
            <l>Ma l'esser parimente conoscendo</l>
            <l>In cui mi trovo, tu dirai ch'al mondo,</l>
            <l>Non che in <name>Arcadia</name>, altri non è che in parte</l>
            <l>S'agguagli al mio destin empio e rubello,</l>
            <l>Poiché l'infima parte de la rota</l>
            <l>Onde scorger si ponno i gradi umani</l>
            <l>Mi preme 'l piede, e a la sublime 'l braccio</l>
            <l>Quasi vittorioso in parte stendo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Come star pon questi contrari insieme,</l>
            <l>Ch'a un tempo sii infelice e aventuroso?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Io ti dirò. Felice son, ché i cieli</l>
            <l>Mi diero in sorte la più bella ninfa,</l>
            <l>La più leggiadra che di selva in selva,</l>
            <l>Di poggio in poggio a l'onorata caccia</l>
            <l>Vadi più intenta, più vicina e ardita,</l>
            <l>La qual d'amor non disuguale al mio</l>
            <l>Ver me si strugge et arde, ond'ambeduo</l>
            <l>Quasi prova facciam chi di noi possa</l>
            <l>Amar più l'altro: ond'invido Amor fatto,</l>
            <l>Post'ha la spina a questa rosa in mezzo.</l>
          </sp>
          <pb n="24"/>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Onde vien, e di qual dea è la tua ninfa?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Questa mia ninfa, anzi del ciel pur dea,</l>
            <l>Nacque nel mondo ben di qualche dio</l>
            <l>Con un fratello insieme a un parto solo,</l>
            <l>Come <name>Diana</name> e <name>Apollo</name>, e in queste selve</l>
            <l>Trovati furo et ebbegli in governo</l>
            <l>Il vecchio <name>Ofelio</name>, il qual mi porta tanto</l>
            <l>Affetto che con altri occhi non vede,</l>
            <l>Né conosce altro ben ch'ambedue noi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Ben, ben conosco e l'uno e l'altra. O bella,</l>
            <l>O bella! So che 'l fiore hai conosciuto.</l>
            <l>Ma chi s'oppone a questo vostro amore,</l>
            <l>Poich'ella t'ama e parimente <name>Ofelio</name>,</l>
            <l>Il cui poter in lei dev'esser grande,</l>
            <l>Et essendo, com'è, libera e sciolta?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Or vedi: il suo fratel tanto si mostra</l>
            <l>A me nimico fuor d'ogni ragione</l>
            <l>Che lei per mia cagion non può vedere;</l>
            <l>Ma l'ho per iscusato, poich'ai furti</l>
            <l>Notturni e a le rapine è sempre intento,</l>
            <l>Giovin crudel più ch'altro <name>Licaone</name>,</l>
            <l>Che gli dia un giorno <name>Dio</name> l'ultimo crollo.</l>
            <l>Sì che quest'uom malvagio, e quasi un <name>Cacco</name></l>
            <l>Che sparga mortal fiamma, empio s'è opposto</l>
            <l>A questo nostro sì felice amore,</l>
            <l>E me rifiuta com'un vil capraro.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Forse il fratello, onde ambedue sian nati,</l>
            <l>Tra sé ritien ch'agevolmente ponno</l>
            <l>Da qualche dio esser discesi al mondo,</l>
            <l>Però si sdegna ch'un pastoral seme</l>
            <pb n="25"/>
            <l>Si sparga in questo sì celeste campo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Ma ecco <name>Ofelio</name> mio, ecco il buon vecchio</l>
            <l>Dei <num value="2">due</num> gemelli, che non men si duole</l>
            <l>Ch'io faccia in conseguir sì ricca preda.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA IV</hi>
          </head>
          <stage><name>Ofelio</name> vecchio, <name>Carpalio</name>, <name>Turico</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>O buon principio! Ecco <name>Carpalio</name> mio.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Che vuoi, gentil <name>Ofelio</name>, che mi nomi?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>S'Amor oggi non dà quel lieto fine,</l>
            <l><name>Carpalio</name> figliuol mio, che tu e <name>Melidia</name></l>
            <l>Già tanto tempo desiate invano</l>
            <l>Ai vostri amori et ai desiri vostri,</l>
            <l>Vuo' che lasciamo di seguir più in oltre.</l>
            <l>Tu sai ch'oggi si fan gli usati giochi</l>
            <l>Al nostro <name>Pan Liceo</name>, onde 'l fratello</l>
            <l>Di lei <name>Pimonio</name>, fuor d'ogni sua usanza,</l>
            <l>Oggi ha conchiuso di voler trovarsi</l>
            <l>A simile spettacolo e a tai giochi.</l>
            <l>Però, mentr'egli a quei piaceri intento</l>
            <l>Starà, tu con <name>Melidia</name> tua potrai</l>
            <l>Dar fine al tanto desiato amore.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Ma se fortuna, come suol, nimica</l>
            <l>A noi si facesse, discoprendo quello</l>
            <l>Che tra noi potria star celato un tempo,</l>
            <l>Che faremo? Qual fia po' il pensier nostro?</l>
          </sp>
          <pb n="26"/>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Diremo ch'alcun satiro o alcun fauno,</l>
            <l>O ver, che meglio fia, alcun dio del cielo</l>
            <l>Sotto mentita forma l'abbia presa,</l>
            <l>Levandole quel fior ch'altri avrà colto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Merita peggio, poich'è sì malvagio,</l>
            <l>Né di rispetto se gli dee aver punto.</l>
            <l>Così potess'io fin porr'al mio male</l>
            <l>Come al ben tuo principio dar potrai!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Andiamo, andiamo, che ciascun si pone</l>
            <l>In ordine per ire al sacrificio.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l><name>Turico</name>, se ti par ch'io possa aiuto</l>
            <l>Porgerti nel tuo amor, comanda pure,</l>
            <l>Ch'io son pastor ch'agevolmente servo</l>
            <l>Chiunque l'opra mia chiede in soccorso.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Di questa offerta e ti ringrazio e anch'io</l>
            <l>Mi t'offero per quanto pon patire</l>
            <l>Le forze mie. Deh, quando avrà mai fine,</l>
            <l>Miser <name>Turico</name>, il lamentar che fai</l>
            <l>Mentre vai dietro a sì veloce tigre?</l>
            <l>I sospir, le querele, e i gran pensieri</l>
            <l>Mi travagliano sì, che questa salma</l>
            <l>Regger più può a pena, onde conviene</l>
            <l>Che qui riposi alquanto, ché potrei</l>
            <l>In questo mezzo, comparendo quella</l>
            <l>Che n'è cagion, mentre sì bell'oggetto</l>
            <l>Mirassi intento, racquistar i sensi</l>
            <l>E 'l mio primo vigor dei lassi membri.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA V</hi>
          </head>
          <pb n="27"/>
          <stage>Satiro, <name>Turico</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Oh, oh, qualche pastor che si querela</l>
            <l>Di sua sorte infelice. Altro tra queste</l>
            <l>Selve or non s'ode che d'amor lamenti.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Possibil fia che un'altra volta Amore</l>
            <l>Non potrà intenerir quel duro petto,</l>
            <l>Ch'entro il velen d'ogn'aspra serpe inchiude?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Salvo sii, bel pastor.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F"><name>Satiro</name>, a <name>Dio</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Ché ti vai querelando da te stesso</l>
            <l part="I">Così forte d'Amor?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Non tel vuo' dire.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Come, ché non vuoi dir?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">No. Ché tu forse</l>
            <l part="I">Mel vorresti vietare?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Anzi, vuo' darti</l>
            <l part="I">(Se n'hai bisogno) qualche aiuto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Il tuo</l>
            <l>Aiuto poco curo, ch'al mio male</l>
            <pb n="28"/>
            <l part="I">Rimedio non avresti.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Dimmel dunque</l>
            <l part="I">Per cortesia.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Ti dico che non voglio.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Tel farò dir mal grado tuo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Tu buono</l>
            <l>Sei per farmelo dir non volend'io?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Oh, in quanta poca riverenza siamo</l>
            <l>Noi satir, or che più non siam tenuti</l>
            <l>Né dei né semidei! Dunque ch'io possa</l>
            <l part="I">Farloti dir non credi?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Tu, né quanti</l>
            <l>Vorran saperlo a forza, il saperanno.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>O incredulo, o malvagio, a questo modo?</l>
            <l>Lascia, che mi dirai più che non voglio.</l>
            <l>Che ci va? Che ti fo dormir tutt'oggi</l>
            <l>Con questo soporifero secreto</l>
            <l>Che nel viso or ti geto a tuo mal grado,</l>
            <l>Ch'addormentar non pur faria il dracone</l>
            <l>Che intorno i pomi d'or desto sta sempre,</l>
            <l>Ma <name>Cerbero</name> trifauce, il fer custode.</l>
            <l>Costui forse non sa ch'a punto a punto</l>
            <l>Io tengo in mano un palpitante core</l>
            <l>Di gufo ch'ora ho ucciso, il qual dormendo</l>
            <l>Ponendoglielo a dosso farà dirgli</l>
            <l>Tutto quel ch'io vorrò. Non vuo' più stare,</l>
            <pb n="29"/>
            <l>Che merita così. La tua fiaschetta</l>
            <l>Fra tanto riporrò tra questi rami</l>
            <l>Con l'altre tue bagaglie. Oh, oh, del vino</l>
            <l>Vi sento! <name>Bacco</name>, <name>Bacco</name>, di letizia</l>
            <l>Padre, siì benedetto. Oh, com'è buono!</l>
            <l>Oh, come è saporito ! Dormi pure</l>
            <l>Sin c'ho vuota la fiasca. Se qui fosse</l>
            <l><name>Vulcan</name> con la fucina, et i suoi strali</l>
            <l>Temprasse a <name>Giove</name>, appena sentirebbe,</l>
            <l>Sì forte dorme. Or lasciami sedere;</l>
            <l>Comincia: dimmi il nome di colei</l>
            <l part="I">Che lamentar ti fa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F"><name>Stellinia</name> ha nome.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Di qual color si veste?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Di vermiglio.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Ove suol praticar?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Spesso qui intorno.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Orsù, sta ben: tu non l'hai detto a un sordo.</l>
            <l part="I">Di qual arbor ha l'arco?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Egli è di tasso.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Non so che chieder altro. Dimmi, è bella?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="I">Bellissima.</l>
          </sp>
          <pb n="30"/>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="M">È cortese?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">A me non troppo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Di chi fu figlia?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">De la bella <name>Clinia</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Sarà al proposto. Oggi vuo' in ordin porre</l>
            <l>La mia trappola e qui stenderla, e quante</l>
            <l>Ninfe quinci oggi passeran, tenerle</l>
            <l>E pigliarle coi lacci; e se lei trovo</l>
            <l>Vorrò cosa da lei che tu non pensi.</l>
            <l>Oh, fa' mo' oltraggio a' satiri! Cagione</l>
            <l>Tu medesmo del tutto sol sei stato.</l>
            <l>Non ti vuo' far già star così tutt'oggi,</l>
            <l>Che non ti fesse oltraggio alcuna serpe,</l>
            <l>Over altro animal. Quest'erba a punto</l>
            <l>E' da svegliarti buona. Par balordo.</l>
            <l>Orsù, men vuo' fuggir, ché non mi vegga.</l>
            <l>Ben gli vuo' dar il zaino e la sua fiasca,</l>
            <l>Che sonnacchioso non la vederebbe.</l>
            <l>Tanto fa, se gli do ben ne la testa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Ohimè, che vuol dir questo? Ove son io?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Guardati i piedi, guardati le gambe.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA VI</hi>
          </head>
          <pb n="31"/>
          <stage><name>Turico</name> solo</stage>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Ohimè, son morto; ohimè, che cosa è questa?</l>
            <l>Oh come son fuori di me! Mi sento</l>
            <l>Tutto insensato. Chi m'ha qui condotto?</l>
            <l>Come mi son così qui addormentato?</l>
            <l>Chi mi avea tolto il zaino e la mia fiasca?</l>
            <l>Com'è leggiera ! Ohimè, non c'è pur vino.</l>
            <l>O satiro malvagio, o traditore !</l>
            <l>E' stato certo quel ch'ora era meco.</l>
            <l>Egli è stato, egli è stato: avrammi qualche</l>
            <l>incanto fatto, e m'avrà tolto il tutto</l>
            <l>Per farmi questo scherno; sempre qualche</l>
            <l>Impaccio e noia a noi pastori fanno.</l>
            <l>Pur ti ringrazio di quel che m'hai fatto,</l>
            <l>Che pensando tu farmi mal, di bene</l>
            <l>Cagion sei stato, che mentr'ho dormito</l>
            <l>Da me si scosse in parte il gran dolore</l>
            <l>Che per <name>Stellinia</name> mia desto sostegno.</l>
            <l>Ma assai mi meraviglio che costui</l>
            <l>Abbia avuto ardimento di far cosa</l>
            <l>Che in spiacer torni altrui, perch'egli suole</l>
            <l>Essere il più codardo et il più rozzo</l>
            <l>Satir che ne l'<name>Arcadia</name> ora si trovi,</l>
            <l>E si crede tra noi ch'egli non abbia</l>
            <l>Parte di deità seco, né punto.</l>
            <l>Ma non vuo' star più qui, che non tornasse,</l>
            <l>Ché sforzato sarei di vendicarmi.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>
          <hi rend="sc">ATTO SECONDO</hi>
        </head>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA I</hi>
          </head>
          <pb n="32"/>
          <stage><name>Erasto</name>, <name>Callinome</name> ninfa di <name>Diana</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Avea deliberato oggi di starmi</l>
            <l>Al sacrificio in compagnia d'<name>Orenio</name>,</l>
            <l>Il qual so che mi può dar buon consiglio</l>
            <l>Come regger mi deggia ne le cose</l>
            <l>Divine e umane per la lunga etade,</l>
            <l>Ma venendomi detto che la mia</l>
            <l>Ninfa crudel è per venir fra poco</l>
            <l>Quinci cacciando, perché sa che intento</l>
            <l>Al sacrificio io son con tutti gli altri,</l>
            <l>Onde temer potea, fingendo io certa</l>
            <l>Iscusa con <name>Orenio</name>, ho da lui tolta</l>
            <l>Licenza per tentar s'Amor pur vuole</l>
            <l>Essermi favorevol, sì ch'io possa</l>
            <l>Oggi vederla e ragionar con seco,</l>
            <l>Ch'io spererei di poter pur far tanto</l>
            <l>Che m'ascoltasse per un'ora almeno.</l>
            <l>Ma veggio in qua venir da questa parte</l>
            <l>Una ninfa, e mi par ch'ella sia a punto.</l>
            <l>Io mi vo' ritirar e star a udire</l>
            <l>Ciò che seco ragiona, e a l'improviso</l>
            <l>Discoprirmele poi. Ecco ch'è giunta.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Sciolta da ogni pensier, da ogn'altra cura,</l>
            <l>Solinga me ne vo di selva in selva,</l>
            <l>Senza punto pensar a quel nimico</l>
            <l>Del nostro sacro santo stuolo, Amore,</l>
            <l>Onde <name>Diana</name> nostra gran reina</l>
            <l>Insino al cielo se n'essalta e gloria;</l>
            <l>E se lo stimol de' pastor non fosse,</l>
            <l>E de' cornuti e semicapri dei,</l>
            <pb n="33"/>
            <l>Che in questa e in quella guisa ci dan noia,</l>
            <l>Qual più felice e aventurosa vita</l>
            <l>Saria di quella d'una ninfa tale</l>
            <l>Qual ora i' mi ritrovo? E qual più certa</l>
            <l>E breve via di gir ai Campi Elisi,</l>
            <l>Ove l'alme beate han il vero seggio?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Se per esser crudel s'acquista il bene,</l>
            <l>Tu più d'ogn'altra ti poi dir contenta,</l>
            <l part="I">Poiché sì cruda sei.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l part="F">Lodato <name>Giove</name>,</l>
            <l>Ch'oggi non temerò che quel capraro</l>
            <l>D'<name>Erasto</name> mi dia noia, poiché tutti</l>
            <l>I pastor oggi vanno ai sacrifici.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Misero <name>Erasto</name>, a che congiunto sei!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Però qui posso riposarmi senza</l>
            <l>Aver tema di lui. Ma chi veggo io</l>
            <l>Nascosto in quel cespuglio? Ahi, che gli è <name>Erasto</name>.</l>
            <l>Ahi povera <name>Callinome</name>, ahi meschina,</l>
            <l>Dove condotta sei, sola in sì folta</l>
            <l>Selva? Dèi tu fuggir o pur con l'arco</l>
            <l>Farloti star lontan? Se le saette</l>
            <l>Non mi vengano men, non credo ch'egli</l>
            <l>Mi si accosti. Egli vien, ma vuo' mostrare</l>
            <l part="I">Di non temere.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l part="F">Io vuo' venirti incontra</l>
            <l>Perché bramo morir con le tue mani.</l>
            <l>Scocca pur l'arco tuo, <num value="1000">mille</num> saette</l>
            <l>Aventami, che morte mi fia grata</l>
            <l part="I">Quando venga da te.</l>
          </sp>
          <pb n="34"/>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l part="F">Sta' pur lontano.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Perché cerchi fuggir? Perché paventi?</l>
            <l>Di che vuoi tu temer? Deh, ferma il piede!</l>
            <l>Eh, degnati, <name>Callinome</name> gentile,</l>
            <l>D'ascoltar un che te più che se stesso</l>
            <l>Riverisce et onora, e che ti tiene</l>
            <l>Più che la vita sua cara et accetta.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Che mi potrai tu far, quando non voglia?</l>
            <l>Orsù, di' ciò che vuoi, di', che t'ascolto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Quando fia mai, o dolce mia nimica,</l>
            <l>Ch'io venga al fin de le mie pene amare,</l>
            <l>E ch'io mi trovi in più gioioso stato?</l>
            <l>Lasso, non mai, perché non altrimente</l>
            <l>Mi fuggi che la damma o 'l capriolo</l>
            <l>Fugga l'aquila altera o 'l fero lupo,</l>
            <l>Sappi, crudel, che un pastorel non fuggi,</l>
            <l>Non un capraro vil, non un bifolco,</l>
            <l>Ch'a questi, e non a me, che nato sono</l>
            <l>Del buon <name>Aminta</name> e de la bella <name>Clicia</name>,</l>
            <l>Giustamente negar puoi l'amor tuo.</l>
            <l>Dovresti pur saper ch'un bell'armento</l>
            <l>Tengo ne le mie mandre, e <num value="1000">mille</num> capre</l>
            <l>Pascono i campi miei, senza l'agnelle,</l>
            <l>Cui numero non è. Noveri <name>Aglauco</name></l>
            <l>Le sue, o vuoi il povero <name>Menete</name>,</l>
            <l>Ch'io non lo posso far, onde gran copia</l>
            <l>Di latte fresco tengo sì di state</l>
            <l>Come d'inverno, et ho la mia capanna,</l>
            <l>Cui porta invidia ogni pastor del sito,</l>
            <l>Che 'l caldo sol né i freddi venti oltraggio</l>
            <l>Vi posson far. Vi ho poi sì bel giardino,</l>
            <pb n="35"/>
            <l>Cinto di fiori e d'odorose erbette,</l>
            <l>Che non invidio le più fresche rive</l>
            <l>Del <name>Gange</name> o de l'<name>Idaspe</name>; né mi curo</l>
            <l>Che credi al mio parlar, ma tu in persona</l>
            <l>Vienlo a toccar con mano et a chiarirti,</l>
            <l>Che troverai via più di quel c'ho detto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Sei molto ricco, <name>Erasto</name>. Hai tu fors'altro</l>
            <l>Da dir? Perché vuo' andar al mio viaggio.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Non t'ho ancor detto com'un capriolo</l>
            <l>Ti serbo, e <num value="2">due</num> capretti di sì fatta</l>
            <l>Bianchezza che con lor la neve e 'l latte</l>
            <l>Perderia; un fregio ner lor cinge il collo</l>
            <l>Sì maestrevolmente che diresti</l>
            <l>Aver natura in ciò post'ogni studio.</l>
            <l>Ambeduo li ti serbo, et in tuo nome</l>
            <l>Li fo nutrir, quali <name>Stellinia</name> cerca</l>
            <l>Lusingandomi ognor levarmi, e vuole</l>
            <l>In contracambio un ricco vel donarmi.</l>
            <l>Ma senz'altro tuoi siano, e li ti dono.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Non me ne curo, <name>Erasto</name>, se ben fila</l>
            <l>D'argento i velli avessero, e le corna</l>
            <l>D'oro. Tienliti pur, o dalli altrui:</l>
            <l>Fanne pur ciò che vuoi, poiché son tuoi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Ahi, <name>Callinome</name> dura più che un sasso,</l>
            <l>So ben ch'i doni miei sprezzi e non curi!</l>
            <l>Ma dove vai? Dove ne volgi il passo?</l>
            <l>Non ti partir, volgi la fronte alquanto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>La riverenza ch'a la mia reina</l>
            <l>Debitamente porto vuol ch'io serbi</l>
            <pb n="36"/>
            <l>La castità mia intatta, e ad ascoltarti</l>
            <l>Più del dover assai qui ho fatto indugio.</l>
            <l>Però cerca altra via, cerca altro amore,</l>
            <l>Se vuoi disacerbar questi tuo' affanni.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Te, <name>Callinome</name> ingrata, il ciel mi diede</l>
            <l>Ch'amassi e non altrui, né pensar ch'io</l>
            <l>Sia così rozzo che non sian tra questi</l>
            <l>Boschi ninfe leggiadre e che star ponno</l>
            <l>A paragon di te così nel corso</l>
            <l>Come nel tirar d'arco (di bellezza</l>
            <l>Non vuo' già dir), le quali mi si fanno</l>
            <l>E mi si mostran vaghe, e <num value="1000">mille</num> preghi</l>
            <l>Spargon talor perché lor porti amore,</l>
            <l>E lor per te, crudel, fuggo e disprezzo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Fai male, <name>Erasto</name>, a non seguir chi t'ama.</l>
            <l>Io son brutta appo lor, segui pur quelle.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Anzi più bella, e tra lor sembri quale</l>
            <l>Tra le stelle minori il chiaro sole,</l>
            <l>E ben si vede, poi che come neve</l>
            <l>Mi struggo appresso te, né te ne cale.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Perché più non ti sfacci, io me ne vado.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Deh, fammi don nel tuo partir di questa</l>
            <l>Sol grazia per li tanti miei dolori</l>
            <l>E per gli affanni che per te sopporto:</l>
            <l>Contentati ch'io t'ami com'io faccio,</l>
            <l>Ch'altro non bramo. Eh, non fuggir, deh, resta!</l>
            <l>Ohimè, sen fugge qual veloce damma.</l>
            <l>Ahi, sorte mia crudel, perché mi posi</l>
            <l>A seguir ninfa così cruda e ingrata,</l>
            <pb n="37"/>
            <l>E che sparisce innanzi agli occhi miei</l>
            <l>Com'un baleno? Ché non corri, <name>Erasto</name>?</l>
            <l>Ché non ti movi a seguitarla? Forse</l>
            <l>L'aggiungerai correndo. Hai pur più volte</l>
            <l>Superato nel corso il buon <name>Carpalio</name>,</l>
            <l>Più veloce d'ogn'altro; e quante volte</l>
            <l><name>Arpalago</name>, il buon cane di <name>Liceste</name>?</l>
            <l>Ma, ohimè lasso, ch'ogni mio vigore</l>
            <l>Et ogni forza m'ha levata e tolta,</l>
            <l>Tal che una cerva errante e fuggitiva</l>
            <l>Cerco cacciar con un can vecchio e zoppo.</l>
            <l>Ma meglio fia ch'io vadi al sacrificio,</l>
            <l>Ove <name>Orenio</name> m'aspetta, cui promisi</l>
            <l>Di tosto ritornar, e qui ho tardato</l>
            <l>E invan le mie parole ho sparse al vento.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA II</hi>
          </head>
          <stage>Satiro solo</stage>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Poich'è sì lieto e sì tranquillo il giorno,</l>
            <l>Non può far che le ninfe per li boschi</l>
            <l>Scherzando liete ir non si veggan oggi,</l>
            <l>Qual cacciando una cerva, qual cunigli,</l>
            <l>Qual caprioli e simil altre fiere,</l>
            <l>Qual più animosa un d'età verde orsacchio,</l>
            <l>Ond'ho fatto pensier anch'io di porre</l>
            <l>Tutto questo bel giorno in prender fere,</l>
            <l>Ma da queste diverse e d'altra forma,</l>
            <l>Con la trappola mia, che di fortezza</l>
            <l>E di bontà può star appresso ogn'altra,</l>
            <l>Sia qual si voglia. Perché, poi che m'hanno</l>
            <l>Le ninfe a scherno, invece de le fiere</l>
            <l>Tutte prese saran con questi lacci,</l>
            <l>Né vorrò ch'indi partano, fin tanto</l>
            <l>Che mi dian qualche saporito bacio,</l>
            <pb n="38"/>
            <l>O quel che più vorrò, mal grado loro.</l>
            <l>Quel pastorel che dianzi fei dormire</l>
            <l>Mi disse che la sua ninfa sovente</l>
            <l>Quinci passar è solita, e se cade</l>
            <l>Ne la mia rete, per suo amor vuo' farle</l>
            <l>Tal servizio che forse egli nol pensa,</l>
            <l>Ned ella il crederia, che parimente</l>
            <l>Hanno i par nostri a schifo, e lor putiamo</l>
            <l>Non altrimente che la ruta al serpe.</l>
            <l>Ma a che tardo io di dar principio a questo</l>
            <l>Stabilito pensier? Qui starò ascoso,</l>
            <l>Lungo a questo sentier porrò le fila:</l>
            <l>Qui porrò il <num value="1">primo</num> palo, qui il <num value="2">secondo</num>;</l>
            <l>La fune asconderò fra l'erba e i fiori.</l>
            <l>Sì, sì, vi arriverà; vi arriva a punto</l>
            <l>Sino al cespuglio dove starò ascoso.</l>
            <l>Tristi pastori e disdegnose ninfe,</l>
            <l>Vi farò aver a' satiri et a' fauni</l>
            <l>Quel sommo onor e quella riverenza</l>
            <l>Che si convien. Sentir vuo' con l'orecchio</l>
            <l>Se per sorte ne venga ancora alcuna.</l>
            <l><num value="1">Una</num> ne sento: io vo a pormi in guatto.</l>
            <l>O bella, o bella! O questo è 'l bel principio.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA III</hi>
          </head>
          <stage><name>Melidia</name> ninfa, satiro</stage>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Quando, <name>Melidia</name>, avran le tue querele</l>
            <l>Qualche tregua o conforto? E quando lieta</l>
            <l>In compagnia del tuo fidel <name>Carpalio</name></l>
            <l>Coglier potrai fra verdi prati i fiori,</l>
            <l>Per tesserne ghirlanda e impirti il grembo,</l>
            <l>Onde poi orni le sue belle tempie?</l>
            <l>Quando l'erbette, che son fatte molli</l>
            <pb n="39"/>
            <l>Del pianger tuo, potranno alzarsi liete,</l>
            <l>Dando lor il vigor con un sol riso?</l>
            <l>Quando fien liete <name>Filomena</name> e <name>Progne</name>,</l>
            <l>Che più volte con lor piangendo a prova</l>
            <l>Mostran la tua, più che la lor tristezza?</l>
            <l>Deh, Amor, se ascolti i nostri giusti preghi,</l>
            <l>Perché non lievi il fratel mio del mondo</l>
            <l>Per salvar due così fideli amanti?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Nota, nota, che vuol che 'l fratel muoia</l>
            <l>Per darsi in preda a qualche vil pastore.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Deh, perché, Amor, mi fosti sì benigno?</l>
            <l>Perchè mi fosti sì contrario e averso?</l>
            <l>Benigno in darmi sì leggiadro amante,</l>
            <l>Contrario in darmi sì crudel fratello.</l>
            <l>Ove apparasti sì maligne leggi</l>
            <l>Di dar sì lunghi affanni a' tuoi seguaci?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Ti seguirò ben io. Vien pur innanzi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Non negherai già, Amor, che tu non sappi,</l>
            <l>Ché sanlo i boschi e le campagne e i fiori,</l>
            <l>Sallo la troppo a te nimica schiera,</l>
            <l>Che più volte <name>Diana</name> hammi voluta</l>
            <l>Tirar nel suo felice e casto albergo,</l>
            <l>E lei schernendo sol per tua cagione</l>
            <l>Quasi a me stessa son venuta in odio.</l>
            <l>Ma, poich'io son dal querelarmi stanca,</l>
            <l>Io vuo' veder di riposarmi alquanto</l>
            <l>Sotto questa ramosa et alta quercia</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Vieni un poco più inanzi, ancora un poco.</l>
          </sp>
          <pb n="40"/>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Attendendo se 'l mio dolce <name>Carpalio</name>,</l>
            <l>Rinovellando le sue antiche piaghe,</l>
            <l>Quinci prendesse quest'usato calle.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Senza troppo macchiar questa ho nel pugno.</l>
            <l>Siedi pur, ch'ora vengo. Ma vuo' prima</l>
            <l>Sentir se venga alcun, poi vi dentro.</l>
            <l>Ohimè, veggo un pastor che ratto viene.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA IV</hi>
          </head>
          <stage><name>Ofelio</name>, <name>Melidia</name>, satiro</stage>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Quando il lasso bifolco il campo pieno</l>
            <l>Intorno intorno di verdette biade</l>
            <l>Vede ondeggiar a guisa di chiar'acque</l>
            <l>Leggier commosse da soave vento,</l>
            <l>Si va rodendo e contro 'l sol s'adira,</l>
            <l>Poiché tanto ritarda il farle bionde</l>
            <l>Per riportarle in più sicuro loco,</l>
            <l>Perché teme 'l meschin che senza pioggia</l>
            <l>Mista con aspri folgori di <name>Giove</name></l>
            <l>Tempesta orrenda non lor caggia sopra,</l>
            <l>Onde poi gli convenga i feri venti</l>
            <l>Che fur cagion di questa tal ruina</l>
            <l>Senza respetto maledir e i cieli.</l>
            <l>Così son io di bestemmiarti, Amore,</l>
            <l>Costretto, poiché 'l tempo in cui sperava</l>
            <l>D'aver accoppiar questi due amanti</l>
            <l>Vai prolungando per più nostra pena.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Sei pur venuto, Amore, a buon mercato,</l>
            <l>Ch'ognun vuol giocar teco a la civetta.</l>
          </sp>
          <pb n="41"/>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Ofelio</name>
            </speaker>
            <l>Le selve, i boschi, e le palustri valli,</l>
            <l>Quasi mosse a pietà, rispondon meste</l>
            <l>Il nome di <name>Melidia</name>, et <name>Eco</name> insieme</l>
            <l>Ripetendo la voce mi risponde</l>
            <l>Quante fiate invan chiamo <name>Melidia</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Qualche gran caso a questo miser vecchio</l>
            <l>E' intravenuto, che sì ratto scorre</l>
            <l>Chiamando il nome mio per queste selve.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Se ti rimembra punto, o sacro <name>Apollo</name>,</l>
            <l>L'acuto dardo che ti punse 'l core</l>
            <l>Mentre qui intorno ad abbracciar il lauro</l>
            <l>Innanzi al padre suo <name>Ladon</name> ti stavi,</l>
            <l>O fosse pur <name>Peneo</name>, com'altri vuole,</l>
            <l>Dammi soccorso in ritrovar <name>Melidia</name>,</l>
            <l>Ch'omai le membra mie son lasse e stanche.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Povero <name>Apollo</name>, ognun ti dà in sul viso</l>
            <l>Col rimembrarti la selvaggia <name>Dafne</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Mi vuo' scoprir, né più tenerlo in tempo.</l>
            <l><name>Ofelio</name>, in queste selve (sì com'ora</l>
            <l>Mi par d'aver udito) con gran fretta</l>
            <l>Mi vai cercando, e di chiamar non cessi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>T'ho ricercata sì, più che facesse</l>
            <l>Pastor giamai smarrita pecorella.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Alza i piè, vecchio, che tai barbagianni</l>
            <l>Prender non vuo' con la mia stessa rete.</l>
          </sp>
          <pb n="42"/>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l part="I">Eccomi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l part="F">Io ne ringrazio il nostro <name>Giove</name>,</l>
            <l>Che salva ci mantien l'amata greggia,</l>
            <l>E s'oggi a tempo ai sacrifici aggiungo</l>
            <l>Gli vuo' offerir un don degno di lui,</l>
            <l>Poich'or m'ha scorto ove tu fermi il piede.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Dimmi, <name>Ofelio</name> gentil, padre onorando,</l>
            <l>Dico padre d'amor a me e a <name>Pimonio</name>,</l>
            <l>E padre d'anni e di costumi ornati,</l>
            <l>Che bisogno hai di me, che di trovarmi</l>
            <l>Tanto bramoso mi ti sei scoperto?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Tu sai con quanto amor, con quanto zelo,</l>
            <l>Con quanta carità, con quanto affetto,</l>
            <l>Per quanto s'han potuto stender forze</l>
            <l>D'un pastor vecchio qual son io, gravoso</l>
            <l>E ripien di molt'anni, c'ha cosperso</l>
            <l>il capo e 'l petto di gelata brina,</l>
            <l>Ho cerco sempre compiacerti in quello</l>
            <l>Ove più vago il tuo desir s'è mostro,</l>
            <l>Onde scorgendo ov'or lieto ti mena</l>
            <l>Amor, che fe' di te già e di <name>Carpalio</name></l>
            <l>Preda onorata, e quanto sia il disio</l>
            <l>D'ambedue di raccogliere quel frutto</l>
            <l>Che può sol dar Amor, poiché si mostra</l>
            <l>Il tempo a questa sì onorata impresa</l>
            <l>Atto e opportuno, a te ratto correndo</l>
            <l>Son venuto sin qui debole e stanco,</l>
            <l>Benché il disio ch'avea di ritrovarti</l>
            <l>Mi fea parer la via molto più breve</l>
            <l>Che se per altrui corso avessi meno.</l>
          </sp>
          <pb n="43"/>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Lasciato avesti il capo a mezza via</l>
            <l>Per correr più leggier, vecchio ubbriaco.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Certa sempre ne fui, benigno <name>Ofelio</name>,</l>
            <l>Che 'l tuo disio di compiacermi tanto</l>
            <l>E tal era qual or cerchi mostrarmi.</l>
            <l>Però, per quelle bionde e crespe chiome</l>
            <l>Onde tu, <name>Pan</name>, fosti annodato e avinto,</l>
            <l>Ti prego in ricompensa di tal merto</l>
            <l>(Poiché, per esser donna, non son tale</l>
            <l>Ch'io possa il guiderdon rendergli a pieno)</l>
            <l>Che facci la sua greggia e gli altri armenti</l>
            <l>Fecondi sì, che non invidi alcuno</l>
            <l>Che pasca in questa sì felice <name>Arcadia</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Lasciam, <name>Melidia</name>, questi preghi a tempo</l>
            <l>Più commodo di questo, et attendiamo</l>
            <l>A quel ch'or ci prepara Amor e 'l cielo.</l>
            <l>Tu sai ch'oggi si fan quei giochi dove</l>
            <l>Lo stuolo pastoral tutto concorre,</l>
            <l>Chi una grazia chiedendo a <name>Pan Liceo</name></l>
            <l>E chi un'altra, ove ognuno, ignudo, in mano</l>
            <l>Una face portando, et un flagello,</l>
            <l>Sen va sferzando or questa or quella donna</l>
            <l>Perché più lieve 'l partorir consegua,</l>
            <l>Ivi tu sai che quel pastor e questo</l>
            <l>Al contrasto si pone de la lotta,</l>
            <l>Un altro al corso si dispon leggiero,</l>
            <l>Altri col suon de la sampogna arguta</l>
            <l>Invita quel ch'a simil canto è pronto,</l>
            <l>Quell'altro chiama al paragon chi vuole</l>
            <l>Porsi seco a lanciar il pal di ferro.</l>
            <l>Ond'or <name>Pimonio</name>, il tuo fratel, si pone</l>
            <l>In ordine per ir a simil festa,</l>
            <l>Et io, che 'l caso tuo nel petto serbo</l>
            <pb n="44"/>
            <l>La notte e 'l giorno, or veggo che benigno,</l>
            <l>Partendosi il fratello, il tempo s'offre</l>
            <l>Ove tu possi il tuo <name>Carpalio</name>, quanto</l>
            <l>Per te si può, far più contento e lieto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Lieto io sarei se ti vedessi morto,</l>
            <l>E lei ne' lacci miei vedessi presa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l part="I">Egli dov'è?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l part="F">Non è troppo lontano,</l>
            <l>Che di nascosto il tuo fratello attende</l>
            <l>Finché si parta per andare ai giochi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Costei vuol far morir certo il fratello.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Tu vecchio sei, tu ben conosci e sai</l>
            <l>Come questi <num value="2">due</num> amanti oggi tu guidi:</l>
            <l>A te lascio il pensier, a te l'affanno</l>
            <l>Ch'indi potrebbe a qualche tempo uscire.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>No, no, <name>Melidia</name>: mentre 'l cacciatore</l>
            <l>Si vede aver la fera circondata,</l>
            <l>Cessar non suol finché in sue man non l'abbia,</l>
            <l>Che chi tempo ha e l'aspetta, al fin lo perde.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Se tu non m'impedivi, anch'io voleva</l>
            <l>Quest'ordine tener a' miei disegni.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l><name>Melidia</name>, andrò correndo a dar la nova</l>
            <l>Al tuo <name>Carpalio</name> com'io t'ho trovata,</l>
            <l>Poi ridurrommi verso casa seco.</l>
          </sp>
          <pb n="45"/>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Va' pur oltre, ch'anch'io mi pongo in via.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Ei parte, ella rimane. O buona nova!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Se con accenti folli</l>
            <l>Ho fatte un tempo risonar le valli</l>
            <l>In questi obliqui calli,</l>
            <l>E con sospiri ardenti ho accesi i colli,</l>
            <l>S'ho fatti un tempo languidetti e molli</l>
            <l>Col pianto i fiori, a guisa di cristalli</l>
            <l>Che irrigan d'ogn'intorno</l>
            <l>Qualche bel prato adorno,</l>
            <l>Io spero, Amor (se 'l mio pensier non falli),</l>
            <l>Che i colli omai potran, le valli e i fiori</l>
            <l>Ritornar lieti ne' lor primi onori.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Finisci tosto, e movi i lenti passi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>S'io porsi un tempo invano</l>
            <l>A te, dolce signor, le mie fiscelle</l>
            <l>Con ghirlande novelle</l>
            <l>D'eletti fior tessute di mia mano,</l>
            <l>S'un tempo tu solingo il monte e 'l piano</l>
            <l>(E per chi non convien ch'io ne favelle)</l>
            <l>Con gli strali e con l'arco</l>
            <l>Sei scorso in ogni varco</l>
            <l>Seguendo fere pargolette e snelle,</l>
            <l>Facendone a me don senza costrutto,</l>
            <l>Sper'or ch'entrambi ne corremo il frutto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Il tanto tuo cianciar troppo m'annoia,</l>
            <l>Che potria sovraggiungere alcun altro.</l>
          </sp>
          <pb n="46"/>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Se parve un tempo vana</l>
            <l>La tua sampogna e cacciò oscure note,</l>
            <l>Omai sonando puote</l>
            <l>Umili gli orsi trar da la sua tana;</l>
            <l>S'a la tua greggia un tempo fu lontana</l>
            <l>La dolce cura in selve più rimote,</l>
            <l>Or ne' più verdi prati</l>
            <l>Di varii fiori ornati,</l>
            <l>Lungo un rio che soave aura percuote,</l>
            <l>Potrai, dolce <name>Carpalio</name>, con <name>Melidia</name></l>
            <l>Star sì ch'ogni pastor ne senta invidia.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Vien pur innanzi. Il tordo è ne la ragna.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Sian maledetti i cespi. Ohimè, ch'a un laccio</l>
            <l part="I">Son presa, ohimè!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Non dubitar, sta' salda.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Deh, lasciami. Ritorna, <name>Ofelio!</name> <name>Ofelio!</name></l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Pensa pur che partir quindi non puoi,</l>
            <l>Se non mi dai ciò che a me più diletta.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Deh, satiro mio bel, non far, ti prego,</l>
            <l>Né mi astringer a far simil errore,</l>
            <l>Che ben m'aveggo ove il tuo cuor s'estende:</l>
            <l>Che se 'l sapesse il fratel mio <name>Pimonio</name></l>
            <l>M'uccideria, tanto è crudel et empio.</l>
            <l>Però facciamo prima ciò ch'io voglio</l>
            <l>Dirti in secreto, e ti fia tanto a grado</l>
            <pb n="47"/>
            <l>Quanto altra cosa mai. Ma almen fra tanto</l>
            <l>Sviluppami, di grazia, che non paia</l>
            <l part="I">Che mi vogli sforzar.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Dì' prima, e poi</l>
            <l>Ti lascio, se fia cosa ch'a me tocchi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Satiro mio cortese, io vuo' che sappi</l>
            <l>Ch'un certo mio fratello, anzi un serpente,</l>
            <l>Sempre in guerra mi tiene. Ma di' prima,</l>
            <l>Si pon gli uomini ancor pigliar con questa?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Uomini e donne, e ogni animal terrestre.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Sarà al proposto. Io vuo', se tu vorrai,</l>
            <l>Pigliar con questa questo mio fratello,</l>
            <l>Che non vuol lasciar far di me stessa</l>
            <l>Ciò che mi piace. Se satiro alcuno</l>
            <l>A battaglia amorosa mi richiede,</l>
            <l>Overo alcun pastor, forza è ch'io neghi</l>
            <l>Simil piacer, ond'io, come l'ho preso</l>
            <l>Con questi lacci, pria non dislegarlo</l>
            <l>Intendo ch'ei promettami non mai</l>
            <l>Darmi fastidio alcun, né alcun disturbo,</l>
            <l>E che mi lasci far ciò che a me aggrada.</l>
            <l>E fatto ciò, subito a te mi volgo,</l>
            <l>E me per tua, io te per mio (se piace</l>
            <l>A te questo partito), piglierai,</l>
            <l>Purché, per esser tu di me più degno,</l>
            <l>Ch'io vil son feminella, non ti spiaccia,</l>
            <l>Né ti curi accettar questa mia offerta.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Anzi, m'aggrada quanto dir si possa.</l>
            <l>Ma avertisci ch'io vuo', prima che parti</l>
            <l>Da me, come caparra de l'offerta,</l>
            <pb n="48"/>
            <l>Che tu mi fai qualche amoroso segno,</l>
            <l part="I">Come più ti contenti.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l part="F">Egli è il dovere</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Se mi dà un bacio, a meglio anco l'aspetto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Ma perché non vidi io mai simil cosa,</l>
            <l>Però contento sii ch'io provi prima</l>
            <l>Come regger mi deggia, e tu m'insegna.</l>
            <l>E perché deve tosto uscir di casa</l>
            <l>Per ir al santo sacrificio e ai giochi,</l>
            <l part="I">Però fa' tosto e slegami.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Ma sappi</l>
            <l>Ch'uom alcun non è buon mai di snodare</l>
            <l>Questi lacciuol quando si tiran troppo,</l>
            <l>Ma uopo è alor che si ricida il nodo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Tu fai bene avertirmi d'ogni cosa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Or vedi e nota ben, guatami bene.</l>
            <l>Prima farai così, così da poi;</l>
            <l>Pianta poi questo palo e poi quest'altro,</l>
            <l>Poi ti nascondi e, com'ei vuol passare,</l>
            <l>Tirerai questo laccio, sì che preso</l>
            <l>Ivi lo scorgerai di piedi privo.</l>
            <l>Ma acciò che possi viver più sicura,</l>
            <l>E che insieme possiamo esser sovente,</l>
            <l>Lo puoi lasciar là preso insin che cibo</l>
            <l>Venga agl'ingordi lupi e agli avoltori,</l>
            <l>Ch'altrimente, slegato ch'egli fosse,</l>
            <l part="I">Ti potria dar la morte.</l>
          </sp>
          <pb n="49"/>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l part="F">Tu ben dici:</l>
            <l>Io non avea avertito questo punto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Ma se fossi quell'io che lo prendessi?</l>
            <l>Perché par non convenga che tu dii</l>
            <l>Morte ad un che ti sia (com'ei) fratello.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Deh, se tu fossi, com'io sempre sono,</l>
            <l>Mal trattata da lui, tu parimente</l>
            <l>Vorresti, e non altrui lasciar tal cura.</l>
            <l>Io quella istessa esser vorrò che 'l traghi</l>
            <l>Di questo mondo, poiché <num value="1000">mille</num> volte</l>
            <l>Per lui convien ch'io morte chiami l'ora.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Di tutte l'altre cose abbiam parlato,</l>
            <l>Sol che di quel ch'importa più. Certezza</l>
            <l>Non veggo ancor di riaver la rete</l>
            <l>E che mantenghi ogni promessa fatta.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Mi seguirai discosto alquanto, e in parte</l>
            <l>Che 'l mio fratel non se n'aveda punto,</l>
            <l>Così sarai sicuro d'ogni cosa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Fa' dunque tu, pur che tu sappi fare.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Aspetta, io starò ascosa, tu va' innanzi;</l>
            <l>Passa, ch'io tirerò tanto che impari.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Non è fuor di proposto: tira pure.</l>
            <l>Non tirar tanto, non tirar, che fai?</l>
          </sp>
          <pb n="50"/>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Così ch'inganna altrui vien ingannato.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Ahi, malvagia, ahi, rubalda, a questo modo?</l>
            <l>Rispetto non s'ha a' satiri? Tu fuggi!</l>
            <l>Lascia pur, lascia pur. Oh, pecorone,</l>
            <l>Non t'avedevi che quell'ampie offerte</l>
            <l>Apportavano seco alcun inganno?</l>
            <l>Ho perduto l'onor, perduto ho il tempo,</l>
            <l>E quasi anche la rete. Oh, fui pur pazzo!</l>
            <l>Oh ben, nissun si creda d'ingannare</l>
            <l>Alcuna donna mai, c'han di malizia</l>
            <l>Ciò che si puote aver. S'io non sapessi</l>
            <l>La via di svilupparla, o come bene</l>
            <l>Restava qui legato per tutt'oggi !</l>
            <l>Meglio è ch'io vadi altrove, che la sorte</l>
            <l>Propizia mi s'è mostra qui non troppo.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>
          <hi rend="sc">ATTO TERZO</hi>
        </head>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA I</hi>
          </head>
          <pb n="51"/>
          <stage><name>Turico</name> solo</stage>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l><name>Turico</name>, che ti val l'esser sì destro,</l>
            <l>Far prove ognor con la tua stanca vita</l>
            <l>Su l'<name>Erimanto</name> e in queste selve oscure,</l>
            <l>Ne le concave grotte e ne' foschi antri,</l>
            <l>Ne le paludi e ne' più strani balzi,</l>
            <l>Or con orsi feroci or con cinghiali</l>
            <l>(Cosa nel ver al pensar sol orrenda,</l>
            <l>Strana a veder, e mostruosa a udire),</l>
            <l>E ogni fatica tua nel fin sia indarno,</l>
            <l>Come s'abbi le reti al vento stese,</l>
            <l>O contra l'ombre abbi slanzati i dardi?</l>
            <l>E che ti val, per far ch'ella ritorni</l>
            <l>Al reciproco amor ch'era tra noi,</l>
            <l>Por la tua vita a <num value="1000">mille</num> morti il giorno?</l>
            <l>Dimmi, che guiderdon, che pregio o merto</l>
            <l>Sei per portar, poiché ti fugge e schiva</l>
            <l>Qual perdice falcon, qual serpe incanto?</l>
            <l>L'altrier, perché lasciasse un novo amante,</l>
            <l>Le promisi donar il più bell'arco</l>
            <l>Che si vedesse mai, qual <name>Atalanta</name></l>
            <l>Solea portar, e le promisi ancora,</l>
            <l>Quando voglia tornar, sì bella coppa</l>
            <l>Di faggio, con <num value="2">due</num> orecchie del medesmo,</l>
            <l>Che fa parer di minor pregio ogn'altra,</l>
            <l>In cui si vede il grand'amor di <name>Pane</name></l>
            <l>Con <name>Siringa</name>, e quel d'<name>Egle</name> con <name>Sileno</name>,</l>
            <l>Qual mi lasciò morendo <name>Alcimedonte</name>,</l>
            <l>Dicendo: Abbila cara, il mio <name>Turico</name>,</l>
            <l>Ch'altra simil non ebbe mai l'<name>Arcadia</name>,</l>
            <l>Ahi, non cura <name>Stellinia</name> questi doni,</l>
            <l>Che più di me le ne può dar quell'altro.</l>
            <pb n="53"/>
            <l>Ma a che sto qui a cianciar, perché non seguo</l>
            <l>D'ir cercando <name>Carpalio</name>, che s'offerse</l>
            <l>Stamane a far per me quanto mi piace?</l>
            <l>E lo vuo' ritrovar perché mi sia</l>
            <l>D'aiuto in porr'in opra un mio disegno</l>
            <l>C'ho fatto per veder ch'ella pur m'ami.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA II</hi>
          </head>
          <stage><name>Callinome</name>, <name>Stellinia</name>, ninfe</stage>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Io mi credea ch'oggi le selve e i boschi</l>
            <l>Dovessi ritrovar senza lamenti</l>
            <l>Degli amanti pastori, e più che in altro</l>
            <l>Tempo n'ho uditi, e questo avien ché poca</l>
            <l>Riverenzia et onor portano a <name>Pane</name>:</l>
            <l>Meraviglia non è se la lor greggia</l>
            <l>Vien furata dai lupi, e s'ogni cosa</l>
            <l>Lor va al contrario. Ohimè, quanta lascivia,</l>
            <l>Quanta disonestà regna or tra loro!</l>
            <l>Si trovan certe lascivette ninfe,</l>
            <l>Non troppo lungi in questi boschi, c'hanno</l>
            <l>Certe lor cure e certi lor pensieri</l>
            <l>Che non ponno adempir, certe lor voglie</l>
            <l>Che farian meglio a porre altrove il core.</l>
            <l>Io pur son bella e non invidio un'altra,</l>
            <l>E son amata da' pastori assai,</l>
            <l>Ma, non di meno, in me non puot'Amore,</l>
            <l>Ch'io non mi lascio volger di leggieri.</l>
            <l>Che bell'udir talor una dì queste</l>
            <l>Che segua un pastorel che lei non curi,</l>
            <l>E ch'ella ami costui più che se stessa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Che fa qui sì soletta questa ninfa</l>
            <pb n="54"/>
            <l>Cui porta tanto amor il crudo <name>Erasto</name>,</l>
            <l>Benché l'odia ella più ch'agnella lupo?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>L'altrier, porgendo a le mie stanche membra</l>
            <l>Dolce riposo sotto ombroso faggio</l>
            <l>Per la caccia ch'io fei dietro una cerva,</l>
            <l>Senti' spiegando in lamentevol voce</l>
            <l>Uscir del petto alti e profondi amori</l>
            <l>A una ninfa che invano <name>Erasto</name> segue,</l>
            <l>Qual me che 'l fuggo: se non può col corpo,</l>
            <l>Di seguir con lo spirto almen non lascia.</l>
            <l>Simil a queste o tai parole usando,</l>
            <l>Fea d'ogn'intorno risonar i boschi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>A tempo qualche cosa a udir son giunta.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Perché, dicea, vuoi tu lasciar, <name>Erasto</name>,</l>
            <l>D'amar ninfa sì bella com'io sono,</l>
            <l>Che tanto t'ama, sol per seguir quella</l>
            <l><name>Callinome</name> crudel e in amor fredda</l>
            <l>Via più che 'l ghiaccio, cui non cedo punto</l>
            <l>Di bellezza e d'ardir? Deh, ché non vedi</l>
            <l>Che seguendo costei segui il tuo danno</l>
            <l>E la ruina tua? Tienti pur morto,</l>
            <l>S'avien che la sua dea mai se n'avegga.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Costei dice di me certo, e d'<name>Erasto</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Per te, crudel più che selvaggio toro,</l>
            <l>Lasciato ho il mio <name>Turico</name>, pastor tale</l>
            <l>Che per cantar con la sampogna in versi,</l>
            <l>Per innestar diversi e varii frutti</l>
            <l>Sopra un sol arbor non invidia alcuno.</l>
            <l>Or mi sovien, ch'essendo io al par di lui,</l>
            <pb n="55"/>
            <l>Vidi ne l'unghie a pellegrin falcone</l>
            <l>Vicina a morte timida colomba,</l>
            <l>Et ci col suon de la sua dolce canna</l>
            <l>Fe' rifermar il predator su un mirto,</l>
            <l>Lasciando il volo a l'acquistata preda,</l>
            <l>Che, abbandonata, ripigliò lo spirto.</l>
            <l>Perché dunque mi fuggi, <name>Erasto</name> altero?</l>
            <l>Perché non degni così bella ninfa?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>So che di passo in passo, ad <num value="1">una</num> ad <num value="1">una</num></l>
            <l>Notò le mie parole. Or segui pure.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Perché, lassa, dicea, perché rifiuti</l>
            <l>Ciò che ti dona chi per te si strugge?</l>
            <l>Ho pur trapunto io, pur con queste mani</l>
            <l>Quel velo ch'io ti porsi invan, che tanto</l>
            <l>Tra ogn'altra ch'opri l'ago è avuto in pregio,</l>
            <l>In cui si può veder <name>Venere</name>, a caso</l>
            <l>Punta dal figlio Amor con un suo strale,</l>
            <l>Seguir pensosa il giovanetto <name>Adone</name>.</l>
            <l>Quivi veder i dolci abbracciamenti</l>
            <l>Puoi, mentre aviticchiati entrambi stanno;</l>
            <l>Più in oltre puoi veder dei preghi i gesti</l>
            <l>Ch'ella gli fa con ammonirlo e farlo</l>
            <l>Più cauto, ch'egli lasci il seguir fere</l>
            <l>Ch'abbiano in sè qualche nociva parte.</l>
            <l>Oltre di ciò si scorge il bel garzone</l>
            <l>Star in battaglia col cinghial feroce,</l>
            <l>Che, straziato da quel, riman essangue.</l>
            <l>Quindi schietto si vede com'in fiore</l>
            <l>Purpureo sì cangia il bell'<name>Adone</name>,</l>
            <l>La dea lasciando sconsolata e trista,</l>
            <l>Tal che diresti che <name>Minerva</name> istessa</l>
            <l>Si stupiria de l'opra di <name>Stellinia</name>,</l>
            <l>Sì ben con l'ago sa imitar natura.</l>
            <l>Perché vuoi dunque, <name>Erasto</name>, un sì bel dono</l>
            <pb n="56"/>
            <l>Sprezzar, che tanti che vedendol solo</l>
            <l>Satisfatti rimangono e contenti?</l>
            <l>E simil altre parolette usando,</l>
            <l>Ch'avrian mosse a pietà l'onde et i venti.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>S'io non credessi ancor che 'l vago arciero</l>
            <l>T'avesse a trapassar quel duro petto</l>
            <l>Con <num value="1000">mille</num> strali de' più acuti ch'abbia,</l>
            <l>Con le mie man queste tue treccie bionde</l>
            <l>Troncherei sì che la natura insieme,</l>
            <l>Volendo, non potria porle in <num value="1.000">mill</num>'anni.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Ma non è questa quella bella ninfa</l>
            <l>Che pur or nominava? Ella è per certo.</l>
            <l>Ecco che verso me vien passo passo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>S'io potessi levarle quella cinta</l>
            <l>Che porta intorno, Amor potria ferirla.</l>
            <l>Ninfa leggiadra, ch'ad ogn'altra togli</l>
            <l>Debitamente di bellezza il pregio,</l>
            <l>Dimmi, qual è l'amor che qui ti mena?</l>
            <l>Ch'esser non può, ch'essendo bella, Amore</l>
            <l>in te non abbia la sua grazia infusa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Senza ch'altri tel dica tu ben sai,</l>
            <l>Ninfa gentil, che in me non ha possanza</l>
            <l>Quel cieco Amor che voi tutt'altre acceca.</l>
            <l>Sciolta son io da ogni pensier d'amore</l>
            <l>Che cader possa in cor di donna, ond'io,</l>
            <l>Quanto per me si può, ringrazio quella</l>
            <l>A cui la di noi cura ingombra il petto</l>
            <l>Via più che de l'istessa sua persona.</l>
          </sp>
          <pb n="57"/>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Ho più volte disio non poco avuto</l>
            <l>D'entrar nel vostro coro, ma una ninfa</l>
            <l>Con false paroline il cor mi trasse</l>
            <l>Da quella così degna e onesta impresa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Che cosa potea mai dir la malvagia</l>
            <l>(Sia qual si fosse) che potesse un core</l>
            <l>Da così buon voler trar con parole?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Potria porr'amistà tra il nibbio e 'l corvo,</l>
            <l>Tanto sa ben parlar. Deh, nota il modo</l>
            <l>Coi quale mi fe' far quant'ella volle,</l>
            <l>Ch'a punto fu in tal guisa: O saggia ninfa,</l>
            <l>Se tu sapessi de le <num value="1000">mille</num> parti</l>
            <l>Sol una come è amor dolce e soave,</l>
            <l>Tu lascieresti quell'ambrosia ch'usa</l>
            <l>Tutto il coro divin ne l'ampio cielo.</l>
            <l>Altre fragole sono, et altre ghiande,</l>
            <l>Altri pomi, altri frutti quei ch'amanti</l>
            <l>Soglion nel bel giardin coglier d'Amore,</l>
            <l>Ch'ivi si vede quanta forza un pasto</l>
            <l>Sol di quegli abbia, ch'una donna brutta,</l>
            <l>Brutta quanto si voglia, dopo il gusto</l>
            <l>Di simil frutto, a guisa di serpente</l>
            <l>Si spoglia di bruttezza e beltà prende.</l>
            <l>Però tu che fra l'altre belle bella</l>
            <l>Sei, se gustassi un amoroso frutto</l>
            <l>A la madre d'Amor faresti invidia,</l>
            <l>E alor vedresti questo e quel pastore,</l>
            <l>Questo e quel semidio sacrarti altari,</l>
            <l>E col canto e col suon farti immortale.</l>
            <l>Ma, ohimè lassa, che 'l contrario tutto</l>
            <l>Di ciò pur m'intraviene, ch'un pastore,</l>
            <l>Come tu sai, invan seguo et adoro,</l>
            <l>onde 'l mel mi si fa fele e veleno.</l>
          </sp>
          <pb n="58"/>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Quando un si sente in qualche error avinto</l>
            <l>Vorria che in quel cadesse il mondo tutto.</l>
            <l>Astuta ben saria quella, et accorta,</l>
            <l>Che me con bel parlar la mente altrove</l>
            <l>Per volger fosse mai da quel che prima</l>
            <l>Mi mostrò il cielo insin da' tener anni.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Deh, se sei ninfa, come mostri, adorna</l>
            <l>Di cortesia, deh, non negarmi il <num value="1">primo</num></l>
            <l>Piacer che 'l troppo ardir mio ti chied'ora.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Chiedi ciò che tu vuoi, che se fia cosa</l>
            <l>Che si possa per me, non te la nego.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Mostra, ti prego, quella benda ch'opra</l>
            <l>Sì forte contra Amor lascivo, s'io</l>
            <l>Di veder tal mister però son degna,</l>
            <l>Tanto che intorno la mi cinga alquanto,</l>
            <l>Per provar se l'amor da me si parte</l>
            <l>Ch'a seguir quel Pastor mi sprona e punge.</l>
            <l>Forse a voi ne verrò per prendern'<num value="1">una</num>,</l>
            <l>Che in vero ho invidia al tuo felice stato,</l>
            <l>Mentre solinga, senz'Amor intorno,</l>
            <l>Seguendo vai or questa fera or quella.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Quantunque espressamente ci abbia imposto</l>
            <l>L'alta reina nostra che da torno</l>
            <l>Non si sleghiamo a tempo alcun tal fascia,</l>
            <l>Non di men son contenta compiacerti,</l>
            <l>Tanto che invochi il triplicato impero</l>
            <l>De la mia dea che in tuo favor si volga;</l>
            <l>Poi vuo' che tu mi renda il mio legame.</l>
          </sp>
          <pb n="59"/>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Ah, ninfa più cortese che natura,</l>
            <l>Non dubitar, farò quanto a te piace.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l part="I">Slegal tu stessa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">O membra delicate!</l>
            <l>Eccolo: sii contenta, poic'hai fatto</l>
            <l>Il più, di far il men. Legalo, ninfa,</l>
            <l>Che da me non potrei. Tu stringi forte!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Sorella mia, lo stringer forte importa,</l>
            <l>Che se non fosse stretto, il suo vigore,</l>
            <l>Se non del tutto, in parte perderebbe.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Stringe quanto tu vuoi, quanto ti pare,</l>
            <l>Che tu ben dèi saper come si faccia.</l>
            <l>Or porge a la tua dea qualche preghiera.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>O alta dea, che i bianchi cervi desti</l>
            <l>A un tempo e affreni e arresti</l>
            <l>Con amorevol zelo,</l>
            <l>Ch'al tuo bel frate in <name>Delo</name></l>
            <l>Del ventre uscendo aiuto almo porgesti,</l>
            <l>Pel tempio ove s'accendon tanti lampi,</l>
            <l>Sì che par che tu avampi,</l>
            <l>Pel tripartito impero,</l>
            <l>Il più benigno e 'l fero,</l>
            <l>E per l'altro ove noi tue ninfe accampi,</l>
            <l>Non ti sdegnare che questa virile</l>
            <l>Saggia ninfa e gentile</l>
            <l>Venga sotto il tuo freno</l>
            <l>Nel bel contorno ameno</l>
            <l>Con noi cacciando, nostro antico stile.</l>
            <pb n="60"/>
            <l>Sappi, reina, che le ha tocco il core</l>
            <l>Lo spirito migliore</l>
            <l>Con apparente raggio,</l>
            <l>Ond'ella vuol lasciar <name>Venere</name> e Amore.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Parmi veder pastori assai tra queste</l>
            <l>Frondi venir con passi frettolosi.</l>
            <l>Leva, su, non istar più così, ninfa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l part="I">Chi son costor?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">E' parte de' pastori</l>
            <l>Ch'oggi van celebrando intorno intorno</l>
            <l>I giochi che si fanno a <name>Pan Liceo</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Rendimi, ninfa, la mia benda prima</l>
            <l part="I">Ch'aggiungano, fa' tosto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Aspetta, aspetta:</l>
            <l>Vuoi che veggan che m'alzi i panni al vento?</l>
            <l>Tantosto passeranno. Ecco, son giunti.</l>
            <l>Tanto più tempo Amor avrà di trarle.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l part="I">Ohimè.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Non dubitar, che non daran noia.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA III</hi>
          </head>
          <pb n="61"/>
          <stage>Sacerdote, coro</stage>
          <sp>
            <speaker>Sacerdote</speaker>
            <l>Tu, c'hai le corna risguardanti al cielo,</l>
            <l>Fisse ne l'ampia fronte e spaziosa,</l>
            <l>Con bianca barba che del petto ascosa</l>
            <l>Tien la parte maggior col lungo pelo;</l>
            <l>Tu, che invece di vesta o d'altro velo</l>
            <l>Porti il gran cuoio cinto,</l>
            <l>Di bel color dipinto,</l>
            <l>E con macchie distinto,</l>
            <l>Che stupor grande apporta, o <name>Pan Liceo</name>.</l>
          </sp>
          <stage>Il coro risponde in musica</stage>
          <sp>
            <l>O <name>Pan Liceo</name>, o <name>Pan Liceo</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Sacerdote</speaker>
            <l>Tu, che come ver re lo scettro tieni</l>
            <l>Ne l'una man come celeste dono,</l>
            <l>Ne l'altra lo stromento onde quel suono</l>
            <l>Sì dolce trai ch'ogn'empio cor affreni;</l>
            <l>Tu, che con piè di capra vita meni,</l>
            <l>Con faccia di colore</l>
            <l>Tra rosso e nero, il core</l>
            <l>Mostrane e 'l tuo favore</l>
            <l>Tanto grato a ciascuno, o <name>Pan Liceo</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Coro</speaker>
            <l>O <name>Pan Liceo</name>, o <name>Pan Liceo</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Sacerdote</speaker>
            <l>De la greggia abbi e de l'armento cura</l>
            <l>Che va pascendo in queste folte selve,</l>
            <l>Ove sta d'ogn'intorno d'aspre belve</l>
            <pb n="62"/>
            <l>Stuol che l'ancide e di nascosto 'l fura.</l>
            <l>Guardalo ognor da incanto o da fattura,</l>
            <l>Guardalo da ogni male,</l>
            <l>Poiché gli è tanto frale,</l>
            <l>Se 'l pregar nostro sale</l>
            <l>Insino a le tue orecchie, o <name>Pan Liceo</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Coro</speaker>
            <l>O <name>Pan Liceo</name>, o <name>Pan Liceo.</name></l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA IV</hi>
          </head>
          <stage><name>Callinome</name>, <name>Stellinia</name>, ninfe</stage>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Deh dimmi, ninfa mia, per che cagione</l>
            <l>Portano que' pastori quel flagello,</l>
            <l>Se sai tanto mistero, e s'io son degna</l>
            <l part="I">Di saperlo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Lo tengono per questo,</l>
            <l>Che le donne che son gravide vanno</l>
            <l>Loro incontro e si fan batter le mani,</l>
            <l>Perché più lieve il partorir lor venga.</l>
            <l>E se vi è donna alcuna che giacendo</l>
            <l>Con l'uomo divenir non possa madre,</l>
            <l>Subito par che 'l figliuol far ottenga.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Rider tu mi farai. Oh, volentieri</l>
            <l>(Se però non ti scommodo) verrei</l>
            <l>A veder tutto il resto di que' giochi,</l>
            <l>Che intendo che si veggon belle cose.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Bellissime, nel ver. Ma chi ti tiene?</l>
          </sp>
          <pb n="63"/>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Dubito che <name>Diana</name> nol risappia.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Deh, ché vuoi star d'aver un giorno lieto,</l>
            <l>Il qual sì tosto più non vederai,</l>
            <l>Per dir che temi che <name>Diana</name> il sappia? </l>
            <l>Andiamo, andiamo: chi vuoi che gliel dica?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Gl'invidi del mio ben. Se mi prometti</l>
            <l part="I">Di tacer, ne verrò.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Per questo giorno</l>
            <l>Tanto solenne ti prometto ch'io</l>
            <l part="I">Son per tacer. Andiamo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l part="F">Dammi prima</l>
            <l part="I">La cinta mia.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Andiam pur, ch'or te la rendo.</l>
            <l>Fatto ho pur tanto che cagione ancora</l>
            <l>Sarò di far precipitarla e porla</l>
            <l>In disgrazia a <name>Diana</name> e a le compagne.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Vedi, <name>Stellinia</name>, un satiro malvagio</l>
            <l>Che a tutto suo poter correndo cerca</l>
            <l>Di giungere una ninfa, che ver noi</l>
            <l>Per salvarsi ne vien. Dobbiam fuggire,</l>
            <l>O pur qui per salvarla star alquanto?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Guardiamo che volendo salvar lei</l>
            <l>Non ci troviamo tutte e <num value="3">tre</num> in periglio.</l>
          </sp>
          <pb n="64"/>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Non dubitar, che veggo di lontano</l>
            <l>Un pastor ch'ambedue velocemente</l>
            <l>Segue non men. Traemoci in disparte</l>
            <l>E veggiam che di ciò socceda al fine,</l>
            <l>E poi saltiamo fuor, se il nostro aiuto</l>
            <l>Sarà bisogno oprar, ché l'una e l'altra</l>
            <l>Soccorrer ci dobbiam, quando gli è il tempo.</l>
            <l>Ecco un altro pastor che sovraggiunge</l>
            <l>Per fianco per soccorrer la fanciulla.</l>
            <l>Ben, a fé, per lei fu; vedi che torna</l>
            <l>A dietro il traditor: non gli è soccesso</l>
            <l>Il suo disegno. O gran disturbi invero</l>
            <l>Che ci dan questi satiri, che tutti</l>
            <l>Possano andar in fumo et in malora.</l>
            <l>Credo che <name>Dio</name> per nostro purgo gli abbia</l>
            <l part="I">Prodotti al mondo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Son di male bestie.</l>
            <l>Io per me non vorrei trovarmi mai</l>
            <l>Dove ne fosse alcun, tanto gli ho in odio.</l>
            <l>Leviamoci di qui, che l'ora viene</l>
            <l>D'andar al sacrificio, et attendiamo</l>
            <l>Ai fatti nostri, se così vi pare.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l part="I">Così facciamo. Per qual via?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Per questa.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA V</hi>
          </head>
          <pb n="66"/>
          <stage><name>Ofelio</name>, <name>Carpalio</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Certo che 'l buon compagno, quando vide</l>
            <l>Che non mancava aiuto da due bande</l>
            <l>A <name>Melidia</name>, rivolse il piede altrove.</l>
            <l>Ma dove s'è nascosa? Io mi credeva</l>
            <l>Trovarla a questo varco, né la veggo.</l>
            <l>Tanto timor la debbe aver salita</l>
            <l>Che starà un pezzo a ripigliar lo spirto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l part="I">Che farem dunque?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l part="F">Stiamo qui d'intorno</l>
            <l>Alquanto per veder s'esca pur fuori</l>
            <l>Di alcuna tana o d'un cespuglio, avendo</l>
            <l>A ritrovarsi a casa, ove ordinai</l>
            <l>Che aspettar ci dovesse, onde conviene</l>
            <l>Che quindi passi, e noi fra tanto ai nostri</l>
            <l>Dissegni andrem pensando. Il suo fratello</l>
            <l>È partito e di già debbe esser giunto</l>
            <l>Ai sacrificii, sì che, il mio <name>Carpalio</name>,</l>
            <l>Bisogna, se tu vuoi dar fine a tanti</l>
            <l>Lamenti tuoi, per compiacer a lei</l>
            <l>Che tanto t'ama e per far cosa grata</l>
            <l>A te medesmo, che tu lasci a dietro</l>
            <l>Il rispetto e 'l timor, perché costui</l>
            <l>Non è ch'un uomo, e forse men robusto</l>
            <l>Di te. Come farà che non sia fatto,</l>
            <l>Quando anco a punto il tutto risapesse?</l>
            <l>A casa tua la condurrai con teco;</l>
            <l>Se amicizia vorrà, serai suo amico,</l>
            <l>E quando anco altrimente, tu non meno</l>
            <l>Nemico gli serai, ché questo al fine</l>
            <l>Poco t'importerà, ned io, <name>Carpalio</name>,</l>
            <pb n="66"/>
            <l>Ti sarò scarso del mio aiuto quando</l>
            <l>Ne fia bisogno e, come si suol dire,</l>
            <l>Ti sarò lancia e scudo in ogni evento.</l>
            <l>Però sta' lieto, e andiamo verso casa</l>
            <l>Così pian piano, che potria fra tanto</l>
            <l>Ella aggiunger ancor, che se vogliamo</l>
            <l>Girla cercando in questi boschi il tempo</l>
            <l>Ci fuggirà, né forse di trovarla</l>
            <l>Ci fia dal ciel concesso. Che ne dici?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l><name>Ofelio</name> mio gentil, tutto mi pongo</l>
            <l>Al tuo parer: fa' pur quanto ti piace,</l>
            <l>Che non intendo movermi d'un passo</l>
            <l>Senza il consiglio tuo, senza il tuo aiuto,</l>
            <l>Ché so ch'amand'io quella che tu, come</l>
            <l>Se fosti padre suo, ami non meno,</l>
            <l>Non m'indurresti a far cosa ch'al fine</l>
            <l>Ad alcuno di noi nocer potesse.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Stanne sicur, <name>Carpalio</name>, che tant'amo</l>
            <l>L'uno e l'altro di voi (o sia che 'l cielo</l>
            <l>A ciò m'invita, o siano i merti tuoi)</l>
            <l>Che <num value="1">un'</num>ora mi par <num value="1000">mille</num> perché siate</l>
            <l>Contenti e vi sposiate ambedue insieme.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Io ti ringrazio, <name>Ofelio</name>; e tu fa' conto</l>
            <l>Che de la vita mia, de la mia robba</l>
            <l>Serai non men patron che sia <name>Carpalio</name>.</l>
            <l>Ma perché non si vede anco <name>Melidia</name>,</l>
            <l>E pur qui stati siamo insieme alquanto</l>
            <l>Ad aspettarla, andiam verso l'albergo,</l>
            <l>Se così pare a te, se così credi</l>
            <l part="I">Che bene stia.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l part="F">Così ben penso anch'io.</l>
            <pb n="67"/>
            <l>Andiamo pur, ch'al fin convien che fuori</l>
            <l>Esca del bosco e che ritorni a casa,</l>
            <l>Come così le dissi che facesse.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA VI</hi>
          </head>
          <stage><name>Melidia</name> sola</stage>
          <sp>
            <l>A fé che mi giovò l'aver gettato</l>
            <l>Via l'arco, la faretra e 'l dardo, e quasi</l>
            <l>I panni vi gettai ch'indosso tengo,</l>
            <l>Per esser più leggiera al corso quando</l>
            <l>Vidi corrermi dietro quel cornuto</l>
            <l>Satiro, che correndo a tutta briglia</l>
            <l>Ha cercato pigliarmi, forse in onta</l>
            <l>De l'oltraggio che poc'anzi gli feci</l>
            <l>Ne l'ingannarlo coi suoi propri inganni.</l>
            <l>Se mi giungeva ben potea dir ch'io</l>
            <l>Più non uscia de le sue man che fatto</l>
            <l>Non m'avesse il malvagio alcun insulto</l>
            <l>D'altro che di parole, onde ben posso</l>
            <l>Ringraziar <name>Dio</name> prima, e poi 'l soccorso</l>
            <l>Che mi vidi venir del mio <name>Carpalio</name>,</l>
            <l>E d'Ofelio pur anco, perché al fine</l>
            <l>La lena mi saria forse mancata</l>
            <l>Pur a buon fin m'ascosi e m'aguattai</l>
            <l>In loco ove né il satiro ned altri</l>
            <l>M'avrian trovata, così occulto e oscuro</l>
            <l>E' il loco ch'altre volte avea notato.</l>
            <l>Ma questi panni lunghi di noi donne,</l>
            <l>Se ben succinte andiam, talor ci danno</l>
            <l>Gran noia al corso. Or sia come si voglia,</l>
            <l>Io l'ho fuggita (come si suol dire)</l>
            <l>Per un picciol pertugio. Anco mi trema</l>
            <l>Il cor, né fan l'ufficio suo le gambe,</l>
            <l>Onde credo di star tutt'oggi come</l>
            <l>Donna fuori di sé. Ma questo tanto</l>
            <l>Non mi molesta, quanto ch'io non credo</l>
            <pb n="68"/>
            <l>Più ritrovar <name>Ofelio</name> né <name>Carpalio</name>,</l>
            <l>Che senza dubbio deono cercarmi</l>
            <l>Per queste selve, che già è un pezzo ch'io</l>
            <l>Mi dovea ritrovar in casa, e tanto</l>
            <l>Ho indugiato mercé di quella bestia</l>
            <l>Del satiro. Però fia meglio ch'io</l>
            <l>Mi riduca pian piano verso casa,</l>
            <l>Che quivi facilmente troverolli,</l>
            <l>E mentre manderò il mio caro <name>Ofelio</name></l>
            <l>A cercar l'arco, la faretra e 'l dardo,</l>
            <l>Potrem <name>Carpalio</name> et io dei nostri amori</l>
            <l>Passati ragionar secretamente,</l>
            <l>Senza ch'alcun ci ascolti o noti o vegga,</l>
            <l>Se così a punto fia come dissegno.</l>
            <l>Or non vuo' più indugiar, che non facessi</l>
            <l>Aspettarmi o cercarmi indarno. Questa</l>
            <l>Mi par più breve assai, s'io non m'inganno.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA VII</hi>
          </head>
          <stage>Satiro solo</stage>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Non credo che di me satiro alcuno</l>
            <l>Viva infelice più, né più in disdetta</l>
            <l>Di fortuna e d'Amor troppo potenti.</l>
            <l>Pareva che la sorte oggi volesse</l>
            <l>Farmi favor di ripigliar colei</l>
            <l>Che mi lasciò con tanto inganno preso,</l>
            <l>Ma si scoperse al fin tutta contraria,</l>
            <l>Perché mentr'ella avea col corso fatto</l>
            <l>Ogni sforzo perch'io non la prendessi,</l>
            <l>Che già la lena le mancava e 'l fiato,</l>
            <l>Ecco che <num value="2">due</num> pastor giunsero a tempo</l>
            <l>E mi levar di man sì bella preda,</l>
            <l>Che quasi, e senza quasi, avea acquistata.</l>
            <l>Ma ben anco potrò giungerla in tempo</l>
            <l>Ch'ella nol crederà. Forse ch'a sdegno</l>
            <l>Un par mio dovria aver? Che, non son io</l>
            <pb n="69"/>
            <l>Dunque dio de le selve? Non son io</l>
            <l>Riverito dagli uomini e onorato?</l>
            <l>Sol le donne son quelle che di noi</l>
            <l>Fan poco conto, et io di lor vuo' farne</l>
            <l>Meno. Tempo fu già che per <name>Corina</name>,</l>
            <l>Ninfa pur de l'<name>Arcadia</name>, mentre il dardo</l>
            <l>D'Amor m'avea toccato il cor, facea</l>
            <l>Con la sampogna che mi pende al collo</l>
            <l>Cose inaudite, anzi danzando avea</l>
            <l>Fatto stupir tutte le selve e i boschi;</l>
            <l>Ma quando mi credea con questi modi</l>
            <l>Aver vinto costei, né che dovesse</l>
            <l>Più contradir a' miei desir, il fato</l>
            <l>Mio averso la levò di questo mondo</l>
            <l>Per trasportarla in ciel, dove con <name>Giove</name>,</l>
            <l>Insieme con <name>Giunon</name>, siede a grand'agio.</l>
            <l>D'alora in qua non son più in me, ma quasi</l>
            <l>Fuor d'ogni senso. Ohimè, quando talora</l>
            <l>Penso a quel vago aspetto, a quei leggiadri</l>
            <l>Portamenti di lei, tutto mi struggo,</l>
            <l>Tutto mi sfaccio come neve al sole,</l>
            <l>Onde non posso più ad alcuna ninfa</l>
            <l>Pigliar amor: tutte le ho in odio, e a tutte</l>
            <l>Cerco di far insulti, oltraggi e scorni,</l>
            <l>Che di me degna alcuna più non penso</l>
            <l>Che ritrovar si possa; sì che ognuna</l>
            <l>Guardisi pur da me, che a mio potere</l>
            <l>Ne farò strazio e ne farò vendetta,</l>
            <l>Perché, per dir il ver, mostrano tutte</l>
            <l>Di volermi quel ben che il lepre al cane.</l>
            <l>Vuo' gir in traccia, poich'oggi le ninfe</l>
            <l>A spasso se ne van per queste selve,</l>
            <l>Mentre stanno i pastor tuttavia intenti</l>
            <l>Ai sacrifici, né di lor han tema,</l>
            <l>Onde, credendo esse fuggir un male,</l>
            <l>Caderan facilmente in un peggiore,</l>
            <l>Che se ne trovo alcuna, vuo' che questa</l>
            <l>Per tutte porti il peso, il danno, e l'onta.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>
          <hi rend="sc">ATTO QUARTO</hi>
        </head>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA I</hi>
          </head>
          <pb n="70"/>
          <stage><name>Erasto</name> solo</stage>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Ch'oltraggio, Amor, mi puoi tu far maggiore</l>
            <l>Che pormi innanzi agli occhi il fonte chiaro,</l>
            <l>E l'acqua sia profonda, s'io vuo' trarne?</l>
            <l><name>Callinome</name>, la mia ninfa sdegnosa,</l>
            <l>Mi conducesti innanzi ai sacrifici</l>
            <l>In tempo che da me non si potea</l>
            <l>Far cosa che in spiacer fosse di <name>Pane</name>.</l>
            <l>Ma non so imaginarmi onde proceda</l>
            <l>Che in compagnia fosse oggi di <name>Stellinia</name>,</l>
            <l>Che tutti i passi miei segue et osserva</l>
            <l>Perché a lei porti amor come a me porta,</l>
            <l>La qual l'altrier mi volle far un dono</l>
            <l>Che di pregio <num value="2">due</num> coppie val d'agnelle,</l>
            <l>Et io, pazzo, il lasciai, che pur devrei</l>
            <l>Amar chi m'ama e lasciar chi mi fugge;</l>
            <l>Ma Amor n'è la cagione: egli non vuole.</l>
            <l>Ma lascia, lascia, ingrata: se <name>Diana</name></l>
            <l>Può mai saper che in mezzo di pastori</l>
            <l>Oggi sei stata a rimirar lor giochi,</l>
            <l>Ti darà quella pena che tu merti,</l>
            <l>E s'altri non le 'l dice, io sarò quegli</l>
            <l>Che innanzi a lei t'accuserà del fallo.</l>
            <l>Ahi, duro <name>Erasto</name>, che? Potrai soffrire</l>
            <l>D'usar simil oltraggio a la tua ninfa?</l>
            <l>Non sai che ben per mal render si deve?</l>
            <l>Se ben sin qui s'è mostra a te crudele,</l>
            <l>Forse lo fa perché a le sue compagne</l>
            <l>Non dia sospetto alcuno o alcuno indizio.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA II</hi>
          </head>
          <pb n="71"/>
          <stage><name>Orenio</name>, <name>Erasto</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Deh, perché non mi diede il ciel <num value="100">cent</num>'occhi</l>
            <l>Alor ch'io nacqui, come diede ad <name>Argo</name>?</l>
            <l>O m'avesse egli almen l'acuta vista</l>
            <l>Del lince data o de l'augel di <name>Giove</name>,</l>
            <l>Perché scorger potessi di lontano</l>
            <l>Il giovinetto <name>Erasto</name>. Ahi, sorte iniqua,</l>
            <l>Ahi, maledetto fato! O giorno oscuro!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Misero me, che lamentevol voce</l>
            <l>È quella ch'odo del pastor <name>Orenio</name>?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Deh, Amor, non ti rincresca, se i miei preghi</l>
            <l>Vagliono appresso te punto, di pormi</l>
            <l>Dritto verso il camin dove sia <name>Erasto</name>.</l>
            <l>O <name>Erasto</name> infelice, <name>Erasto</name> ch'ora</l>
            <l>Non hai di ben sin qui giamai gustata,</l>
            <l>Come ti è tolta ogni speranza buona</l>
            <l>Di poter conseguir mai tuo disio!</l>
            <l>Quando saprai, o <name>Erasto</name>, la tua ninfa</l>
            <l>In pericol di morte ritrovarsi,</l>
            <l>Deh, che farai, meschin, di', che farai?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Udito non m'ha ancor, né ancor m'ha visto.</l>
            <l part="I"><name>Orenio</name>, <name>Orenio</name>!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l part="F">O caso orrendo e strano!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l part="I"><name>Orenio</name>!</l>
          </sp>
          <pb n="72"/>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l part="M">Oh, tu se' qui?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l part="F">Più volte, <name>Orenio</name>,</l>
            <l>Io t'ho chiamato, ma di quei più sordo</l>
            <l>Sei che sogliono star d'intorno al <name>Nilo</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Perdonami, il mio <name>Erasto</name>, che 'l gran caso</l>
            <l>Ove avea posto ogni mio senso e vista</l>
            <l>E' cagion ch'io non veggo e ch'io non sento.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Non altrimente che da vento scossa</l>
            <l>Foglia leggiera, il cor nel petto trema,</l>
            <l>Quasi presago di futura ambascia.</l>
            <l>Ma venga sopra me ciò che di male</l>
            <l>Può mai fortuna dar in un sol punto,</l>
            <l>Purché sia salva la nimica mia.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>A punto, <name>Erasto</name>, quella ninfa bella</l>
            <l>Che tu speravi pur volger col tempo,</l>
            <l>Oggi l'ultimo dì fia che la veggi</l>
            <l>(O gran sciagura!), eccetto se la sorte</l>
            <l>Tanto propizia non le fosse, ch'oltre</l>
            <l>Il giudicio ch'io fo non m'ingannassi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Ohimè, che cosa, <name>Orenio</name>, da te intendo!</l>
            <l>Dimmi, ti prego, questa gran cagione</l>
            <l>Che più non son per contemplar quel viso,</l>
            <l>Viso ch'a un tempo mi dà vita e morte.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Benché, <name>Erasto</name>, mi paia duro et aspro</l>
            <l>Il raccontarti cosa onde 'l dolore</l>
            <l>Che 'l cor t'ingombra ti raddoppi e accresca,</l>
            <pb n="73"/>
            <l>Pur, perché tu, possendo, al caso trovi</l>
            <l>Qualche rimedio, benché spero invano,</l>
            <l>Ti farò aperto quel che t'era occulto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Se gli è mal, o gran <name>Giove</name>, che sia senza</l>
            <l>Qualche rimedio, dammi morte, prima</l>
            <l>Ch'altro dolor al mio dolor aggiunga.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA III</hi>
          </head>
          <stage><name>Stellinia</name>, <name>Orenio</name>, <name>Erasto</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Ecco il mio <name>Erasto</name>, ecco il mio dolce amante.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l><name>Erasto</name> mio, gentil come figliuolo,</l>
            <l>Tu sai ch'oggi <name>Callinome</name> tua ninfa,</l>
            <l>Condotta da maligna e fera stella,</l>
            <l>Venne a veder i sacrifici nostri.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Di <name>Callinome</name> è 'l lor ragionamento:</l>
            <l>Non può far ch'io non oda qualche cosa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Io la vidi per certo con <name>Stellinia</name>,</l>
            <l>E mi parea veder a punto un toro</l>
            <l>Che nel contrasto abbia perduto, e tronco</l>
            <l>Si senta l'un de' corni, sì smarrita</l>
            <l part="I">Si mostrava nel viso.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l part="F">Dubitava</l>
            <l>Di quel che gli è avenuto, che <name>Diana</name></l>
            <l>E le compagne già ogni cosa sanno.</l>
            <l>Ma chi si può schifar da male lingue,</l>
            <pb n="74"/>
            <l>Che potrian porre tra la pace istessa</l>
            <l>Ardente guerra? Onde la dea sdegnosa</l>
            <l>E piena d'ira è così forte accesa</l>
            <l>Che per le nari, a guisa del mont'<name>Etna</name>,</l>
            <l>Sparge tal fiamma che 'l suo proprio cerchio,</l>
            <l>Quantunque freddo, accenderia volendo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Ohimè, ch'io temo che quest'ira e sdegno</l>
            <l>Non sia cagion di più che d'una morte.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Questo non so. So ben ch'a questa ninfa,</l>
            <l>Per quanto si comprende, incresce assai</l>
            <l>Di non t'aver per suo compagno tolto,</l>
            <l>Poiché sovente con parlar sommesso</l>
            <l>Par che 'l tuo nome sospirando chiami.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Amor forse l'ha punta! Ah, dunque, <name>Orenio</name>,</l>
            <l>S'usa così verso il tuo <name>Erasto</name>, a dargli</l>
            <l>Con tanto amar questa sì dolce nova?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Dolce nova ti par ciò ch'io vuo' dirti?</l>
            <l>Non dèi dunque saper perché ti chiami?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l part="I">Aspetto che me 'l dichi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l part="F">Ohimè, <name>Diana</name>,</l>
            <l>Non sapendo in qual guisa darle morte</l>
            <l>Onde strazio ne porti e pena molta,</l>
            <l>Vuol che sola si ponga a sol contrasto</l>
            <l>Con lo più alpestro e orribile cinghiale</l>
            <l>Che pascesse giamai su l'<name>Erimanto</name>,</l>
            <l>E perché sa che tu le porti amore,</l>
            <l>E ch'altri come tu non è che l'ami,</l>
            <pb n="75"/>
            <l>Altro aiuto dal ciel che 'l tuo non chiede;</l>
            <l>Ond'or ne le tue man <num value="2">due</num> vite a un tratto</l>
            <l>Veggio e <num value="2">due</num> morti a l'improviso offerte,</l>
            <l>Che, se morir lasci costei, la morte</l>
            <l>A te procuri, e a te la vita serbi</l>
            <l>S'a la vita di lei soccorso porgi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l part="I">Ohimè, che è quel ch'io odo?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l part="F">Omai pon fine</l>
            <l>Ai sospiri, e con fatti e con parole</l>
            <l>Cerca lo scampo suo, purché l'aiuti.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Che vi posso far io senza il tuo aiuto</l>
            <l>E senza il tuo consiglio? Che ben sai</l>
            <l>Che in giovenil età non è 'l sapere</l>
            <l>Che star suol in canuta. Però pensa</l>
            <l>Se cosa sai che in tal bisogno possa</l>
            <l part="I">Esser di giovamento alcuno.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l part="F">E' vero</l>
            <l>Ch'appo me già tener solea un secreto</l>
            <l>Che mi faceva invitto in ogni impresa,</l>
            <l>Ma perché gli anni e la mia bianca chioma</l>
            <l>Più non ricercan far di questa vita</l>
            <l>Prova di simil sorte, a pena credo</l>
            <l>Che soverrammi dov'i' l'abbia posto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Fa' pur quanto tu vuoi, che poco aiuto</l>
            <l>Dar si può a quei che in simil caso stanno.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Non ti rimembra almen ciò che bisogna</l>
            <l part="I">A porlo insieme?</l>
          </sp>
          <pb n="76"/>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l part="F">Sì, ma non è cosa</l>
            <l>Che si faccia sì tosto come pensi.</l>
            <l>Prima bisogna aver midolla e peli</l>
            <l>Del capo e de la fronte del leone,</l>
            <l>Sangue di drago, e schiuma di destriero</l>
            <l>Che sia stato in battaglia vincitore,</l>
            <l>Legati ad unghie di cane con nervo</l>
            <l>E con cuoio di cervo, over di damma.</l>
            <l>Sta', ch'ora mi sovien dove l'ho posto.</l>
            <l part="I">Andiam, ch'io l'ho a man salva.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l part="F">Andiamo, <name>Orenio</name>,</l>
            <l>Che del più grasso paio di miei agnelli</l>
            <l>Ti faccio don, se questo ha buon effetto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Fatt'io la prova ho più di <num value="10">diece</num> volte.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Oh, fosti per lo collo a un tronco appeso,</l>
            <l>Isposto a' corvi in solitario bosco</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Andiamo adunque, e non tardiam, di grazia,</l>
            <l>Che s'io soccorro lei con questo aiuto,</l>
            <l>Ben sarà tigre od orsa se poi nega</l>
            <l>Di volermi accettar per suo compagno.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Con questo patto pria l'astrengeremo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Fuor di proposto non mi par che sia.</l>
            <l>Il ciel ne sia propizio, Amor e Pane.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA IV</hi>
          </head>
          <pb n="77"/>
          <stage><name>Stellinia</name> sola</stage>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Misera me, ch'io credea aver la lepre</l>
            <l>Al veltro posta in bocca, e ne fia lungi</l>
            <l>Più che non è da questa pianta al cielo.</l>
            <l>Che t'è giovata la tua bella industria</l>
            <l>Per far levar <name>Callinome</name> del mondo,</l>
            <l>Se questo vecchio le va a dar soccorso?</l>
            <l>A te stessa, <name>Stellinia</name>, hai pur il male</l>
            <l>Finalmente trovato. Ah, che farai?</l>
            <l>Se costei vince col favor del tuo</l>
            <l>Gentil <name>Erasto</name>, a lui si darà in preda,</l>
            <l>E tu sarai, <name>Stellinia</name>, al fine esclusa:</l>
            <l>Sì che gli inganni tuoi a te fan guerra.</l>
            <l>Ma non poss'io, prima che dia soccorso</l>
            <l>Questo vecchio a la ninfa, far <name>Diana</name></l>
            <l>Del tutto consapevole e narrarle</l>
            <l>Ciò ch'ora ho udito? E in ver parmi un aviso</l>
            <l>Molto al proposto. Ma che farò poi?</l>
            <l>Com'<name>Erasto</name> mi vegga andar a lei,</l>
            <l>O che sappia che questo abbia io scoperto,</l>
            <l>Mi vorrà mal da morte, onde, credendo</l>
            <l>Far ben, potrei far mal. Meglio è ch'io lasci</l>
            <l>Far fortuna, che forse questo vecchio</l>
            <l>Ebbriaco non sa ciò che si dica.</l>
            <l>Ma se i disegni miei non hanno effetto,</l>
            <l>Già non senza cagion questo m'aviene.</l>
            <l>Pensa, pensa, <name>Stellinia</name>, che <name>Turico</name>,</l>
            <l>Già tuo caro pastor, senza ragione</l>
            <l>E senza alcuna causa abbandonasti:</l>
            <l>Ora il ciel vuol punirti, né vuol ch'unqua</l>
            <l>Un tuo disegno a buon effetto venga.</l>
            <l>Dunque, che dèi tu fare? A qual partito</l>
            <l>Ti dèi tener? Dèi tu seguir <name>Erasto</name></l>
            <l>O ritornar in grazia al tuo <name>Turico</name>?</l>
            <l>Qual capriola ch'anzi agli occhi tenga</l>
            <l>Il precipizio et a le spalle i lupi,</l>
            <pb n="78"/>
            <l><name>Stellinia</name>, sei, e qual posto in un bosco</l>
            <l>Ove sian più sentieri, e qual sia quello</l>
            <l>Ov'egli intende non conosce punto.</l>
            <l>Che debbo i' far, Amor? Che mi consigli?</l>
            <l>Qual via debbo tener? Dammi la mano</l>
            <l>E mi conduci a quel miglior partito</l>
            <l>Che tu conosci e che tu già prevedi.</l>
            <l>Ma a che, <name>Stellinia</name>, vuoi seguir pastore</l>
            <l>Ingrato? Volgi, volgi 'l tuo disio,</l>
            <l>E ritorna a <name>Turico</name> e lascia <name>Erasto</name>.</l>
            <l>Deh, poiché questa dilettosa erbetta</l>
            <l>M'invita, non poss'io stender le membra</l>
            <l>Incontro a questo Zefiro soave?</l>
            <l>Che forse Amor, di me pietà prendendo,</l>
            <l>Mentre sicura in questo bosco ameno</l>
            <l>Dormirò alquanto, inspirerammi, e quello</l>
            <l>Ch'io segua o lasci mostrerammi in sogno.</l>
            <l>Riposa appresso me, dardo fidele,</l>
            <l>E rendimi sicura da ogni oltraggio</l>
            <l>Che intravenir mi possa in questo loco.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA V</hi>
          </head>
          <stage><name>Carpalio</name>, <name>Turico</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Considerando il mio gran mal, <name>Turico</name>,</l>
            <l>C'ho sofferto sin qui, render sicuro</l>
            <l>Ti puoi che in questo son per porr'ogn'opra</l>
            <l part="I">(Che ch'ella sia) per amor tuo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Farai,</l>
            <l>Gentil <name>Carpalio</name>, ad uom piacer cui tempo</l>
            <l>Punto non leverà di rimembranza.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Se lei, <name>Turico</name>, aggiungo, e che sia sola,</l>
            <pb n="79"/>
            <l>Pensa pur ch'io farò ciò che tra noi</l>
            <l part="I">Abbiam deliberato.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Va' pur via,</l>
            <l>Ch'io sarò al detto fonte ch'è qui appresso.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Non in tempo più commodo di questo</l>
            <l>Poteva intravenir, ch'or non, si vede</l>
            <l>Alcun pastor per bosco né per selva,</l>
            <l>Ch'ognuno è ito a quella fera impresa</l>
            <l>Di quella ninfa di <name>Diana</name>, astretta</l>
            <l>A porsi al gran contrasto del cinghiale.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>S'ella ne scampa, fia voler del cielo,</l>
            <l>Non già per la sua forza. Ma lasciamo</l>
            <l>Questo da parte: va', <name>Carpalio</name>, e cerca,</l>
            <l>Che non troppo lontan quindi esser deve,</l>
            <l part="I">S'a quel pastor creder si dee.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l part="F">Gli è uomo</l>
            <l>Da me fidel provato in ogni conto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="I">Or va', che là t'aspetto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l part="F">Io vado, io vado.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA VI</hi>
          </head>
          <pb n="80"/>
          <stage><name>Carpalio</name> solo</stage>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Carpalio</name>
            </speaker>
            <l>O Amor, di quanti mali sei cagione!</l>
            <l>Vedi come tu privi l'uom d'ingegno,</l>
            <l>Che per aver <name>Turico</name> la sua ninfa</l>
            <l>Non si cura il mio onor di porr'a rischio,</l>
            <l>Che s'io piglio costei, e che per forza</l>
            <l>La leghi, si dirà per questi boschi</l>
            <l>Ch'io son pastor malvagio e ch'io fo cose</l>
            <l>Crudeli. Che? Per questo poi <name>Turico</name></l>
            <l>Si crede di tornarla a le sue voglie,</l>
            <l>E far che, s'ella vuol ch'ei la disleghi,</l>
            <l>Gli prometta di far ciò che a lui piace?</l>
            <l>Se ben volubil dette son le donne,</l>
            <l>Anco talor son pertinaci e dure,</l>
            <l>Sì che i disegni esser potriano vani.</l>
            <l><name>Carpalio</name>, tu ti metti a un gran periglio.</l>
            <l>Se l'uom non pon la vita per l'amico,</l>
            <l>Per chi porralla? Se 'l buon vecchio <name>Ofelio</name></l>
            <l>Non m'avesse la sua man destra porto,</l>
            <l>Quando avrei dato fine a' miei martiri?</l>
            <l>Quando principio al mio gioioso stato?</l>
            <l>Per lui pastor son fatto il più felice</l>
            <l>Che pasca greggia ovunque gira il sole,</l>
            <l>E per lui su salito in ciel mi trovo.</l>
            <l>Non è nel mondo vita più felice</l>
            <l>Di quella del pastor, dica chi voglia,</l>
            <l>Quando ha la greggia sana, e qualche ninfa</l>
            <l>Gli porti amor. O incomparabil gaudio,</l>
            <l>O soave piacer, o bel diletto</l>
            <l>Veder alor ch'a un fonte, a un chiaro rivo,</l>
            <l>Ch'intorno ha varie erbette e varii fiori,</l>
            <l>Circondato da pini e da alti abeti,</l>
            <l>Da verdi lauri e da ramosa quercia,</l>
            <l>Una ninfa leggiadra, scalza e scinta,</l>
            <l>Sovraggiunga, ch'alor da qualche loco,</l>
            <pb n="81"/>
            <l>Ove l'ombra invitava al riposarsi,</l>
            <l>Se n'era uscita sonnacchiosa e stanca</l>
            <l>Per qualche caccia, e in quel si tuffa e lieta</l>
            <l>Si rinfresca le man, la faccia e 'l collo.</l>
            <l>Ma non vuò far più indugio, perché quanto</l>
            <l>Ho promesso a <name>Turico</name> attender voglio.</l>
            <l>Ma non veggio io sotto quell'arbor ninfa</l>
            <l>Che risomiglia a quella di <name>Turico</name>?</l>
            <l>Quando vuol far 'l ciel contento un uomo,</l>
            <l>Nulla incontro gli può fortuna ria.</l>
            <l>Oh, fosti qui, <name>Turico</name>, che potresti,</l>
            <l>Mentr'ella dorme, a' tuoi desir dar fine.</l>
            <l>So che dorme di cor. Come l'erbette</l>
            <l>Da <name>Zefiro</name> commosse le fari rezzo!</l>
            <l>O benedette mani incrocicchiate,</l>
            <l>O felice faretra, che quel viso</l>
            <l>Sì delicato sostener sei degna</l>
            <l>Potrò star io che non ispicchi un bascio</l>
            <l>Da quella bocca colorita e bella?</l>
            <l>Non posso star. Ah, che? Non sai che fede</l>
            <l>Servar si dee a l'amico? Farò piano:</l>
            <l>Chi lo saprà, ch'alcun non v'è? Gli augelli,</l>
            <l>Gli alberi, le caverne, insino i sassi,</l>
            <l>Mi scopririan. Deh, basciala! Non voglio,</l>
            <l>Ch'anco servar la fé si dee ne' boschi.</l>
            <l>Deh, non si serva pur ne le cittadi!</l>
            <l>Non vuo' far tale scorno al mio <name>Turico</name>.</l>
            <l>Potrò soffrir levarla da quel sonno</l>
            <l>Così soave e dolce? Potrò mai</l>
            <l>Patir io d'annodar quelle man bianche?</l>
            <l>Orsù, l'amor e la promessa fede</l>
            <l>Mi sprona: non è tempo ch'io più indugi.</l>
            <l>Vuo' legar prima i piedi acciò non fugga.</l>
            <l>Non ti mover, di grazia, insin che l'opra</l>
            <l>Non ho compita, e insin che l'una mano</l>
            <l>Non ho congiunta a l'altra. Farò ancora</l>
            <l>Di modo ch'ella non vedrà chi l'abbia</l>
            <l>Legata. So che l'orso, il tasso, e 'l ghiro</l>
            <pb n="82"/>
            <l>Perderia seco; il ciel così ha conchiuso.</l>
            <l>Par che si mova. Io me ne vo a <name>Turico</name>.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA VII</hi>
          </head>
          <stage><name>Stellinia</name>, Satiro</stage>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Ohimè, ch'è questo? Chi m'ha qui legata?</l>
            <l>Chi è stato questo tristo? A questo modo?</l>
            <l>Ahi, misera <name>Stellinia</name>, ohimè infelice!</l>
            <l>Deh, che farai, <name>Stellinia</name> sventurata,</l>
            <l>Così soletta in questo bosco oscuro?</l>
            <l>E già la notte s'avicina e imbruna.</l>
            <l>Deh, perché 'l ciel non manda qui un pastore</l>
            <l>Che mi venga aiutar a l'improviso?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Io sento lamentarsi fortemente,</l>
            <l>E mi par voce feminil. Se cieco</l>
            <l>Non son, questa è una ninfa ch'è qui presa.</l>
            <l part="I">O caso strano!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">O satiro malvagio,</l>
            <l>O satiro crudele ! Certo è stato</l>
            <l part="I">Egli che m'ha qui avinta.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">O bella ninfa,</l>
            <l>Chi è stato quel sì tristo e sì perverso</l>
            <l part="I">Che qui t'avinse?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Se tu non sei stato,</l>
            <l>Imaginar nol mi saprei giamai.</l>
          </sp>
          <pb n="83"/>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Non dir già questo, ninfa, ch'io non fui,</l>
            <l>E mi vergognerei far tale scherzo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Se non sei stato tu, slegami adunque.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Slegarti? Oh, oh, non sai ch'io son nimico</l>
            <l>Di voi ninfe, che noi satiri tanto</l>
            <l part="I">Avete in odio?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Slegami, di grazia.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Dimmi il tuo nome.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Il mio nome è <name>Stellinia</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I"><name>Stellinia</name>?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="M">Sì, <name>Stellinia</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">A punto questo</l>
            <l>(Se mi ricordo ben) mi par il nome</l>
            <l>Di colei che dormendo quel pastore</l>
            <l>Mi palesò stamane. Dimmi un poco,</l>
            <l part="I">Dove è il tuo arco?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="M">Eccolo là.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Di tasso:</l>
            <l part="I">E' dessa.</l>
          </sp>
          <pb n="84"/>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Che vuoi far, di', del mio arco?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Oh, oh, che ne vuo' far ora il saprai.</l>
            <l>Oggi da me non sei per dipartirti,</l>
            <l>Che su quest'erba fresca et a quest'ombra</l>
            <l>Vuo' giocar teco a singolar battaglia</l>
            <l>Del modo che natura e Amor commanda.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Deh, slegami, e dopo ciò che tu vuoi</l>
            <l part="I">Chiedimi, che l'avrai.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Ciò che t'ho detto</l>
            <l part="I">Voglio, e non altro.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Io ti farò contento,</l>
            <l>Ma slegami, di grazia, che le mani</l>
            <l>Tutte son dormentate, né le sento.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Mi prometti di dar ciò che ti chieggio?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="I">Lo ti prometto, dico.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Ecco, ti slego,</l>
            <l>Ma guarda non fuggir, che ben tu sai</l>
            <l>Come son io di te via più veloce,</l>
            <l>Onde poi ti farei la più scontenta</l>
            <l>Donna ch'al mondo o in queste selve sia.</l>
            <l part="I">Sei slegata?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Sì, sono, e ti ringrazio.</l>
          </sp>
          <pb n="85"/>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Ogni promessa è debita.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Gli è 'l vero;</l>
            <l>Ma, satiro mio bel, satir cortese,</l>
            <l>Sappi, se vuoi con me trattar di cosa</l>
            <l>Che sogliono tra lor trattar gli amanti,</l>
            <l>Come son certa che sia il tuo disio,</l>
            <l>Come fu sempre usanza di voi altri</l>
            <l>Silvestri dei, vuo' prima che tu tenga</l>
            <l>(Per esser donna vergognosa alquanto)</l>
            <l>Agli occhi un de' miei veli, che non mai</l>
            <l>Ardirei discoprirti quel che volle</l>
            <l>Che in donna fosse la natura ascoso.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Ancor ch'io non dovrei farti tal grazia,</l>
            <l>Pur son contento far ciò che tu vuoi,</l>
            <l>Ma voglio esser sicur che tu non fugga.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Hai ben ragione. Orsù, vuo' assicurarti.</l>
            <l>Tien saldo questo lembo de la vesta,</l>
            <l>E tienlo stretto, se tu temi ch'io</l>
            <l>Voglia ingannarti. Sei sicuro ancora?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Lo vuo' tener con ambedue le mani.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="I">Tu mostri di fidarti mal.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Parole.</l>
            <l>Orsù, veniamo al fin: vuoi tu abbendarmi?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="I">Sì, voglio.</l>
          </sp>
          <pb n="86"/>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Orsù, di' pur, che vuoi ch'io faccia?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Siedi qui in terra, che sedervi anch'io</l>
            <l>Intendo appresso te, dove d'amore</l>
            <l>Insieme trattarem come ti piace.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Così sta ben. Su, siedi dunque tosto,</l>
            <l>Che 'l tempo passa né si vien al fine.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Aspetta alquanto, ch'io vuo' prima dire</l>
            <l>Certi miei preghi a <name>Venere </name>e a <name>Cupido</name>,</l>
            <l>Perché buon fin nostro disio consegua.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Di' pur ciò che tu vuoi, purché sia breve.</l>
          </sp>
          <stage>Mentre la ninfa dice le infrascritte parole, lega
la sua sopravesta aperta dinanzi a un albero vicino,
e poi si parte pian piano.</stage>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l><name>Venere</name> bella, e tu, suo figlio Amore,</l>
            <l>Concedete a due amanti</l>
            <l>Che mai non gustin pianti,</l>
            <l>Ma sempre lieti in più fervente amore</l>
            <l>(Mentre scalda del sol l'ardente raggio)</l>
            <l>Godino fresco e sempiterno maggio.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Hai tu finito? Di', tu non rispondi?</l>
            <l>O là, sei sorda? Dimmi, hai tu finito?</l>
            <l>Costei perduta ha la favella: il lupo</l>
            <l>Forse l'ha prima vista. O ninfa, o ninfa,</l>
            <pb n="87"/>
            <l>Che fai? Tu non ti movi? Scoprirommi</l>
            <l>Il viso, romperemo i patti. Parla!</l>
            <l>Mi slegherò. Tu non mel credi? Ahi, trista,</l>
            <l>Ahi, rubaldella! Ah, pecoron son io!</l>
            <l>O sciocco, come sei stato schernito</l>
            <l>Da queste ninfe! Ché, non ti ricordi</l>
            <l>Come quell'altra ti beffò stamane?</l>
            <l>O feminil astuzia, o inganni rari!</l>
            <l>S'io ti potessi aver, ti squarterei</l>
            <l>Viva viva così come ti trovi!</l>
            <l>Non più m'ingannerai, se più ti trovo.</l>
            <l>Ma a che tard'io? Perché non vo a cercarla?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA VIII</hi>
          </head>
          <stage><name>Brusco</name>, capraro di <name>Carpalio</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Brusco</speaker>
            <l>Mi pesa questo pan, mi pesa il fiasco,</l>
            <l>Ma più m'ingombra la faretra e 'l dardo</l>
            <l>E l'arco c'ho trovato in questo bosco:</l>
            <l>Però fia meglio disgravarmi alquanto</l>
            <l>A l'ombra di quest'albero, ch'invita</l>
            <l>Gli affaticati e stanchi a riposarsi.</l>
            <l>Come farò? Gettar via non intendo</l>
            <l>L'arco, né il dardo, e manco la faretra,</l>
            <l>Che cose troppo care e preciose</l>
            <l>Sono a chi le possede. Trar via il pane,</l>
            <l>Il cascio, i pomi e l'altre mie bagaglie</l>
            <l>Per mio discarco gran pazzia cred'io</l>
            <l>Che saria; ma rimedio al tutto sempre</l>
            <l>Si può trovar, quando il suo ingegno l'uomo</l>
            <l>Vuol porr'in opra. Io sederò qui a l'ombra,</l>
            <l>Stenderò in terra tutta la merenda</l>
            <l>Che nel zaino ho portata, e a poco a poco,</l>
            <l>Or del vino bevendo, or di quest'altre</l>
            <l>Cosette manucando, farò in modo</l>
            <pb n="88"/>
            <l>Che 'l peso diverrà tutto leggiero,</l>
            <l>Sì che potrò più facilmente l'altre</l>
            <l>Bagaglie portar meco e farne prova</l>
            <l>Se in fatti buone sian come ne han vista.</l>
            <l>Una cosa mi dà da pensar molto,</l>
            <l>Che dubito che 'l vin non mi dia noia,</l>
            <l>Perché molto non ha che 'l mio compagno</l>
            <l>Mi fe' parte del suo, e m'ha infrascato</l>
            <l>Sì ben il capo che vi manca poco</l>
            <l>Ch'io non sia andato a quaglie senza rete</l>
            <l>E senza cane. Orsù, convien ch'io seggia</l>
            <l>E che principio omai dia a la merenda.</l>
            <l>A che debb'io prima d'ogn'altra cosa</l>
            <l>Dar di piglio? Al pan no, ch'è troppo secco.</l>
            <l>Ai pomi no, che tolgon l'appetito.</l>
            <l>Al cascio non potrò se non coi denti,</l>
            <l>C'ho lasciato il coltello al mio compagno,</l>
            <l>C'ha promesso di farmi una sampogna.</l>
            <l>Darò principio al vin, ch'è cosa molle</l>
            <l>E va senza fatica giù nel ventre.</l>
            <l>Oh, perché non ho il collo d'una grue,</l>
            <l>Ch'andrei gustando il vino a poco a poco?</l>
            <l>Perché non è sì tosto nel palato,</l>
            <l>Che 'l gusto è già partito e andato in fumo.</l>
            <l>Oh, com'è buon! Per certo è un liquor santo.</l>
            <l>Benedetto colui che piantò <num value="1">primo</num></l>
            <l>La vite, che la vite dà la vita</l>
            <l>A chi del suo liquor beve e ne gusta;</l>
            <l>E, se ben par che piaccia molto ai vecchi,</l>
            <l>Ai gioveni mi par ch'anco diletti.</l>
            <l>Io non son vecchio già, pur sì mi piace</l>
            <l>C'ho lasciato da parte ogn'altra cosa,</l>
            <l>E m'appiglio al buon vino al primo tratto.</l>
            <l>Oh, oh, vedo una donna in su quel tronco!</l>
            <l>Che mi stai tu a guatar? Guatami bene.</l>
            <l>Che ci va? Che s'io do di piglio a l'arco</l>
            <l>Che ti fo andar pei fatti tuoi! Vien giuso,</l>
            <l>Discendi di costà. Vorresti tuormi</l>
            <pb n="89"/>
            <l>Il vin, ma nol farai. Farò del resto.</l>
            <l>E' vuoto, a fé. Su, guatami mo' quanto</l>
            <l>Ti piace, che non temo più che 'l vino</l>
            <l>Tolto mi sia. Quante farfalle, oh, quante</l>
            <l>Lucciole veggo ! Il ciel s'apre e la terra.</l>
            <l>Oh, oh, colei si ride. Vieni a basso,</l>
            <l>Che ti farò del pan, del cascio parte,</l>
            <l>Non già del vino, poiché è andato altrove.</l>
            <l>Debbo donare a questa bella ninfa</l>
            <l>Quest'arco e l'altre bagagliole, o pure</l>
            <l>Portarle al mio patron <name>Carpalio</name>, ch'egli</l>
            <l>Meglio saprà adoprarle, e forse dono</l>
            <l>Ne potrà far a la sua bella ninfa?</l>
            <l>Sì, sì, così farò. Vuo' verso casa</l>
            <l>Andarmene et empir di novo il fiasco,</l>
            <l>Che così vuoto non mi piace a canto.</l>
            <l>Deh, pazzarel ch'io son, non sarà meglio</l>
            <l>Che m'acquisti l'amor di qualche donna</l>
            <l>Che sia bella com'io? Ma, brutta o bella</l>
            <l>Ch'ella si sia, sia buona, perché buone</l>
            <l>Son tutte a un modo, tutte alfin son donne.</l>
            <l>Ma se sono <num value="3">tre</num> cose c'ho trovato,</l>
            <l>Non mi posso acquistar anco <num value="3">tre</num> donne,</l>
            <l>Donando un de' miei doni ad una donna</l>
            <l>E un altro a un'altra? Che chi cerca farsi</l>
            <l>Grato a una donna, doni pur, che donna</l>
            <l>E' detta dal donar. Già mi disse uno:</l>
            <l>vuoi la grazia d'una donna, dona</l>
            <l>Ma tengo in man <num value="3">tre</num> doni: anco <num value="3">tre</num> donne</l>
            <l>Posso acquistar. O pazzo! Che? <num value="3">Tre</num> donne</l>
            <l>Pascerò in casa poi? <num value="3">Tre</num> donne a un tempo</l>
            <l>Son troppe: se una sola a un uomo è troppo,</l>
            <l>A te, <name>Brusco</name>, dà l'animo <num value="3">tre</num> in casa</l>
            <l>Pascer a un tempo? Teco avrai, se 'l fai,</l>
            <l>Con <num value="3">tre</num> discordie una continua morte.</l>
            <l>A pena si può vivere con una,</l>
            <l>E tu ti credi, <name>Brusco</name>, di por freno</l>
            <l>A <num value="3">tre</num>? Nol far, nol far a modo alcuno.</l>
            <pb n="90"/>
            <l>Darò il tutto al patron, che lo dispensi</l>
            <l>Come gli par. Son secco et ho una sete</l>
            <l>Che a pena più parlar posso, e la lingua</l>
            <l>Mi si attacca al palato. O che gran caldo</l>
            <l>Sta' saldo, <name>Brusco</name>; <name>Brusco</name>, sta' in cervello,</l>
            <l>Mi raccomando. Bella figlia, a <name>Dio</name>.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>
          <hi rend="sc">ATTO QUINTO</hi>
        </head>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA I</hi>
          </head>
          <pb n="91"/>
          <stage>Satiro solo</stage>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Io credo che costei si sia disfatta</l>
            <l>O che si sia conversa in fior o in fonte.</l>
            <l>Ho ricercati i più riposti luochi,</l>
            <l>Tutti i cespugli e tutte le caverne,</l>
            <l>Né l'ho mai ritrovata; e qui pur anche</l>
            <l>Son le sue robbe. Debbo ritornarvi</l>
            <l>Per veder pur s'io trovo alcun vestigio?</l>
            <l>Sì ben, ch'io cercherò quest'altra parte.</l>
            <l>Ma non è meglio che l'aspetti alquanto?</l>
            <l>Perché converrà pur che qui ritorni,</l>
            <l>Avendovi lasciata la sua vesta.</l>
            <l>Ma se fossi veduto qui vicino</l>
            <l>A queste robbe ad aspettar costei,</l>
            <l>Ognun potria pensar ch'avessi fatto</l>
            <l>Qualche oltraggio a una ninfa, onde potrei</l>
            <l>Portarne alcun insulto da' pastori,</l>
            <l>Benché non se ne vede alcun, che tutti</l>
            <l>Or son intenti ai sacrifici loro.</l>
            <l>Tuttavia il tempo è innanzi e si fa sera,</l>
            <l>onde, in frotta venendo, potrian darmi</l>
            <l>il malanno. Ma che? Starò nascosto,</l>
            <l>Né scoprirommi insin che non bisogna.</l>
            <l>Deh, ch'io non son da tanto che di novo</l>
            <l>Non la possa condurre in qualche inganno</l>
            <l>Senza ch'ella mi veggia? Qual migliore,</l>
            <l>Qual più ispedita, e qual più bella via</l>
            <l>Fia mai di questa? Se vorrai portarne</l>
            <l>Quindi queste tue robbe, vuo' ti costi.</l>
            <l>Ti farò star per tutta questa notte</l>
            <l>Intiera a far la vegghia a questi boschi.</l>
            <l>Non vuo' mai che si dica che da donna</l>
            <l>Sì obbrobriosamente io sia deluso.</l>
            <pb n="93"/>
            <l>Io voglio aprir quest'albero in <num value="2">due</num> parti</l>
            <l>E porvi su ogni cosa, e mentre ch'ella </l>
            <l>Si crederà sicura di levarle,</l>
            <l>Vuo' che vi lasci in pegno ambe le mani,</l>
            <l>Od <num value="1">una</num> almen, che questo poco importa,</l>
            <l>Ch'<num value="1">una</num> sol mano, ancora che sia sciolta,</l>
            <l>Non avrà tanta forza che s'aiuti.</l>
            <l>Per forza i' non la vuo', che gli è 'l dovere</l>
            <l>Pagar l'inganno con un altro inganno.</l>
            <l>Che sto dunque a indugiar? Oh, come è duro!</l>
            <l>Altra forza che questa per aprirlo</l>
            <l>Non bisognava a punto. Oh, starà bene,</l>
            <l>Come vi ho posto questo legno; o buono,</l>
            <l>Ch'ella senza alcun dubbio al <num value="1">primo</num> tratto</l>
            <l>Vi porrà il braccio over le mani sopra,</l>
            <l>Il qual toccato, l'arbor si rinchiude,</l>
            <l>Sì che qui rimarrà; ma se ne scampa,</l>
            <l>Vuo' dir le donne nascer con gl'inganni.</l>
            <l>Quindi poco lontan starò nascosto.</l>
            <l>A nasconder mi vo: credo che venga.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA II</hi>
          </head>
          <stage><name>Stellinia,</name> satiro</stage>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Io non lo veggo: certo è andato altrove.</l>
            <l>Ah, ah, rider conviemmi: questa bestia</l>
            <l>Che si credea ingannarmi! O gran peccato</l>
            <l part="I">Ch'io non lo contentassi!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Vieni, vieni:</l>
            <l>Piglia la vesta, se tu vuoi ch'io rida.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Ma dov'è la mia vesta? Forse questo</l>
            <pb n="94"/>
            <l>Buffal per mio dispregio l'avrà tolta.</l>
            <l>Ma dov'è l'arco, la faretra, e 'l dardo?</l>
            <l>Oh, oh, le veggio. O pecora, ha creduto</l>
            <l>Di farmele cercar. Forse ha pensato</l>
            <l>Ch'aggiunger non vi possa. O bella prova,</l>
            <l part="I">O bello scherno!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Senti, senti come</l>
            <l part="I">Mi vitupera e morde.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Oh, che vuol dire</l>
            <l part="I">Che quest'albero è aperto?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Ohimè, l'aguatto</l>
            <l part="I">Discoprirà.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Costui nel salir forse</l>
            <l>Qui sopra per lo peso l'ha schiantato</l>
            <l part="I">In <num value="2">due</num> parti.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Ha proposo ella e risciolto:</l>
            <l>Più non temo. Su, spacciati, e fa' tosto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Ma non vuo' star più qui, che la disgrazia</l>
            <l>Non rimenasse qui quell'animale,</l>
            <l>Ch'egli mi dee cercar per queste selve.</l>
            <l>Bisogna che mi slunghi e che m'ingegni.</l>
            <l>Ohimè, son morta! Ohimè, ohimè meschina !</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Ecco data è la passera nel vischio.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>O satiro malvagio, ohimè, di novo</l>
            <pb n="95"/>
            <l>Mi ci ha pur colta. Ohimè, questo è un inganno</l>
            <l>Novo che 'l maledetto qui m'ha teso.</l>
            <l>Ohimè, da me non posso, ohimè, il mio braccio!</l>
            <l part="I">O me infelice !</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Sì, tu vi sei giunta.</l>
            <l>A questo modo tu ti pigli gioco</l>
            <l>Del fatto mio? Così i satiri inganni,</l>
            <l part="I">Perfida e disleale?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Ohimè meschina,</l>
            <l>Mi chiamo in colpa, ohimè, di ciò c'ho fatto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Colpa a tua posta.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Eh, aiutami, ti prego.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Aiuto non avrai da me, ch'usarmi</l>
            <l part="I">Non devevi tal atto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Ohimè, l'amore</l>
            <l>De la mia castità questo volea.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>L'amor nei dei maggior dev'esser sempre.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>La fede che già diedi al mio compagno</l>
            <l part="I">Questo non richiedea.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">La fede ch'ebbi</l>
            <l>Inverso te quando ti diedi aiuto</l>
            <l>Questo non meritava. Deh, che vuoi</l>
            <pb n="96"/>
            <l>Parlar di fede? Poiché fede in donna</l>
            <l>Si può scorger di rado. Fede in donna?</l>
            <l>Non mai più crederò che si ritrovi.</l>
            <l>Donna malvagia! Vergognosa sono,</l>
            <l>Mettiti un velo agli occhi! Tristarella,</l>
            <l part="I">Sfacciata che tu se'.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Non son per trarre</l>
            <l>Più da costui pietà, poic'ha sì in odio</l>
            <l part="I">Il sesso feminil.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">L'ho in odio a punto</l>
            <l>Poiché sempre cercate ingannar l'uomo,</l>
            <l>Anzi, coi propri dei gli inganni usate.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Perché, satiro mio, hai qualche sdegno</l>
            <l>D'altra cagion, per isfocarti contra</l>
            <l>Le donne or ti se' opposto. Ma, ti prego,</l>
            <l>Lascia quest'ira tua che sì t'acceca</l>
            <l>E torna in te, che d'aver noi a schifo</l>
            <l>Forse ti roderai, e d'aver detto</l>
            <l>Contra noi cosa che sia men che degna.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Favole.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Eh, dammi, satiro gentile,</l>
            <l>Aiuto, che vedrai ch'a servir donna</l>
            <l>Non si può perder mai, anzi s'acquista.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Di' pur ciò che tu vuoi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Deh, dammi aiuto.</l>
          </sp>
          <pb n="97"/>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Deh, sì, per <name>Dio</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">E se poi non ti faccio</l>
            <l>Contento, d'ogni morte fammi rea.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Ma che? Avendo costei ne le mie forze,</l>
            <l>Per suo maggior dispregio, per l'inganno</l>
            <l>Che m'usò poco dianzi, non debbo io,</l>
            <l>Senza riguardo aver a l'onor suo,</l>
            <l part="I">Farne strazio crudel?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Ohimè meschina!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l>Nuda ti vuo' spogliar, poi tutta nuda</l>
            <l>Ti vuo' piagar e farti tutta sangue.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA III</hi>
          </head>
          <stage><name>Turico</name>, satiro, <name>Stellinia</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Ohimè, che fa quel satiro malvagio</l>
            <l part="I">Qui d'intorno a <name>Stellinia</name>?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="F">Pensa pure</l>
            <l>Che ti vuo' maltrattar, perfida e ingrata,</l>
            <l>E al fin lasciarti poi pur così presa</l>
            <l>Come tu stai, perché sì tosto fuori</l>
            <l>Non saria di periglio, che di novo</l>
            <l>Con qualche inganno qui mi troverei</l>
            <l>Deluso. Non mai più mi fido in donna,</l>
            <pb n="98"/>
            <l part="I">Ohimè meschino.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Ahi, povera <name>Stellinia</name> !</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Sì tu piangi?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Ahi, rubaldo, comportarti</l>
            <l part="I">Debbo io questo giamai?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Aiuto, aiuto !</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Gli è tempo, omai. O là, <name>Silvan</name>, <name>Dameta</name>,</l>
            <l><name>Carpalio</name>, su, pastori, su, correte!</l>
            <l>Ohimè, la mia <name>Stellinia</name>. Adosso, adosso!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Ohimè, rotto è 'l disegno.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Dalli, dalli !</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Satiro</speaker>
            <l part="I">Tempo non è di star più qui.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Tu fuggi!</l>
            <l>Non dubitar, <name>Stellinia</name>, io son <name>Turico</name>,</l>
            <l>Ch'a tempo e ad ora ti può dar aiuto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>O <name>Turico</name> gentil, gentil <name>Turico</name>,</l>
            <l>Deh, se calti di me, dammi soccorso,</l>
            <l>Ch'ad altro effetto il ciel qui non ti spinse.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Ecco ch'io vuo' aiutarti. Tu fai poi</l>
            <pb n="99"/>
            <l>Ciò che ti piace: assai mi basta ch'io</l>
            <l>Ti mostri l'amor mio tanto più verde</l>
            <l>Quanto fu il tuo ver me sempre più secco.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Quando potrò giamai, anima mia,</l>
            <l>Conforto mio, di questo sì bel merto</l>
            <l>Farti pago e contento? Che se i cieli</l>
            <l>Mi concedesser di <num value="1.000">mill'</num>anni vita,</l>
            <l>Renderti il guiderdon mai non potrei.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>O giorno aventuroso, o giorno lieto,</l>
            <l>Tanto più accetto quanto men pensato!</l>
            <l>Ecco la vesta tua, ecco ogni cosa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Aiutami, <name>Turico</name>, a rivestire,</l>
            <l part="I">Ch'io non ho forza.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Che ti duole? Lascia</l>
            <l>Veder: non dubitar. Eh, non vi hai male.</l>
            <l>Deh, se 'l duol non è tal che ti rincresca</l>
            <l>Il raccontarmi come a questa guisa</l>
            <l>Con tanto obbrobrio sei qui stata presa</l>
            <l>A periglio di perder l'onor tuo,</l>
            <l>Nol mi negar, poich'ogni tuo scontento</l>
            <l>M'annoia, e ogni piacer tuo mi diletta.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l><num value="2">Due</num> volte, anima mia, qui in picciol tempo</l>
            <l>Son con <num value="2">due</num> scorni stata avinta e presa.</l>
            <l>La <num value="1">prima</num> sallo <name>Dio</name> sol, ch'io non vidi</l>
            <l>Ch'egli si fosse, ché dormiva; e l'altra</l>
            <l>Quel satiro malvagio mi ci accolse,</l>
            <l>Il qual ha fatto tutto ciò c'hai visto</l>
            <l>Sol perch'a lui di me copia non feci</l>
            <l>Alor che m'aiutò, legata essendo.</l>
          </sp>
          <pb n="100"/>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>O bella cosa s'io vi fossi stato !</l>
            <l>Ma il tristo ha avuto ardir di farti oltraggi</l>
            <l>Sì enormi perché ben sapea che tutti</l>
            <l>Noi altri eramo intenti al sacrificio,</l>
            <l>Ma s'io non era da un compagno mio</l>
            <l>Nel camin ritenuto, i' giungea a tempo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Ma chi è questo pastor che 'n qua ne viene?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Quest'è <name>Carpalio</name> mio, pastor cortese,</l>
            <l>Qual sazio di lodar non sarò mai.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA IV</hi>
          </head>
          <stage><name>Carpalio</name>, <name>Turico</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Ho sentito gridar ad alta voce</l>
            <l>E mi parea <name>Turico</name>; ma lo veggio</l>
            <l>Che sostien con la spalla assai contento</l>
            <l>A la sua ninfa un braccio: egli già deve</l>
            <l>Con lei redintegrata aver la pace.</l>
            <l>M'incresce esser venuto a disturbarli,</l>
            <l>Ma li vuo' salutar, poiché m'han visto.</l>
            <l>Prospera il ciel conservi questa copia</l>
            <l>E la sua greggia ognor felice accresca.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Di simil grazia ancor te parimente</l>
            <l>Faccia il ciel degno, poiché tu lo merti.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Tra me godo, <name>Turico</name>, sommamente</l>
            <l>Sol per tuo amor, poiché sì ben condussi</l>
            <pb n="101"/>
            <l>La lepre al varco ch'è rimasa presa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Sopra questo con teco un'altra volta</l>
            <l>Vuo' ragionar. Un caso, oh, se sapesti!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Basta, quando tu vuoi. Ecco <name>Melidia</name>,</l>
            <l>E par sì mesta e sconsolata in viso.</l>
            <l>Ohimè, purché 'l fratel non abbia intesa</l>
            <l>La cosa che tra noi tanto fu occulta.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA V</hi>
          </head>
          <stage><name>Melidia</name>, <name>Carpalio</name>, <name>Turico</name>, <name>Stellinia</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>O cieco mondo, o pien d'inganni Amore,</l>
            <l>Tu m'hai pur presa come il pesce a l'amo.</l>
            <l>Ho fatto sì col mio <name>Carpalio</name> quanto</l>
            <l><name>Ofelio</name> m'essortò di far, ma il duolo</l>
            <l>Mi è restato da poi nel cor, temendo</l>
            <l>L'ira e il furor del mio fratel, quand'egli</l>
            <l>Sappia la cosa come stia tra noi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Come senza ragion sospira e geme!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Se ben dirò ch'un satiro selvaggio</l>
            <l>(Com'anco quasi inver m'è intravenuto)</l>
            <l>M'abbia tolto l'onor, onde noi donne,</l>
            <l>Come spogliate siamo, altro di buono</l>
            <l>In noi non resta, creder non vorrallo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l part="I">Oh, come teme !</l>
          </sp>
          <pb n="102"/>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l part="F">A posta mi son tolta</l>
            <l>Di casa, ch'io non vuo' la sua fierezza</l>
            <l>Aspettar sola. Io vuo' cercar <name>Carpalio</name>,</l>
            <l>Con cui son per istar sempre sicura.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l part="I"><name>Melidia</name>, o là, <name>Melidia</name>!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l part="F">Chi mi chiama?</l>
            <l>O il mio <name>Carpalio</name>, di mia vita vero</l>
            <l>Sostegno, ne le braccia tue mi pongo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Che vuol dir questo? Di che cosa hai tema?</l>
            <l>Onde procedon queste tue querele?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Oh, quanto poco è per durar il nostro</l>
            <l>Dolce piacer e 'l nostro bel diletto!</l>
            <l>Ohimè, ch'io temo del fratel mio crudo</l>
            <l>L'aspre minaccie e la vendetta orrenda.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Non dubitar, conforto mio, non darmi</l>
            <l>Questo sì mal contento, te ne prego,</l>
            <l>Che sì afflitta vedendoti non lasci</l>
            <l>Ch'io prenda alcun piacer del mio conforto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Quando l'uom pensa aver la rota in mano,</l>
            <l>E a suo bel grado di girarla crede,</l>
            <l>Alor trabocca in qualche strano abisso,</l>
            <l>Ove sia, d'ogn'intorno il duolo e 'l pianto.</l>
            <l>Io mi credea <name>Carpalio</name> il più felice</l>
            <l>Pastor del mondo, et or non mi par desso.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Deh, che farem, <name>Carpalio</name>? Ohimè, <name>Carpalio</name>,</l>
            <pb n="103"/>
            <l>Dammi conforto, ch'io mi sento l'alma</l>
            <l>Venir a meno e liquefarsi il core.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Non dubitar, non dubitar, <name>Melidia</name>,</l>
            <l>Che se per te bisognerà ch'esponga</l>
            <l>Questa misera vita, a tutte l'ore</l>
            <l>Pronta sarà. Deh, lascia il porti affanno,</l>
            <l>Lascia questi sospir, questi singulti.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Tutta mi sento alleggerita e scarca</l>
            <l>Poi che son ritornata al mio <name>Turico</name>,</l>
            <l>Che pria parea che su le spalle avessi</l>
            <l>Il mondo, e mi piegasse insino in terra.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Ti veggio, il mio <name>Carpalio</name>, in gran fastidio.</l>
            <l>La cagione non so, la cerco meno,</l>
            <l>Ma se per te convien mia vita isporre,</l>
            <l>Comandami, che pronto sarò sempre.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Non accade, <name>Turico</name>, io ti ringrazio:</l>
            <l>Questa piaga non è cui uopo sia</l>
            <l>D'altrui rimedio. Se, <name>Melidia</name>, temi</l>
            <l>il tuo fratel, con questo legno il tolgo</l>
            <l>(Purché tu vogli) or or di questa vita.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Ohimè, debbo io del sangue mio medesmo</l>
            <l>(Ch'a un tempo nati siamo) divenire</l>
            <l>Micidial? Ché mi consigli in questo?</l>
            <l>Ma dirò il mio parer; fa' poi, <name>Carpalio</name>,</l>
            <l>Che ti par. Basta ben, credo, a la donna</l>
            <l>Per lo compagno abbandonar il padre,</l>
            <l>La madre, i suoi fratelli e le sorelle.</l>
            <l>S'ei contento non fia, gli è grande il mondo:</l>
            <l>Ci leverem di qui, vivremo altrove.</l>
          </sp>
          <pb n="104"/>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Prontissime nel ver le donne sono</l>
            <l>Ai consigli improvisi: ben dice ella.</l>
            <l>Ma chi è costui che vien sì lieto in viso?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Gli è <name>Ofelio</name> nostro, che credea di porne</l>
            <l>In bel giardino, e in selva oscura siamo.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA VI</hi>
          </head>
          <stage><name>Ofelio</name>, <name>Carpalio</name>, <name>Melidia</name>, <name>Turico</name>, <name>Stellinia</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Dove potrò trovar <name>Carpalio</name> mio?</l>
            <l>Dove <name>Melidia</name> da me tanto amata?</l>
            <l>Vuo' pur esser quell'io ch'ad ambedue</l>
            <l>Apporti questa così grata nova.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Senti, <name>Melidia</name>, il nostro vecchio <name>Ofelio</name>,</l>
            <l>Che noi cercando va con buona nova?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l part="I">Chiamiamolo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l part="F">Non credo che più a tempo</l>
            <l>Cosa sì grata ad uomo avenir possa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l part="I"><name>Ofelio</name>!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l part="F">Io ne ringrazio il sommo <name>Giove</name>,</l>
            <l>Poich'egli è stato sol quel c'ha trovato</l>
            <l>A tanto mal rimedio sì opportuno.</l>
          </sp>
          <pb n="105"/>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l part="I"><name>Ofelio</name>!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l part="M">Chi mi chiama?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l part="F">Il tuo <name>Carpalio</name></l>
            <l>E la <name>Melidia</name> tua, che te più a petto</l>
            <l part="I">Han che la vita lor.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l part="F"><name>Carpalio</name> mio,</l>
            <l><name>Melidia</name> mia, che nova, o <name>Dio</name>, che nova</l>
            <l part="I">V'apporto a l'improviso!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Su, <name>Stellinia</name>,</l>
            <l>Andiamo ancora noi a udir tal nova,</l>
            <l>Che possiam rallegrarci con <name>Carpalio</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l>Non ascoltiam, <name>Turico</name>, i fatti loro.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>E perché no, s'amici siam? Venite.</l>
            <l part="I">Che nova è questa?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l part="F">Il tuo fratel, <name>Melidia</name>,</l>
            <l>Mentre stava a mirar intento il porco</l>
            <l>Da quella ninfa di <name>Diana</name> ucciso,</l>
            <l>Temendo la sua furia, ché già fero</l>
            <l>Contro lui ne veniva, ratto un olmo</l>
            <l>Salì, e l'arbor piegosse, anzi sì ruppe,</l>
            <l>Et ei cadde col tronco in mezo l'onde</l>
            <l>Del lago, il qual chiunque a nuoto passa</l>
            <l>Subito divien lupo; onde s'avesti</l>
            <l>Al misero veduto il capo prima</l>
            <l>Mutarsi in quel d'un lupo e 'l resto poi</l>
            <pb n="106"/>
            <l>Di membro in membro, avresti quel piacere</l>
            <l>(Mi credo) preso che chiunque alora</l>
            <l>Per la sua mala vita a tempo prese,</l>
            <l>Come diè indizio il batter palma a palma.</l>
            <l>Onde se l'infelice per <num value="9">nov'</num>anni</l>
            <l>Carne umana non gusta, potrà alora,</l>
            <l>Ripassando quel lago, ne la prima</l>
            <l>Sua umana forma ritornar, sì ch'ambi</l>
            <l>In questo mezzo vi potrete dire</l>
            <l>I più felici giovani del mondo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Ben v'ha provisto il cielo, ch'avevamo</l>
            <l>Dat'ordine levarli oggi la vita.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Dunque ha da ritornar dopo <num value="9">nov'</num>anni</l>
            <l part="I">Uomo com'era prima?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l part="F">Sì, purch'egli</l>
            <l>Non gusti, com'ho detto, carne umana</l>
            <l>Mentre lupo starà tra gli altri lupi.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l>Ohimè, saran pur pochi sol <num value="9">nov'</num>anni.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Non dubitar, ch'egli potria fra tanto</l>
            <l>Giunger al fin de la sua trista vita.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Melidia</speaker>
            <l part="I">Io stupisco del caso.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l part="F">Et io, <name>Melidia</name>,</l>
            <l>Non so se questo sogno o desto senta</l>
            <l part="I">Narrarmi.</l>
          </sp>
          <pb n="107"/>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l part="F">O voi felici, o grazia rara</l>
            <l>Non so per amor vostro ch'io mi voglia,</l>
            <l>Che in ver vedendo l'un e l'altro mesto</l>
            <l>E mal contento com'erate, il core</l>
            <l>Sentia che in <num value="1000">mille</num> pezzi era diviso,</l>
            <l>Sì come tra più veltri è un picciol lepre.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l><name>Carpalio</name>, mi rallegro del tuo bene,</l>
            <l>Che sì insperatamente t'è avenuto.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Ben possiam dir, <name>Turico</name>, oggi che 'l cielo</l>
            <l>Ci ha rimenati a nuova vita al mondo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Odi, <name>Carpalio</name>. Ecco qui il nostro <name>Erasto</name></l>
            <l part="I">Che sospirando viene.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Stellinia</speaker>
            <l part="F">Ecco 'l crudele</l>
            <l>Ch'al fin non vien d'alcun contento suo.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA VII</hi>
          </head>
          <stage><name>Erasto</name>, <name>Ofelio</name>, <name>Carpalio</name>, <name>Turico</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Che vuoi tu far più in questo mondo, <name>Erasto</name>,</l>
            <l>Poich'ogni stella a' tuoi disegni è contra?</l>
            <l>Che mi puoi far più, Amor? C'hai che tu serbi,</l>
            <l>Che sia per darmi maggior duol di questo?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Ecco: chi lieto in su la rota siede</l>
            <l>in questo mondo, e chi nel basso cade.</l>
            <l>Questo pastor ha cosa, al mio giudicio,</l>
            <pb n="108"/>
            <l>Che lo tormenta quanto dir si possa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Ahi, fortuna malvagia, ahi, fero Amore!</l>
            <l>O Amor ingrato, o instabil dea, o dea</l>
            <l>Ch'a un colpo hai tronco ogni disegno mio!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Tu che 'l più vecchio sei, chiamalo, <name>Ofelio</name>,</l>
            <l>E offerisci di noi l'opra, s'è buona.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Gentil pastor, che in questi boschi hai preso</l>
            <l>Così solingo aspro sentier da <num value="1000">mille</num></l>
            <l>Angosciosi sospiri accompagnato,</l>
            <l>Dolendoti d'Amor e di fortuna</l>
            <l>Più del dover assai, più che non sogli,</l>
            <l>Dimmi, se dir si può, questa sì orrenda</l>
            <l>Cagion che di tal duol ti fa si pieno.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Saggio pastor, più non convien ch'io dica</l>
            <l>L'alte querele e i gran sospiri e pianti</l>
            <l>Che per ninfa crudel ho sparsi invano,</l>
            <l>Poich'ogni tronco, ogn'albero, ogni sasso,</l>
            <l>Dove scritti si veggono i mie' amori,</l>
            <l>Ne possono far fede a tutto il mondo;</l>
            <l>Ma or, quando credea d'aver nel pugno</l>
            <l>La fera che gran tempo ho invan seguita,</l>
            <l>Più lontana è da me che 'l ciel dal centro.</l>
            <l>Non so se sappi la sanguigna zuffa</l>
            <l>Di <name>Callinome</name> mia poc'anzi avuta</l>
            <l>Contra un crudel cinghial postole incontro</l>
            <l>Da la dea <name>Diana</name>, perché uccisa</l>
            <l>Ne restasse da quel, per certo sdegno</l>
            <l part="I">Ch'avea contra la ninfa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l part="F">Anzi sì, sciolla,</l>
            <pb n="109"/>
            <l>E so ch'ella è rimasa vincitrice</l>
            <l>Fuor del creder d'ognun, ché troppo fiero</l>
            <l>Era infatti il cinghial, troppo ella molle.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Però questo è cagion ch'io vuo' con questo</l>
            <l>Dardo darmi nel cor con le mie mani,</l>
            <l>Ch'ella m'avea promesso (anzi che posta</l>
            <l>Fosse in battaglia) la sua fede, e in pegno</l>
            <l>Questa benda che già portava intorno</l>
            <l>Mi diede, et io le ho data la fortezza</l>
            <l>Con certi miei secreti che pon fare</l>
            <l>In ogni impresa qualunque uom invitto.</l>
            <l>Ma dopo che <name>Diana</name> l'ha veduta</l>
            <l>Star contro quel cinghial sì forte e pronta,</l>
            <l>L'odio che prima avea contro costei</l>
            <l>Tutto ha converso in più fervente amore.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Non suol <name>Diana</name> già rimetter l'onte</l>
            <l>A chi l'offende <num value="1">una</num> sol volta. Sai</l>
            <l>Tu di certo che grazia abbia e pietà</l>
            <l>Costei trovata appresso la reina?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Non lo vuo' già affermar, ma ben vuo' dirti</l>
            <l>Ch'i segni me n'han dato alcun indizio,</l>
            <l>Avend'io visto innanzi a la sua dea</l>
            <l>Andar lei dopo questo, ond'ho pensato</l>
            <l>Che sia per perdonarle. Avrei ben io</l>
            <l>La fin di ciò aspettato, ma, temendo</l>
            <l>Di non cader in qualche strano errore,</l>
            <l>Mi son partito, e ciò ch'a venir abbia</l>
            <l>Ancor non so, ma temo sia in mio danno.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Ancor non sai come la cosa passi,</l>
            <l>E già ti tieni più che disperato?</l>
          </sp>
          <pb n="110"/>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Ah, s'io potessi, s'io potessi contra</l>
            <l>Pormi a <name>Diana</name>, oh che farei! O mondo,</l>
            <l>Stato mi sei pur sepoltura eterna.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Che vuoi tu far, poi che così a la dea</l>
            <l>Piace? Ben sai che contra i dei non ponno</l>
            <l>Le forze umane, però ti consiglio</l>
            <l part="I">A lasciar questa impresa.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l part="F">Ahi, che consiglio!</l>
            <l>Ahi, maledetto Amor cieco e nefando,</l>
            <l>Che nel principio di sì stran camino</l>
            <l>M'hai mostri i lieti fiori e gli arbuscelli,</l>
            <l>Ch'urtiche e spine ha poi nel fin avute!</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Non por la cosa tanto disperata,</l>
            <l>Che forse ancor potresti aver un giorno</l>
            <l>Da lei qualche conforto. Il ciel sa fare,</l>
            <l>Fratello, quando vuol, mirabil cose.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l>Chi è questo vecchio sì felice al mondo,</l>
            <l>Al par di cui vien così bella ninfa?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Questa è la ninfa mia, questa è colei</l>
            <l>Che lo stame a mia vita accorcia e slunga.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Ofelio</speaker>
            <l>Se ti bisogna aiuto o di parole</l>
            <l>O d'altro, qui per te son preparato.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l part="I">E noi tutti altri.</l>
          </sp>
          <pb n="111"/>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l part="F">Stiamo qui in disparte</l>
            <l>Et ascoltiamo e, come 'l tempo è buono</l>
            <l>D'andarle incontro, siate meco tutti.</l>
            <l>O <name>Dio</name>, come può star ch'ella sì tosto</l>
            <l>Sia con <name>Orenio</name>, s'era or con <name>Diana</name>?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <hi rend="sc">SCENA VIII</hi>
          </head>
          <stage><name>Callinome</name>, <name>Orenio</name>, <name>Erasto</name>, <name>Turico</name>,
<name>Ofelio</name>, <name>Stellinia</name>, <name>Carpalio</name>, <name>Melidia</name></stage>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Non si può inver dir altrimente ch'ambo</l>
            <l>Fosti accorti e prudenti in darmi quello</l>
            <l>Sì degno e salutifero secreto,</l>
            <l part="I">Ch'alcun non se n'avide.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l part="F">Ben più saggia</l>
            <l>Fosti tu, ninfa, in dar quel velo in pegno</l>
            <l part="I">Al giovinetto <name>Erasto</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l part="F">Io credea bene</l>
            <l>Che <name>Diana</name> dopo sì gran vittoria</l>
            <l>Mi devesse accettar con buona pace,</l>
            <l>Vedendomi sì forte. Ma a noi ninfe</l>
            <l>Non convien deviar da la sua legge</l>
            <l>Per un sol punto, che mai non perdona.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Che volontà ti venne di venire</l>
            <l part="I">Oggi a que' nostri sacrifici?</l>
          </sp>
          <pb n="112"/>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l part="F">Causa</l>
            <l>Ne fu quella <name>Stellinia</name>, che 'l legame</l>
            <l>Che noi ninfe portiam cinto d'intorno,</l>
            <l>Il qual (come tu sai) diedi ad <name>Erasto</name>,</l>
            <l>Scinger mi fece, ond'Amor ebbe alora</l>
            <l>Forza di far gustarmi a poco a poco</l>
            <l>L'odor de l'uomo, e alor disio mi venne</l>
            <l>Di veder quel che di travaglio tanto</l>
            <l part="I">Stato è cagion.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l part="F">Deh, dimmi, che pensiero</l>
            <l>E'l tuo, poi che <name>Diana</name> ti rifiuta?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Andiamo tutti insieme, e siate meco</l>
            <l>In volgerla, accadendo, che mi tolga</l>
            <l part="I">Per suo compagno.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l part="F">Ohimè, che turba è questa?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="I">Non dubitar.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l part="M">Ohimè.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="F">Non hai temuto</l>
            <l>Un sì forte cinghiale, e temi un uomo?</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Orenio</name>
            </speaker>
            <l><name>Erasto</name>, vieni innanzi, et or contempla</l>
            <l>Quanto tu vuoi la tua leggiadra ninfa.</l>
            <l><name>Callinome</name>, non parmi che convenga</l>
            <l>Ch'or ti mostri più ingrata a chi sì a tempo</l>
            <l>T'ha donata la vita; però ascolta</l>
            <l>Ciò che in breve parlar ti vuo' far chiaro.</l>
            <l>Tu sai che la tua dea più non ti vuole,</l>
            <l>Onde, se viver vuoi per questi boschi</l>
            <pb n="113"/>
            <l>Senza compagno, o che infelice vita !</l>
            <l>Però questo pastor, cui tu donasti</l>
            <l>La cinta che portar solevi intorno,</l>
            <l>Quasi offerendo a lui quel <num value="1">primo</num> fiore</l>
            <l>Che già con quella fu sì casto e santo,</l>
            <l>Vogliam (com'è 'l dover) sia tuo compagno,</l>
            <l>Poiché t'ha porto sempre amor non poco,</l>
            <l>E già gliel promettesti. E qui non valti</l>
            <l>Alcuna scusa, che se tu vuoi dire</l>
            <l>Che brutto sia (benché sia il falso), pure</l>
            <l><name>Vener</name>, la dea de la beltà, col zoppo</l>
            <l>E tutto affumicato, e nero e brutto</l>
            <l>Vulcan non si sdegnò porr'in battaglia.</l>
            <l>Oltre di ciò, non ti sdegnar che sia</l>
            <l>Pastor, che tutti gli uomini di pregio</l>
            <l>O fur pastori, o da pastor discesi.</l>
            <l>Se vuoi dir che lo star tra' boschi è vile,</l>
            <l>A sdegno non l'aver, poiché l'istessa</l>
            <l>Dea col suo bel giovinetto <name>Adone</name></l>
            <l>Tra arbuscelli et erbette ignuda giacque,</l>
            <l>E in <name>Ida</name>, monte pien di fiori e d'erbe</l>
            <l>Fuor di <name>Troia</name>, di sé fe' <name>Anchise</name> degno,</l>
            <l>E sappi che divina cosa è amore,</l>
            <l>E non umana, poiché i proprii dei</l>
            <l>Se gli son sottomessi. Io potrei dirti</l>
            <l>Simil altre parole, ma ben veggio</l>
            <l>Che la tua buona volontà noi chiede.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Erasto</name>
            </speaker>
            <l>Oh, quant'obligo tengo con costui!</l>
            <l>Non le hai pur detto, <name>Orenio</name>, come ricco</l>
            <l>E ben fornito io sia più d'alcun altro</l>
            <l>E di greggie e d'armenti e d'altri beni,</l>
            <l part="I">Ch'a me creder nol vuol.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Orenio</name>
            </speaker>
            <l part="F">Si fa tuo conto</l>
            <l>Ch'ella nol dee saper sì ben com'altri.</l>
          </sp>
          <pb n="114"/>
          <sp>
            <speaker>Callinome</speaker>
            <l>Quanto il valor, quanta la forza sia</l>
            <l>Degli amorosi strali oggi ho provato,</l>
            <l>E render testimon ne posso a ogn'altra.</l>
            <l>Ma da quel che su in ciel <name>Giove</name> ha prescritto</l>
            <l>Nissun si può schifar. Chi mai m'avrebbe</l>
            <l>Fatto creder ch'Amor oggi devesse</l>
            <l>Far di me preda in così poco tempo?</l>
            <l>Ma tu, <name>Stellinia</name>, principal cagione</l>
            <l part="I">D'ogni cosa sei stata.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Stellinia</name>
            </speaker>
            <l part="F">E' stato pure</l>
            <l>Il tuo sprezzar Amor, che t'ha voluto</l>
            <l>Oggi mostrar quant'egli possa e vaglia.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Callinome</name>
            </speaker>
            <l>Orsù, lasciam da parte tai parole.</l>
            <l><name>Erasto</name>, poiché tu fosti cagione</l>
            <l>Ch'io viva ancor, e poiché la mia fede</l>
            <l>Ti diedi in pegno, ti vuo' far contento,</l>
            <l>Et in segno di ciò questo è l'indizio.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Ofelio</name>
            </speaker>
            <l>Ha perduta la voce d'allegrezza.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Melidia</name>
            </speaker>
            <l>Tutta mi sento lieta per suo amore.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Erasto</name>
            </speaker>
            <l>O dilettevol giorno, o giorno ameno!</l>
            <l>Ridono i prati, le campagne e i fiori,</l>
            <l>E gli augelletti col cantar fan festa.</l>
            <l>O Amor, se detto t'ho cosa che sia</l>
            <l>In parte alcuna contra l'onor tuo,</l>
            <l>Perdonami, ti prego, e di' che 'l duolo</l>
            <l>Stato è cagion d'ogni parola ingrata.</l>
            <l>Voi che qui sete a mia felice sorte</l>
            <l>Presenti, non v'incresca venir tutti</l>
            <pb n="115"/>
            <l>Stasera al mio tugurio, dove festa</l>
            <l>Or col canto faremo, ora col suono,</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Carpalio</name>
            </speaker>
            <l>Venite pur voi tutti al mio, che sorte</l>
            <l>A me non men ch'a te stata è propizia.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Turico</name>
            </speaker>
            <l>Anzi, con me venir non vi sdegnate,</l>
            <l>Che di sorte miglior a voi non cedo.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Orsù, così si faccia. Oggi noi tutti</l>
            <l>Andiamo con <name>Erasto</name>, e con <name>Carpalio</name></l>
            <l>Domani, e dopo andremo con <name>Turico</name>.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l part="I">Così è conchiuso.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l part="M">E così sia.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l part="F">E sia.</l>
            <l>O il mio gentil <name>Orenio</name>, la mia vita</l>
            <l>E ciò ch'è mio, vuo' che sia tuo per sempre.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Turico</speaker>
            <l>Deh, poiché qui è <name>Carpalio</name> e 'l vecchio <name>Orenio</name>,</l>
            <l>Che tra gli altri pastori tien nel canto</l>
            <l>Il <num value="1">primo</num> loco, una canzone in lode</l>
            <l>Di sì felice giorno andiam cantando.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l part="I">Egli è 'l dover. Cantiamo pur.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l part="F">Cantiamo.</l>
            <l>Ma tu, <name>Turico</name>, c'hai proposto, dinne</l>
            <l>Pria la canzon che vuoi che noi cantiamo.</l>
          </sp>
          <pb n="116"/>
          <sp>
            <speaker>
              <name>Turico</name>
            </speaker>
            <l>Io son contento: orsù, poiché a voi piace,</l>
            <l>Cantiamo 'O dei silvestri', perché questa</l>
            <l>Parmi conveniente a questo giorno</l>
            <l>Tutto pieno di gioia e di contento.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Carpalio</speaker>
            <l part="I">Cantiamola.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Erasto</speaker>
            <l>Ben dici. Orsù, si canti.</l>
            <l>O dei silvestri, s'alcun qui d'intorno</l>
            <l>E' stato a udir le nostre fiamme vive</l>
            <l>Su le più fresche rive,</l>
            <l>Date di festa e d'allegrezza segno,</l>
            <l>Né vi sia, ninfe, a sdegno,</l>
            <l>Cantando in lieto corno,</l>
            <l>Lodar con noi così felice giorno.</l>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Orenio</speaker>
            <l>Andiam, non più, che l'ombra de la notte</l>
            <l>Qui non ci sovraggiunga, E voi, madonne,</l>
            <l>Andate a casa, che tra queste selve</l>
            <l>Il satiro di notte non vi trovi;</l>
            <l>E se la nostra favola aggradita</l>
            <l>Vi sia, fate ora sì che si conosca.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
