<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ita000142" xml:lang="ita">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Un pazzo guarisce l'altro</title>
        <title type="sub"/>
        <author>
          <persName>
            <forename>Girolamo</forename>
            <surname>Gigli</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q3768932</idno>
          <idno type="pnd"/>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Biblioteca del Teatro Pregoldoniano</name>
          <idno type="URL">https://www.usc.gal/goldoni/bancadati/53</idno>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/">CC-BY-NC 4.0</licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Gigli, Girolamo: Un pazzo guarisce l'altro, ed. by Elena E. Marcello. Venezia: lineadacqua, 2016.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="garzia" sex="MALE">
            <persName>DON GARZIA</persName>
          </person>
          <person xml:id="dottore" sex="MALE">
            <persName>DOTTORE</persName>
          </person>
          <person xml:id="re" sex="MALE">
            <persName>RE</persName>
          </person>
          <person xml:id="ramiro" sex="MALE">
            <persName>DON RAMIRO</persName>
          </person>
          <person xml:id="rodrigo" sex="MALE">
            <persName>DON RODRIGO</persName>
          </person>
          <person xml:id="eleonora" sex="FEMALE">
            <persName>DONNA ELEONORA</persName>
          </person>
          <person xml:id="chisciotte" sex="MALE">
            <persName>DON CHISCIOTTE</persName>
          </person>
          <person xml:id="galafrone" sex="MALE">
            <persName>GALAFRONE</persName>
          </person>
          <person xml:id="sancio" sex="MALE">
            <persName>SANCIO</persName>
          </person>
          <person xml:id="erminda" sex="FEMALE">
            <persName>ERMINDA</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2022-10-13">(LG) first encoding and formatting.</change>
        <change when="2023-02-07"> (LG) updated formatting. </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1687">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation active="INSERT" name="wikidata" passive="INSERT"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="Dramatis_Personae">
      <castList>
         <head>Personaggi</head>
        <castItem>D. ALFONSO, <roleDesc>re d’Andaluzia.</roleDesc></castItem>
        <castItem>D. RAMIRO, <roleDesc>suo figlio, sposo d’</roleDesc></castItem>
        <castItem>ERMINDA, <roleDesc>prencipessa di Valenza.</roleDesc></castItem>
        <castItem>D. RODRIGO, <roleDesc>prencipe del sangue d’Alfonso.</roleDesc></castItem>
        <castItem>D. GARZIA, <roleDesc>figlio di don Rodrigo.</roleDesc></castItem>
        <castItem>DONNA ELEONORA, <roleDesc>sposa di Garzia.</roleDesc></castItem>
        <castItem>D. CHISCIOTTE DELLA MANCIA, <roleDesc>cavaliere errante.</roleDesc></castItem>
        <castItem>SANCIO PANZA, <roleDesc>suo servidore.</roleDesc></castItem>
        <castItem>DOTTORE, <roleDesc>medico di don Ramiro e confidente di Rodrigo.</roleDesc></castItem>
        <castItem>GALAFRONE, <roleDesc>svizzero soldato della guardia.</roleDesc></castItem>
       </castList>
      </div>
    </front>
    <body>
      <argument>
        <head>Argomento della favola</head>
        <p>Don Ramiro, infante d’Andaluzia amò ardentemente Erminda, prencipessa di Valenza, doppo che restò vedova del re di Catalogna; e benché Erminda non volesse a verun patto acconsentire alle seconde nozze per non cancellare con l’immagine di nuovo sposo la memoria del suo estinto consorte, fu violentata dal re di Valenza, suo padre, a passare al talamo di don Ramiro. Obedì Erminda al genitore, ma tenne sempre lontane dal suo cuore le fiamme del nuovo amante con un fiume di continue lacrime, né potè già mai insegnare altro linguaggio ai suoi sospiri che il nome del suo perduto prencipe don Fernando. Tra i pianti d’Erminda più s’accesero l’incendi di don Ramiro, quali a poco a poco dal cuore salirono ad avvamparli la mente, fino che l’amore s’armò in furia e lo fece diventare nemico implacabile di tutto il sesso donnesco. Intanto si raggirava per quelle campagne Don Chisciotte della Mancia, famoso cavaliere errante, cercando di segnalarsi nell’aventure per meritare gl'affetti di Sibilla, che era l’amata cagione delle sue eroiche pazzie, sì che le stravaganze dell’un pazzo e dell’altro ordiscono il filo della commedia e lo sciolgono come vedrai, servendo la pazzia dell’uno per rimedio alla pazzia dell’altro.</p>
      </argument>
      <div type="act">
        <head>ATTO PRIMO </head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA PRIMA </head>
          <stage>Selva. </stage>
          <stage>Don Chisciotte e Sancio Panza.</stage>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sancio mio bello, onorato Sancio, Sancio paziente del caldo e del freddo, della fame e della sete, vera e perfettissima idea dei più valorosi e fedeli scudieri che si rammentino nell’errante cavalleria, ora sarai testimonio di quella miracolosa azione alla quale porteranno invidia tutti i cavalieri erranti nascituri e possibili, la quale sarà soggetto di poemi alle Muse, di lavori marmorei alli scarpellini, e dalla quale prenderà il nome questa selva, che voglio da qui avanti si chiami la selva donchisciottea.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Per voi...</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Vosignoria. La civiltà sta bene ancora in campagna.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Per Vostra Signoria sarò sempre testimonio degno di fede, perché ella non suol corrompere i suoi servitori con danaro. Ma che cosa, per grazia...?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Taci, Sancio. Lasciami salutare la selva donchisciottea. Platani ombrosi...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Avverta che son quercioli.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Temerario, son platani! E se tu fossi cavaliero ti vorrei provar con questa spada che son tutti più venosi e più belli di quello di Xerse, re di Persia.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Bellissimi, vezzosissimi, platanissimi.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Platani ombrosi, e non quercioli, a voi se ne viene il famoso Cavaliero della Trista Figura a far l’ultime prove della sua fede; e voi... </p>
            <stage>(lo abbraccia)</stage>
            <p>Cancaro!</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Codesti son ginepri e non solamente li devono conoscere i contadini, ma l’istesso conte Orlando ne aveva tal pratica che non si legge mai che vi s’accostasse sì da vicino come ha fatto Vostra Signoria.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ah, Sancio, Sancio! Non sai che dietro ai cavalieri erranti va sempre un branco d’incantatori e che quella perfida maliarda, nemica invidiosa della mia gloria, tenta di sturbarmi ogni impresa? Basta: sappi che quella parola cancaro la disse più volte ancora don Galaorre in certi primi moti, nei quali non siamo padroni di noi medesimi. Or senti: ti ricorderai benissimo di quando, non avendo noi che mangiare, ti leggeva io la vita del signor Cavaliere dell’Ardente Spada, del signor Tirante il Bianco e di quelli altri signori?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Me ne sovviene benissimo e ho tanto fresca la memoria, che mi pare adesso d’aver quella medesima fame.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Questi, come sai, facevano tutto per acquistar merito con la signora, e non troverai cavaliere errante bravo che non sia stato innamorato.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Certo.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Io, dunque, dal primo momento che fui armato cavaliero m’innamorai ardentissimamente.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Gran fortuna di quella signora!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sancio, dammi la mano.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Volentieri!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Cavati il cappello.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Volontierissimo!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Toccami il cuore. Senti questo fuoco inestinguibile?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Pah! Gran cosa! Bever sempre acqua e aver tanto caldo nello stomaco!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sancio, giura, giurami confidenza sopra l’onor tuo e, caso che tu non n’avessi a bastanza, ti impresto adesso per una mezz’ora la metà della mia gloria acquistata in sperger mostri e bastonar giganti.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Giurerò sopra la mia sacra fame.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Io, per dirtela... Ci sente nessuno?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Nessuno, nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Son amante. Ah!  </p>
            <stage>(sospira)</stage>
            <p>Hai sentito?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Sì, signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Quanto son facondi i sospiri! Che dissi?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Niente.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Oh, che sentisti?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Un poco d’odore di quella radice con la quale Vostra Signoria si ristorò poco fa.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Dicesti bene, figliolo, a dir radice, perché di qui nascono tutte le mie malinconie. Io, dunque, son amante...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Da chi?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Da una Sibilla.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>E dove diavolo ha veduto Vostra Signoria le sibille?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Non importa. Ho così viva la fantasia, che me l’imagino grassa, fresca e virtuosa: </p>
            <l>E lei finora, misero, ho servito </l>
            <l>o non visto, o mal noto, o mal gradito.</l>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Signor Padrone, io consiglio dunque Vostra Signoria a stringer questo matrimonio quanto prima, perché, sapendo la sua signora consorte le cose che hanno da essere, le saprà dir per l’appunto quali sono quelle venture che portan seco bastonate e sassate, che sono, in verità, d’infinito incommodo ai cavalieri erranti e di qual che cattiva consequenza ancora ai loro scudieri.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ti dirò: prima d’accasarmi con questa sapientissima dama, è necessario che io faccia tutti i corsi della cavalleria che hanno fatti Orlando ed Amadis, maestri classici del nostro ordine, e perciò mi manca ancora la migliore.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Vostra Signoria, però, ha fatto di gran cose: giostrato con mulini a vento, fatto quistione con quei barili di vin rosso, e che so io per me?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Io devo ancora impazzare e questa, o Sancio mio buono, è quella cosa che ho disposto di fare adesso adesso ad esempio di quei signori che t’ho detto, e voglio che tu mi sia testimonio di due o tre insolenze e pazzie sciolte per raccontarle tutte alla signora sposa e pregarla ad aver pietà di questo pazzo cavaliero.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Ah, manco male! Questa resoluzione d’impazzare è la più giudiziosa che Vostra Signoria abbia fatto, perché, se Lei si spaccia per matto, quando vuol dar fastidio agl’altri cavalieri erranti, è sicuro che non le daranno e non si rivolteranno tanto alla peggio come prima.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Lasciami, dunque, solo solo in queste macchie, o caro Sancio, con la dolce compagnia della mia pazzia amorosa, e perché io già son pazzo.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Pazzissimo.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SECONDA </head>
          <stage>Galafrone gridando dentro la scena e detti.</stage>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Funi, funi, funi! Si disciolghino tutti quanti asini, tutti quanti buoi. Funi, funi!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Che voce è questa?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Da un medico.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sciocco.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Il tenore mi pareva d’una ricetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Appalto, appalto di tutte cavezze, cavezze!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sancio, al certo che il furioso Ronzinante, impaziente di battaglia, batte al solito il terreno e fa forza d’uscire dal castello dove lo lasciammo.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Vuol dire, Vostra Signoria, dall’osteria, dove è restato in pegno, però Vostra Signoria sa che quel mansuetissimo destriero, che partecipa qualche poco della natura degl’asini, non vuol uscire dalla stalla né pur quando è aperta.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>A chi, dunque, vuoi che parli costui?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>A foi, a foi, a foi.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Funi e cavezze, a voi? Signor Patrone, questo è qualche galano della signora Sibilla spedito a Vostra Signoria per uomo a posta.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>La mia signora non dona altro che rami d’oro.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Di cotesti ne piglierebbe una marza il soprastante delle stinche.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Ecche il pazze, ecche il pazze.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Almeno è di razza di sibille ancor esso, perché indovina da lontano.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ma dov’è quest’altro pazzo? </p>
          </sp>
          <stage>(Galafrone entra in scena)</stage>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Guardate foi, Guardate foi.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Cavaliero, avete qualche ventura?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Mie misterio è di caporallo e non di caffaliero; mio nommo non è scertissimamente Centura, ma Galafrone.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Voi vi chiamate Galafrone?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Penissimo.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Né sete cavaliero?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Niente affatto.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Temerario, deponete cotesto nome, perché così si chiamava il re padre d’Angelica!</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Che tiavol di lattoni che ruppano i nomi a’ sian tanti!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Presto spedite, anzi spedisci, lascia cotesto nome, e perché tu veggia che io son cortese, ti darò un nome d’uno scudiere assai gentile. Di qui avanti ti chiamerai Lesbino, come il paggio di Solimano.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Lustrissime, son puon totesco, non posso pigliar nommo di turchi.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Scioglilo, dunque, a tuo modo, purché sia di scudiero o di valletto.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Quello di «va a letto» è il più migliore per noi altre lanzi, che spesso inaliamo in osteria.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Fortuna del signor Don Chisciotte che ha trovato questa volta un più poltron di lui!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Dimmi. Perché gridavi poco fa così forte «funi, cavezze, guardatevi»?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Perché nostro principe don Ramiro, che ha perdute sue chiudizio...</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ramiro, figlio unico del re Alfonso d’Andaluzia, è divenuto pazzo?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Pazzo leggibilissimo.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sancio, non ti posso negare che una generosa invidia mi morde il petto.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>E che sarà fame e sarà nello stomaco.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Fa di belle pazzie questo prencipe?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Prurissime, in ferità, pruttissime.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sancio, manco male! Le mie saran tutte di perfetta lega ed ingegnosissime.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Tanto spera il mondo dal suo divino spirito.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Verbi grazia, che pazzie?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Romper fiaschi a lanze, dar labarde in spalla e pancia, tirar sia pane di tavola.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ohibò, Sancio, tirar via il pane!</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Dite un poco: a che ora lo suol tirar via, il pane?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Vilissima creatura, t’ho detto sempre che lo scudiero non deve esser ghiotto. Galantuomo, perché è impazzato don Ramiro?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Perché la senora principa Erminda, sua marita...</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Vuoi dire la principessa Erminda di Valenza, sua sposa. Questa dama voleva me.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Era malinconita e non poteva feterle e così esso, che volefa molto amore, è difenuto mattito.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Senti, Sancio, se bisogna impazzare per dare l’ultime riprove di fedeltà?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Signorsì, ma non tirar via ‘1 pane.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Adesso in che pazzia si trattiene attualmente Sua Maestà?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Sono fuori di palazzo tutti i maiordomi di stalla, tutti i cafalcanti di camera e tutta soldateria, perché era scappato nuto nuto, in carniscia, e per questo io ancora...</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ahimè, ahimè! Facevo uno sbaglio maiuscolo. Sancio, andiamo.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>E dove?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Per esser perfettamente pazzo bisogna spogliarsi in camiscia e così si legge veramente del conte Orlando e di Beltenebro. Andiamo.  </p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>E che Vostra Signoria sarà pazzissimo con venticinque ferraioli ancora. Addio, bel zitello. Noi staremo molto male a salario, sapete? Perché i nostri patroni non si possono chiamare in giudizio.  </p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>A me tesamente più di mie salario dispiace afer perduto il dolcissimo nomino di Calafrone e ta qui afanti, per non fastidiare alcuno, mi appellerò il caporale N. N. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA TERZA </head>
          <stage>Sala regia. </stage>
          <stage>Re Alfonso, don Rodrigo, Dottore.</stage>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Donque, si è ritrovato il prencipe?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sta ben chiuso e guardato nei suo’ appartamenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>La pò ‘1 dormir d’ bon son, Sacra Maestà, lassò far a la Fortuna, ch’a tocca a lié la cura di pazz.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Dove fuggiva?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Aveva tolt la stanga prinzepal dia porta di palaz e bastonav a quant donne si fazean innanz e ‘1 fa a proposi! quel distichett dll’Ariost: </p>
            <l>S’il nascer donna era in tutte le bande </l>
            <l>sciagura sempre, in quest’era ben grande. </l>
            <p>Ma, ah, ah! L’è vrament curios don Ramir, ha sentì dir ch’a le donne han una costola d’evantaz, al s’è pros gust, con qulla stangh, d’ far un po’ d’ ‘notmia.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Delira l’infelice, ma pure nei suoi deliri fa ragione alla sua fede oltraggiata. Erminda, Erminda.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Pregola.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sire, Erminda...</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>E che? Volete scusarla? Poteva Erminda trovare in tutta Europa principe più avvenente, più generoso, più grande e più fedele di don Ramiro?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>E d’ più, le sta dlizentissime a la me scuola tre volt’in fila, in fila.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Perché...</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Perché tramortire al nome di Ramiro? Perché vietare alle regie donzelle il salutarla con nome di sposa? Perché ridurre l’infelice marito fino a delirar così per sua cagione?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Ella...</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Ella adesso è senza sposo, il regno senza successore, io senza figlio.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>E don Ramir senza zervel.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Peroreresti, don Rodrigo, a favore della principessa?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Zizero, Pro Milane.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sire, son cugino di don Ramiro, son nipote e suddito della Maestà Vostra. L’amore, l’obligo e l’interesse combattono ancor dentro di me a favor della Maestà Vostra, di don Ramiro e della Corona; la ragione, però, disarmata e nuda, validamente per la principessa resiste.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Appagatemi.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Parlo alla Maestà Vostra con libertà?</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Parlate.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Amò don Ramiro la principessa Erminda doppo che restò vedova del prencipe Fernando di Catalogna.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Così non fosse stato vero.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Vostra Maestà, per sodisfare al principe, non l’ottenne quasi a forza dal re di Valenza, suo padre?</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Il re di Valenza la concesse più per politica che per genio.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Non fece Erminda intendere a don Ramiro che aveva sepolto ogni ardore nelle ceneri del primo sposo e che, doppo don Fernando, non poteva amar altri che la morte?</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>È vero, ma si credeva che, tra le faci d’un nuovo imeneo, restassero assorbite le tede di morte e che, tra li splendori di questo trono, non tornassero a comparire ad Erminda i fantasmi del sepolcro di Catalogna.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Con lizenza de So Maestà gh’era una semenzina d’Ovidi ch’ala calza stretta stretta... Suzzessore novo vinzitur omnis amor.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Dunque, perché fu la principessa più d’ogni altra donna fedele...</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>... fece questo regno più d’ogni altro regno infelice.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Tant’è, così vogliono per adesso i fati severi d’Andaluzia.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Previdenza adorabile, che le cose umane disponi, ti adoro ma non t’intendo.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ades ades, el voi bastemmiar un tantin.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Bacio il flagello, o cieli, che mi percuote, ma non posso con intrepidezza sostenere dei colpi il rigore. Rodrigo, son padre, s’io spargessi qualche lacrima su le miserie di don Ramiro, mio unico tiglio, condonatelo alla pietà. Compatitemi, don Rodrigo, son padre.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sire, non esiga consolazioni la Maestà Vostra da chi l’è compagno nella pena. Tuttavia dirò che è padre don Alfonso, ma pure è re.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>E come re debbo piangere, se come re son padre di tanti popoli flagellati dal cielo con lo scettro d’un successor mentecatto; dunque, e come re debbo piangere.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>In nessun modo, insomma, posson giovarle queste lagrime.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>E per questo che non giovano, io vado a piangere.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA QUARTA Don Rodrigo e Dottore.</head>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Ancor voi piangere?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>A’ mi pianzev un tantin per adulazion. Avi ma’ let inf le storie, comod fazevan i cortizani di Dionisi siracusan?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Non mi sovviene.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Avi da saver ch’a Dionisi a’ l’era bilurch in tal manier, che una volta pres un asin per un scoici. Insomma, quand’i’ dava da zenar ai sui amis, savi cosa fazevan i amizi a tavola?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Che?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Fazevan al bilurchi per adulazion, l’un dava un gombit int' la menestra e la versava, un alter dava al nas int'lo scaldavivande e s’ lo scottava, e che so io per mi. Or vói mo’ dir che mi ades adulav un tantin senza tarme tant mal.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Discorriamo sul savio. Questa frenesia di don Ramiro averà rimedio?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Distinguo: se so pader al se vurà contentar, che adopra un rezipe di qulla stanga che mi ho dit poc fa, conzedo; s’ no, assolutissimament nego.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sentite, sapete che confidai un’altra volta alla vostra fede il pensiero che ho di portarmi al soglio d’Andaluzia e che dalla vostra industria depende la fabrica della mia e vostra fortuna.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ben.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Costui fu promosso da me al servizio reale e risconosce dalla mia protezione ogni suo più grande avanzamento. Posso promettermi da lui e confidenza e gratitudine.</p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Bisogna, dunque, che con i vostri medicamenti acceleriate lentamente la morte a don Ramiro.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Amazzarle, n’è vera?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Voi solo potete farlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mi gh’ho un tantin de scrupolet.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Con questi vostri scrupoli sete importuno. Volete che doppo la morte d’Alfonso, già cadente, resti in mano a don Ramiro il governo di sì gran regno? Quando io, che son del regio sangue il più prossimo, posso con ogni ragione stringere questo scettro, retto altre volte da’ miei antenati.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>L’è vera, ma l’ammazzar un om per nient...</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Per niente? E non vi dissi di conferirvi il governo di Cordova, che è uno dei più grandi della Spagna?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Vrament, l’è un guvem che s’estend per tutt’al mond, perché la mazzor part dei ornin son cordovan.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Per caparra della futura mercede prendete questo picciol segno della mia gratitudine;. È un dono della signora infanta per le sue nozze e questo è il suo ritratto.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Maladetta cullana! To me vò far romper il col.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Quel cuor venale già comincia a cangiarsi al potente incanto dell’oro.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Ah, maladetta cullana! Lassarne star galantom.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>La luce di quel metallo abbaglia ogni mente più retta.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Lassarne star om da ben. Maladetta cullana!</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>A che più pensate?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mi pens ch’ai diavel me mand la mesura de la me cavezza.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sete pur vile.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>A’ mi, dono, sarò gavernator, n’è vera?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Governatore.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Di Cordova, n’è vera?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sì, di Cordova. Ma qui saremo osservati.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Non occor alter, mi farò al serviz puntuali Deme la man.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Ecco.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Don Ramir tra dò mes...</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sarà morto?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>El puzzerà, che rinegherà.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Silenzio e resoluzione.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ma, maladetta cullana! </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA QUINTA </head>
          <stage>Appartamenti di don Ramiro. </stage>
          <stage>Don Ramiro, che tiene uno stilo, e Erminda per mano.</stage>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Voglio veder quel cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Muto!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Voglio stringerlo in questa destra per urna delle mie lacrime ed imprimervi qualche vestigio d’umanità con i segni del mio pianto.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Cieli!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Assistono i cieli a quest’impresa, ed io so questo furto per Giove, che, per fornire il firmamento di stelle, va cercando il più bel mostro della terra.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Miralo, dunque, o don Ramiro, ma il mio cuore non può altrimenti aver sembianza di mostro, se non perché in terra è troppo rara la fede. Vi troverai l’immagine del mio primo sposo, così tenacemente scolpita, che mi compatirai una volta s’io non seppi cancellarla per imprimervi la tua.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Voglio veder quel cuore e s’io divento di sasso come all’aspetto d’una Furia, non potrà il mondo aver più bella statua della costanza.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Miralo, dunque, o don Ramiro, ma non paventare all’aspetto del mio cuore, perché non ha terrori l’innocenza. Miralo pur quanto</p>
            <p>vuoi e, se pur niente m’amasti, ti prego poi ad inviarlo in voto al sepolcro adorato dell’estinto prencipe di Catalogna.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>No, Erminda, non voglio porre il tuo cuore in mano alla Morte; porterebbe ella per l’avvenire il principio e non il fine delle miserie.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Tu, dunque, ricevilo in sacrifizio, anima grande dell’estinto mio sposo, che qui t’aggiri.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Sarai per questa volta vittima di don Ramiro.   </p>
            <stage>(vuol ferirla)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SESTA </head>
          <stage>Don Garzia ferma il colpo, Erminia cade tramortita in una sedia, e don Ramiro.</stage>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Don Ramiro, che fai?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Perdonami, ombra fedele del prencipe di Catalogna.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Delirio stravagante?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ora conosco che quel seno è un tempio riverito della tua imagine e che troppo sacrilega fu quella destra che tentò diroccarne la bella fabbrica dell’altare con trucidarti quel cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>La prencipessa non è ferita, ma forse tramortita per l’accidente.  </p>
            <stage>(guarda la principessa)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ombra di don Fernando, tu guardi Erminda; lasciamo una volta d’esser rivali. Io ti lascio quell’anima bella e costante che volò poco fa negl’Elisi per ritrovarti. A me lascia amare quel freddo cadavere, che tanto solo dell’ingrata Erminda mi basta.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Per toglier l’infanta dal pericolo mi fingerò qual mi crede.  </p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Don Ramiro, son fantasma: difendo le leggi di morte. Oltraggia la maestà di questa dea chi, vicino al sacro gelo dei cadaveri, ardisce scuotere le faci d’Amore; e poi non è più amabile Erminda doppo che è fatta imagine del tuo tradimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Erminda fu sol terribile quand’era viva, né mi spaventa l’imagine dei tradimenti s’ella istessa gli tolze l’orrore col commetterli. Or senti: sotto le sembianze d’Erminda lasciami almeno amar la mia morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>No, perché non devi sperarla tanto innocente.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Donque, non debbo più amare Erminda?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>No, devi lasciarmela...</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <stage>(Si risente)</stage>
            <p>Come?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Me scordartene per sempre.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>No, voglio ricordarmene per odiarla e voglio piangerla morta perché non ho potuto ucciderla più d’una volta. Voglio sacrificare a’ miei sdegni il suo sesso crudele, se più non debbo amare Erminda.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Mi amò, come sai, la principessa Erminda.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Temerario, né te né don Ramiro. Amo solo la mia morte.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Equivoco meraviglioso!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Tornate, ombra tradita, ai vostri alberghi di pace, scordatevi di quest”indegna. Prendete questo ferro, perché forse nei regni de’ Beati non trovereste istrumenti di morte. Disperatevi ancor voi.  </p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>La principessa è fuor di pericolo; l’infante è restato senza ferro. Don Garzia, assisté il cielo per questa volta. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SETTIMA </head>
          <stage>Selva. </stage>
          <stage>Don Chisciotte, Sancio, che sta in terra per scrivere.</stage>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sancio, scrivi, appuntato e corretto, perché la signora Sibilla veda che io ho un segretario diligente. Per non imbrattare il foglio ti sei lavate le mani?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Signornò, perché Vostra Signoria sa che è un gran pezzo che io non batto per le cucine, e molto più, che non ho seppellito cadaveri fatti da Vostra Signoria. Ma mi dica, per carità: alla signora Sibilla non sarebbe, meglio che le scriveste da sé? Mai ho letto che il signor Splandiano e quelli altri signori si servissero di segretario nelle lettere amorose.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ti dirò, Sancio mio buono, non possono scrivere i veri cavalieri erranti alle sue dame se non con il proprio sangue, e perché, come dicesti, è gran tempo che godo una buona salute per la scarsezza di giostre, venture e battaglie di questo secolo, è necessario che io faccia scrivere per terza persona.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Ma il sangue che esce dalle spalle non sarebbe buono?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Taci, Sancio chiacchiarone, e bada a scrivere.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Sentiremo un poco che titolo danno le segreterie moderne che carteggiano con le sibille.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Molto reverenda signora...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Bisogna finalmente confessare che l’amore di Vostra Signoria è veramente platonico e che ci si potrebbe cavare una comedia da seminari.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>... signora Sibilla mia...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>... mia.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ignorantissima creatura!</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>... ignorantissima creatura.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Dico a te, sciocco.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>... dico a te, sciocco.</p>
            <stage>(segue a scrivere)</stage>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Dico che non dice bene.</p>
            <stage>(li toglie la penna)</stage>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Se non dice bene, piglian quest’altra.</p>
            <stage>(prende un ’altra penna)</stage>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sancio disubidiente, Sancio balordo, hai fatto uno sproposito d’ortografia. Sibilla si scrive con lettere maiuscole.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Signore, come che io son servitore di chi professa armi, non ingrandiva le lettere per adulazione.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>T’ho detto che tu non mi dica barzellette, perché ho da star malinconico. Da capo.  </p>
            <stage>(detta)</stage>
            <p>Il bastonato mondo e la razza infame...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <stage>(replica in fine)</stage>
            <p>...fame.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>... dei giganti, disperda per le rive ispane...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>... pane.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>... dal mio braccio forte e con servato tra tanto sangue ancor bello...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>... corbello.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>... indicaranno a Vostra Signoria che io sono dei veri rampolli...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>... polli.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>... dei cavallieri erranti, e s'io volessi dire quante imprese mai...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>... lessi... mai.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>... dipinte o in tela o in tavola di me si vedono,...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>... in tavola... ah, ah, ah!... si vedono.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>... ci vorrebbe..., e lei pensarà...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>... sarà.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>... che sia un’iperbole, più d’un anno.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>... più d’un anno.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Solo io son quella persona nella quale vostra Signoria puossi...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Solo...o...o... ossi.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>... prestamente maritare e consolare quella piaga acerba...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>E...e...e... erba.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>... che m ’accosta alla morte a poco a poco.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Che...e...e... costa...a... poco.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Taci, Sancio, non mi guastare il filo. Il signor Sancio Panza, nostro inviato, le raconterà tutte le pazzie, le quali so per te.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Oh! Perché non Vostra Signoria?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Perché ora che entra negl’affetti vuol essere stil familiare. o vera tramontana...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Eh!, signor don Chisciotte, di grazia, si vesta; se la signora Sibilla è tramontana, che la trovi così in camiscia, la morirà di freddo.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Se oggi non sussi pazzo, che farei troppo alla peggio, ti bastonerei. Segui: Tramontana dei miei pensieri. Il medesimo porta il foglio bianco del nostro matrimonio con ordine di legarmi...</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Ordine di legare? Mi maraviglio di Vostra Signoria! Son poveruomo, ma per questo onorato. Questa qui non è una lettera, ma una cattura.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Non ti alterare, Sancio mio, di reputazione e da bene, lascia finire il periodo: di legarmi alla tua volontà.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Oh, oh!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Dalle viscere della selva donchisciottea. A quanti siamo?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Per amor della tramontana e per servizio di Vostra Signoria, metterò ai 60 d’agosto.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Mi piace l’iperbole per alludere al mio ardore. Veniamo alla ascrizione: Tuo, se ti è commodo di pigliarmi; se no, della pazzia, della disperazione e della morte. Il Cavaliere della Triste Figura. </p>
            <p>Questa lettera copierai alla prima occasione e di poi vattene con distruzioni mie a cercar la signora sposa, la quale abita come ti dissi in luoghi sotterranei e scuri; perciò avverti di cercar tutte le buche che troverai per la strada, non sapendo io precisamente dove si stia. Or va’, ch’io resto a cantare una canzonetta amorosa.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Vostra Signoria canti pure, ma bisognerebbe che l’accompagnasse un istrumento a due mani.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <l>Grilli, voi che viaggiate</l>
            <l>per le buche dì e notte</l>
            <l>sempre a nome di Chisciotte</l>
            <l>la Sibilla salutate.</l> 
            <p>Vi ricordo, però, o prudentissimi grilli, avanti il Chisciotte di mettervi il don ancora, ancora ch’io l’ho lasciato perché non capiva nel verso. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA OTTAVA </head>
          <stage>Erminda, Galafrone e detto da parte.</stage>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Adesso stiamo torse in sicuro.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Vostra Serenissimezza, non abbia più dubitazione, perché siamo fuggiti con molta segreteria.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <stage>(Da per sé)</stage>
            <p>Questa è qualche Nàpea di queste selve.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Noi non siamo stati osservati perché dal giardino passammo alla foresta. Convien ora che io deponga queste spoglie feminili; io poi mi celerò nel tugurio di qualche pastore. E tu ritorna intanto a Siviglia per intendere che si dica della mia fuga e per toglier con opportunità quel baulletto prezioso che portai meco da Valenza. Qui di poi averemo commodo bastante di portarci sopra il Beti a Gibilterra, dove m’attende un legno del mio genitore.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>le, però, ho cranitissima paura di tornare a Sebilla.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Già ti conosco per un uomo vile ed indegno. Paura della Sibilla, che è la più bella signora di questo mondo! Signora Nàpea, Nereide, Driade o quel che diavolo Vostra Signoria è, mi condoni se ho usato questo cattivo termine con il suo scudiero, ed Ella intanto si compiaccia di comandarmi qualche cosa, perché io son nato a posta per risarcir torti e difendere donzelle; né guardi che io sia matto, perché mi ha fatto matto una donna.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Cioè sua matre.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>E so’ matto solamente nell’amore e non nella rabbia.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Chi è mai questo mentecatto?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Lasci ceremoniare a me, perché io conosco benissimo. Mie patrone, lassi andar noi a far nostri fatti e se Vosenoria vuole che questa senora ancora li lasci il suo nome...</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>M’avete preso per uno sbirro? Non conoscete i cavalieri alla cera?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Vosenoria mi par cera vergine, perché è di quella tonda.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ditemi, gentilissima dama, che cosa diceva questo vostro servo di Sibilla?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Sebilla dico io e non Sibilla.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sì, come volete. Dove sta veramente?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Circa due leghe e otto millia lontana.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Rispondi tu.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Come è? Bella?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Bellissima.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>E giovane?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Oh, questo no, perché è molto antichissima.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Veramente lo credo, perché era grande e grossa anco al tempo d’Enea. Io, peraltro, non mi curo d’oro, ma pure voglio sapere come averà della dote. Ditemi: è ricca?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>È ricchissima per cagione di mercanzia.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>La Sibilla sta a bottega? Ah, fame ingordissima dell’oro, che sino nei sacri cuori hai ricetto! Ditemi, è pur libera?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Oh, questo no, perché è tel re Alfonso.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Di quel vecchio?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Di quellissime.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sibilla infedele, Sibilla traditora, lassare un partito d’un cavaliere errante per un vecchio rimbambito! E come le vuol bene?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Moltissime assai.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Tradito Cavaliere della Trista Figura! Ah, tant’è, bisognerà che aspetti tra questi boschi tanto che resti vedova.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Ancor non intendo la semplicità di costui.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Questo vecchio n’è geloso?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Molto, molto, perché più di diecimila uomini la guartano.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Ohimè, questi son per me troppi rivali! Ma considera, o Don Chisciotte, che gran bellezza dev’esser questa.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>E per celosia ancora il re l’ha tutta bastionata.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ma, re furfante, strapazzarla in questa guisa! Bastonare per gelosia l’istessa idea della pudicizia! O vo’ che la tratti bene o che faccia per forza il divorzio.   </p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Quant’è matto costui!</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Non ho capito il delirio di quest’infelice. Galafrone, seguiamolo da lontano per rinvenire dietro alla sua traccia qualche capanna di pastore.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Io, dunque, tevo antare a ruppar baullo?</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Sì, che lo potrai far con commodità.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>E se io di poi son trattenuto alle forche, l'infierò a Vossenoria per il poia.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA NONA </head>
          <stage>Appartamenti di Rodrigo. </stage>
          <stage>Don Rodrigo e don Garzia.</stage>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Voi, sentite: morirà don Ramiro per opera mia. Alfonso non ha di me più prossimo per chiamare alla successione dello scettro. Voi, che avete il comando dell'armi e che, essendo destinato sposo di donna Eleonora, avete in mano tutte le forze del suo ducato, non potete assistere con più ragione e interesse che al vostro genitore.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Padre, ho sentito. Il cielo deve proteggere l’innocenza del prencipe; Alfonso non ha chi con più obligo di Vostra Altezza dovesse difenderlo dai tradimenti. Donna Leonora ed io non abbiamo ragione o interesse per favorire chi congiura contro del nostro re.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sete prima figlio di don Redigo che capitano di Alfonso.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Alla giustizia devo più rispetto che al padre.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Eh, don Garzia, non si può esser grande con tanti rispetti.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Eh, mio signore, non si può esser re a dispetto del cielo.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Non averò altro giudice che me stesso.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Che fiero tribunale sarà codesto?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Quando sarete l’infante d’Andaluzia, non parlerete poi così.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Parlerò sempre così, perché non sarò l’infante d’Andaluzia.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Non sarete mio figlio?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Finché sarete giusto.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Ognuno è giusto, quando è monarca.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Ognuno è monarca, quando è signor di se stesso.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Vi contentate di poco.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Vi lusingate di troppo.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>È grande il pensiero.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>È maggiore il pericolo.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>È una corona. Pensateci.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>È un tradimento. Consideratelo. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMA </head>
          <stage>Appartamenti di Ramiro. </stage>
          <stage>Egli sta sedendo appoggiato ad un tavolino, dove sta un nappo con una tazza, e Dottore che gli tasta il polso.</stage>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ma, bisogna pò magnar e ber ben, ch’a’ mi ghe trov de gran debolezza.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <stage>(Si rizza)</stage>
            <p>Debolezza in don Ramiro? E qual fede più forte della sua fede? E qual seno più ardito del suo seno, che con la fierezza del suo destino sa combattere ancora senza cuore?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ades ades, el m’argument a fortiori con un pugn int’el mustaz.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Debolezza in don Ramiro? Dove studiaste?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>In Salamanch, al so comand, e son addutturà in Medizina zivil e canonica.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ditemi: Amore è male o medicina?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>A’ son pur imbroià, a’ mi sustengh asulutament che l’è medizina.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>E come?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Perché sol far ad alcun dell’evacuazion int’el zervel.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>E io ti dico che è malattia.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Quel che comand Vostra Altezza. Al dizev un tantin difficiultatis grazia.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Perché fa desiderare ad un cuore ciò che li nuoce e nausear ciò che lo sana.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Optime, ma per guarir da sta malattia, la prend un po’ quel siroppin eh'è là.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Voi non sapete curarmi. La mia medicina è in una pietra che sta nel seno d’Erminda.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>E mi cred che la stia infun arbel e che consisterei)</p>
            <p>in aduprar il pedon.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Studiaste astrologia?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mi son l'omo mort, al so comand.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Perché vi chiamate così?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Al dirò or: dice Marzial che post fata venit gloria. Donch, a’ mi per aver qualche gloria di me lunar anch’in sto mond, me so chiamar l’uomo mort.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Vilissimo usurpatore delle glorie altrui, perché tenti di portare il tuo nome sopra il volo delle penne più sublimi e rischiarar coi sudori non tuoi l’oscurità dei tuoi inchiostri?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’, che diavel l’ha or?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>L’uomo morto son io.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Te, te, te, el me signurin, se la me voi far creder d’esser l’uomo mort, la non se mova con le man.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Io, che sono senza Erminda, son senza vita; e se vuoi da me qualche notizia di stelle, senti.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Dei, e tei le mani a vù.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Senti: quelli splendori così fieri che s’accendono colassù sono scintille d’inferno, perché ancor quelle son fuoco d’amore. Senti.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mi non son zià sord.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Barbare stelle!</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Bricconaz!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Voi devereste solo inclinar la volontà dei mortali, ma per usar loro forza maggiore, prendeste dalle pupille di quella perfida le fiamme più crudeli. Barbere stelle!</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Furfantone!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Amico, non l’ingiuriare. Finalmente sono imagini luminose di quel sembiante.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ma, le me stiline!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Tue no, temerario!</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>L’ha razon. Mi disdich e ghe so una donazion di tutt’al firmament.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>L’ho già ricevuto per dote nello sposalizio dell’Orsa maggiore.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Uè vrament un blissime parentad, ma mi gh’avé un tantina de difficultà int’el tuccaman.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Già si festeggiano le mie nozze con l’armonia più soave delle sfere e con un ballo ingegnoso di tutti i sette pianeti.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ma se fan il festin all’aria, balleran al buio ben, perché la luna è scema.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ahimè, già sono stanco dal più ballare.  </p>
            <stage>(si pone a sedere)</stage>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Cancherazz, po’ discrezion dlla signor Orsa mazzor, che l’ha dò gambe d’evantaz de Vostra Altezza.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ballate, di grazia, per me, che io voglio prender riposo.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Volentier, mi ballerò con l’Orsa minor per no darghe zelosia.  </p>
            <stage>(da sé)</stage>
            <p>Mo’ diavol indovina con costò: ades l’è uom mort, ades l’è marì dlle stelle. Al saria vrament un dan che le stelle piàsser marit, perché la nott non potrebbero più star fora. Ma l’è qua Sua Maestà. Al vói lassar int’el imbroi lu. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA UNDECIMA Re, don Rodrigo, don Garzia, don Ramiro e Dottore.</head>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Che fa il nostro prencipe?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Al è semper più matt che lungh.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>E non si troverà rimedio dalla vostr’arte alla sua sventura, al mio dolore?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Cuntrariis cuntraria. Se l’è impazzito per amor, guarirle per forza.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Non si può il Dottor astenere dalle sue facezie? Sa, però, la Maestà Vostra, che è dei più periti del regno...</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Che bevanda è quella?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Gh’ho distillai su tut’al me intellet per far quel stroppin e se ne i farà turnar il zervel, vo’ mandar Miser Galen a far il baldacchin al cavial.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Bisognerebbe, dunque, che la bevesse.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’ sigura.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Usaremo ogn’industria, ma perché così stanco?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Al se credev di baiar cui sette pianet.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Per toglierli l’oppinione del medicamento, voi partitevi.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mi avev apunt zerf occupazion d’andar a tastar il polz a un mort.  </p>
            <stage>(Il re e don Garzia s'accostano al tavolino)</stage>
            <stage>(con don Rodrigo)</stage>
            <p>Me Padron, feghe pur ber quella menestra, perché lì denter sta il servizi dlla culana.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>È potente il veleno?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Gh’ho fatto pissar denter mezza duzzina di ramarre e na guzzolina sola non sol l’avlena una lamela intiera, ma arriva sin alla quarta zenerazion.  </p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <stage>(Si rizza)</stage>
            <p>Eh là date segno all’intelligenze motrici che fermino il suono delle sfere, che mi par tempo d’andare attorno col nettare.  </p>
            <stage>(prende la sottocoppa)</stage>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sire, forse da questa bevanda dipende la sua salute.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Serenissimi pianeti, ormai è tempo di ristorarsi. E pur importuno Saturno, che vuol portar la sua malinconia ancor nelle nozze! Non voglio che beva.</p>
            <stage>(al padre)</stage>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Figlio, di grazia, bevete.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>M’ho da prendere in casa mia la precedenza? Tocca a Mercurio ad esser il primo.</p>
            <stage>(porta la sottocoppa a Rodrigo)</stage>
            <p>Ingegnosissimo dio de’ ladri, avete pur la bella machina in testa, se vi riesce il disegno!</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Come lo rimprovera a proposito!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Bevete.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>No, che è preparata per Vostra Altezza.</p>
            <stage>(da se)</stage>
            <p>Che cimento!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Dovete bevere per forza; so che con questa bevanda pensate d’ammorzare la vostra gran sete.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Quanto delira!</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Quanto parla da savio!</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>D.h! Don Ramiro, se desiderate la vostra salute...</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Voglio che, per la mia salute, beva questo nume e mi faccia un brindisi.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sire, sarà meglio che io parta.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>No, perché in tal maniera, secondando la frenesia, voglio indurlo a bevere con inganno. Prencipe, ma se Mercurio ne prenderà un saggio, beverete di poi?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Eh, Sire, tentiamo qualc’altro modo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Sì, beverò.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Don Rodrigo, prendetene, dunque, due stille.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Sì, questo è meglio.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Oh Dio! Ma lo verserò a caso.</p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Beverò.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Fermate, che voi non sete Mercurio, siete quel zerbino temerario che vuol ballar per forza con la Fortuna.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Quanto vaneggia!</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Quanto dice il vero!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <stage>(a a don Garzia)</stage>
            <p>Beva, dunque, quest’altro.</p>
            <stage>(al padre)</stage>
            <p>Voi sete vecchio. Chi vi ha chiamato al festino?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Adesso sì che non vi è rimedio.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ma questa è l’ombra di don Fernando. Come entrarono i fantasmi in cielo? Eh, sì. Voi, che movete il cuor di colei, sete l’arbitro del sole. Bevete, dunque, e sappiate che in questa bevanda vi è il prezzo intiero d’un regno...</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Ohimè, certo il Dottore mi ha scoperto.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>... perché Cleopatra vi stemprò quella perla così preziosa.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>M’ingannai.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Ma mi promette, Vostra Altezza, di gustarne, ancor Ella?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Vi prometto.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Oh, Dio!   </p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Don Garzia...</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Di che v’affannate?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sento fino all’anima le miserie di don Ramiro.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Beverò per invitarlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Don Garzia, non bevete!</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Ma perché?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Non va scemata la dose.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Mia salute di Vostra Altezza.</p>
            <stage>(bevè)</stage>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Alla mia morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Beva adesso, Vostra Altezza, il restante.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Sì, don Ramiro.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>È saporita?  </p>
            <stage>(prende la tazza)</stage>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Se è nettare!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Se è nettare, io mi ho da pascer di lacrime.</p>
            <stage>(la getta e parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Così resterà sempre tormentato don Alfonso dal suo dolore.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Così sarà sempre flagellata questa reggia dal suo destino </p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Così rimase punito don Rodrigo dal suo tradimento.  </p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
        </div>
        <trailer>Fine del primo atto.</trailer>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO SECONDO </head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA PRIMA </head>
          <stage>Galleria. </stage>
          <stage>Ramiro e Dottore e paggi con quadri staccati dalle pareti.</stage>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Non vuò che s’adornino queste regie pareti con le superbe imagini di tante donne. Olà, si portino tutte.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Con questi rezipe che lié me dà ‘nt’el gruppon, de’ medie me farà diventar l’ammalad!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Fate più volentieri l’offizio vostro.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’ cancharaz! Mi so el mestier del duttor, non del bachin.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Quando porterete il ritratto d’Erminda, sarete un altro Atlante che sosterrete il cielo.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>A’ mi non potrò durar sta fatica, perch’a pena mi posso rezzer Vostra Altezza, che l’è un stellin.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Porgetemi questi ritratti di femine. La giustizia sottopone alle pene anco l’imagini.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ecchen une.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Chi è questa?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Quest l’è un ritratt antichissime. L’è la signora Pirra.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Pirra? Questa fu causa di tutto il male del mondo.</p>
            <stage>(getta il ritratto e lo sfonda)</stage>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’ perché?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Perché formò le donne con la durezza delle pietre.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>E perziò Vostra Altezza s’è mess a un gran ziment. Le sta assai, che non si sia rivoltà con le sassade.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <stage>(Ne prende un altro)</stage>
            <p>Chi è quest’altra?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Questa l’è Artimisia, che fu tanta cotta de so marì, ma n’è maravìa, perché se 1’ bebbe.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Da questa imparò Erminda ad idolatrare ancor le ceneri. Si tolga dal mondo la sua imagine.</p>
            <stage>(getta e sfonda)</stage>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’, Vostra Altezza, non ghe dia tant int’el stomach, perché non potrà dizerir il signor Mausolo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Chi è quest’altra donna?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>L’è madonna Lucrezia romana che se sbudela.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Generoso cuore di Lucrezia, so che ti vergogni di stare in seno d’una donna. Ecco che io t’apro più larga la strada.</p>
            <stage>(getta e sfonda)</stage>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Sfonda, sfonda; ora consider verament quant l’è mei in sto mond l’esser urizinal, che ritrat. A quest’alter pò fors nul tucherà, perché l’è ritratt de so mader.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Questa è la mia genitrice.</p>
            <stage>(lo prende)</stage>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mancia mal!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Crudelissima donna!</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’ sta veder che sfonda anche ‘1 lié.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Perché non ascondermi subito nato tra gl’orrori d’un sepolcro...</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Perché Vostra Altezza, quand l’era pizzinin. non volea star al bui.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>... se, generandomi per Erminda, mi destinasti ad una fiera?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>La sarà fiera libera, perché i matt non pagan gabela.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Perfida genitrice!</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’ che la non strappazzi so mader, perché sarà impiccà.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Prendine il guiderdone.</p>
            <stage>(lo sfonda)</stage>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Se quest l’è il guiderdon, mi non mi curo de’ salari.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ah, misera genitrice!</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ades pò el ghe despiaz. Mo’ comod se potrebb almen salvar dal guiderdon la signora Erminda?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>È delle stelle il delitto.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’ ghe piant do baf infai mustaz e, per salvarla dalla rabbia che ha sto matt col zener femminin, ghe spediseli una patent de virilità.</p>
            <stage>(il Dottore va e fa le bassette al ritratto d’Erminda con l’inchiostro del calamaro)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Anzi, di chi l’accese così fiere al mio natale?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Di Erminda l’è divenù Barba Niccolò.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Porgetemi quell’imagine che resta. Oh Dio, non ve ne son più da lacerare!</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>An ghe n’è più. Mo’ se facess così a tutte le donne dipint, si guasterebb ancor dei urizinal.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Le spoglie son di femina? Ma la sua faccia...</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Vostra Altezza dica mustaz, perché l’è masculin, se l’ha le basette.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ditemi: che sembiante è questo?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’ diavel trovela. A quest l’è Miser Achille.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Achille non era donzella.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Al è quand stava in Sciro travestì in quel seminar de fanziule.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>È vero.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mandi mal!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>E ancor nelle sue pupille trovo la punta di quello strale che ferisce in un tempo e risana.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Con quest mirar d’occi, mi ho paur di qualche bel disegn di un pugn.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Barbaro Achille, quanto fuoco portasti in quella regia infelice! Andiamo, perché io sento accendermi il seno.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’, Vostra Altezza, se guarda pur dal cald, che la fa ben.  </p>
            <stage>(lascia il ritratto appoggiato)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SECONDA </head>
          <stage>Stanze di Rodrigo. </stage>
          <stage>Don Rodrigo e don Garzia.</stage>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Padre,, e qual miseria è così forte che sappia trionfar della vostra constanza? E qual armi adoprò mai la Fortuna per farsi tributaria di pianto la pupilla di don Rodrigo?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>La pupilla di don Rodrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Su, negate al vostro destino il vile omaggio delle vostre lagrime. Don Rodrigo, chi vi toglie a voi stesso?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Voi stesso.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Se io son labro delle vostre sventure, emenderò il tradimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sì, emenderò il tradimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Sì, lo farò col mio sangue.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sì, lo farò col mio sangue.  </p>
            <stage>(tira mano)</stage>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Ah, don Rodrigo, fermate!</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Ah, fermate, don Garzia, voglio morir con voi!</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Viverò, lasciate.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Voi dovete morire.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Dubito che vaneggi. Morirò ancor se volete, ma svelatemi questi enimmi funesti, ch’io non intendo.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Anzi, mi è di qualche conforto che voi ancor non intendiate.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Sarà il primo dolore che non cerchi il suo sfogo.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Non lo cerca, perché non può trovar né compassione né consiglio.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Né pur da un figliolo?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Eh, don Garzia, non può stillare il balsamo dalla piaga.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Eh, vi sovvenga che sete don Rodrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Questo vorrei scordarmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Padre, parlate.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sì, voglio parlare. Voglio punire il mio delitto con il rossore di palesarcelo. Voglio provocar la mia disperazione con la miseria d’essere odiato ancor da voi. Sì, voglio parlare; e perché non seppi avere orrore de' tradimenti, voglio per questo poco lusingarmi di vedere almeno in voi la mia imagine inorridita. Sì, voglio parlare.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Dite.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sì, voglio dire, ma come debbo incominciare?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Io stesso son causa del suo dolore?   </p>
            <stage>(a luì)</stage>
            <p>La mia innocenza...</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>La mia innocenza? Don Garzia, non posso incominciar così.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Svelatemi una volta sì confusi equivoci.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Come ho da dire?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Io, dunque, sottesi?  </p>
            <stage>(a luì)</stage>
            <p>E pure non ho rimorso...</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Non ho rimorso? Figlio, non posso dir come dite voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Più che mai credo che deliri.</p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Padre, io finalmente non so intendere la cagione delle vostre amarezze.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Fu un nettare fatale.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Certo che non parla da senno.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Ah, che non fussimo mai intervenuti a quel ballo di pianeti!</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Don Rodrigo infelice! Il cielo difese l’innocenza di don Ramiro con toglier l’intelletto al mio genitore che gli insidiava la vita.  </p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Padre, quanto è giusto il cielo nelle vostre sventure!</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Fu traditore per voi, se vi stillò fin tra ambrosia la morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Ah, se la mia morte potesse esser medicina del vostro male!</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Anzi, la medicina d’un altro fu la vostra morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Io, dunque, son morto?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Per questo piango, o don Garzia.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Questo è delirio senz’altro.</p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Oh me sventurato!</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Ma più sventurato don Rodrigo! Voi morite innocente, ed io viverò traditore!   </p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Lo seguirò per farlo ben custodire.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA TERZA </head>
          <stage>Selva. Don Chisciotte e Erminda travestita, da due parti.</stage>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Tornate pure a tributare la fedeltà del vostro dolore alla tirannia del vostro destino, sventurate pupille dell’infanta di Valenza.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Tornate pure all’onorata impresa della vostra pazzia, piedi, mani e capo di don Chisciotte della Mancia.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Fonti generose di questo cuore, non siate avare di quell’umor prezioso che è così grato alla sete de’ cieli.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Membra delicatissime di questo corpo cavalleresco, non abbiate tanta paura di lividure, che servono quasi di smalto alla vostra bianchezza.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Lacrime innocenti, so che vi raccoglie quello spirito adorato e se ne smalta la tomba.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Capate sode, so che vi sente la signora Sibilla e glene vien compassione.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Ohimè, di nuovo m’incontro in quel forsennato.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ecco gente. E meglio che io faccia un paio di salti, acciò non mi stimi savio.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Veramente non mi par di potermi trattenere con più sicurezza che all’albergo di costui, che non mi può riconoscere, fino al ritorno di Galafrone.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Veramente è meglio che per far fare questo divorzio al re Alfonso per forza, io chiami in aiuto qualche altro cavaliere errante, particolarmente per amore di quei diecimila che la guardano.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Gentil pastore...</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Gentile si, ma non pastore, perché, quando io per altro non son matto, son cavaliere.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Secondarò il suo genio. Cortese cavaliere...</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>No. Ci vorrei quel gentile ancora.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Come vi piace. Mi tratterrei, se non vi fusse discaro, per breve tempo nel vostro albergo.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Padron mio, io non ho né casa né tetto e mi trattengo in una buca; è ben vero che, per buca, credo che sia la più commoda doppo quella di Merlino, perché in terra ci posson dormire benissimo più di trenta cavalieri.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Amico, io già non cerco riposo.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>No, no, le sue ore bisogna poi dormirle in tutti i modi; particolarmente noi altri cavalieri, acciò non ci venisse in qualche giostra o torneo fatto qualche grande sbadiglio. Ma qual è il suo nome?</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Il Cavaliere del Funesto Pensiero.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Oh bello, bello! Se lo volesse barattare con quello della Trista Figura, gli vorrei dar, giunta, l’impresa de’ molini a vento. Signor Cavaliere del Funesto Pensiero, ha mai perduto il cervello Vostra Signoria?</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Se io avessi perduta la ragione tosto che perdei il mio cuore, non saprei d’esser tanto infelice. Piacesse al cielo!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Veramente son grazie singolari de’ cieli.  </p>
            <stage>(da se)</stage>
            <p>E tu, ingratissimo Don Chisciotte, non la conosci.</p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Compatisco la vostra saviezza, signore. Andiamo.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Se avvallassero le lacrime alla mia, piangerei le sue sventure. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA QUARTA </head>
          <stage>Sala. </stage>
          <stage>Re e don Garzia.</stage>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Compatisco ancora la povera principessa.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Intesi, dalle mie stanze, le sue strida e appunto giunsi opportuno per riparare il colpo di don Ramiro.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Quest’ultimo accidente l’ha indotta, benché con poco consiglio, a fuggirsi dalla reggia.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Altrimenti, però, che col favor della notte non poteva troppo allontanarsi senza essere scoperta.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>La diligenza del capitano della guardia, che ne andò, come dissi, in traccia, spero che la renderà tosto alla corte. Ma ecco appunto la principessa vostra sposa. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA QUINTA </head>
          <stage>Donna Eleonora e detti.</stage>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>M’inchino alla Maestà Vostra.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Donna Eleonora, le mestizie di questa reggia desolata differiscono per adesso la solennità de’ vostri sponsali.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA,ELEONORA</speaker>
            <p>Sire, non posso pensare ad altre consolazioni che a quelle che desidero alla Maestà Vostra, né credo di farmi degna di don Garzia, se non con un cuore che non abbia altr’idolo che la felicità di questo regno.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Signora prencipessa di Murcia, a quest’idolo sagrificarono più volte del sangue loro medesimo i fedelissimi duchi vostri antenati. Molto debbo alle vostre espressioni.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Sire, oltre le disavventure communi di questa corte, mi si aggiungono adesso le mie particolari.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Ma le vostre particolari sono ancora communi per questa corte. Che vi è di sinistro?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Il mio genitore da poche ore in qua ha perduto, come don Ramiro il lume della ragione.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Che mi dite, don Garzia?</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Che reggia sventurata!</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Voleva poco fa uccidersi e poi, prorompendo in tenerissime lacrime, mi piangeva per morto.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Mi fate sovvenire adesso di certi suoi moti stravaganti, quando don Ramiro delirava con quella bevanda.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Converrà custodirlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Ho procurato di fermarlo nelle sue stanze.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Come si chiamerà don Alfonso, se è proprio ancora d’ogni uomo il titolo d’infelice?  </p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Don Garzia, sono ancora mie le vostre disgrazie.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Ma tornano poi ad esser tutte mie, quando donna Eleonora vuol entrarvi a parte. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SESTA </head>
          <stage>Città. </stage>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>Sancio</speaker><stage> solo.</stage> 
            <p>Ma veramente, signor Sancio Panza mio bello, or che siamo tu e io soli soli soli, chi ha più giudizio? Il signor don Chisciotte a scrivere una lettera alla Sibilla o tu a portargliela? Perché, se questa Sibilla, come credo, non è né arata né seminata, non occorre cercar più buche: se c’è e che sia indovina, come dicono, senza che gliela porti, saprà il contenuto da sé. Dunque...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SETTIMA </head>
          <stage>Dottore e detto.</stage>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Donch? Mo’ quest’al è zent che argumenta. Galantom, nego consecuentiam.</p>
            <p>SALCIO</p>
            <p>Per servirla sempre, signor.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’ non bsogna dir per servirla semper. A’ bisogna dir probo o vrament assigno rationem o verament mi so ’ in sacch.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Quel che vuol Vostra Signoria.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mi songh indifferent. Si vulì dir probo, mi ho car de disputar; si vulì la razon, mi ho car de capazitarv; si vulì dir mi so’ in sacch, mi ho car de repusar un tantin aneli mi. Si ho da disputar, è nezessari che mi ve confond. Si vulì la razon, mi ve dovrò far mentir. Si vulì restar in sacch, mi ve farò vitupera. Elezì vù: o vii restar confus o buziard o vetuperat? La confusici! ve potria far impazzir; l’esser buziard ve farà diventar lader; l’esser vituperai ve potria porr alla berlina. Si vù diventà pazz, vù sarò bastonaci; si vù diventà lader, vù sarò frustaci; si vù andè a la berlina, vi tireran dlle pietre int’e lu stomach. Or vedi, per dir quella parola donch che vù non potè fuzzir o bastonà o frustà o pietrai.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Signore, non ho avuto intenzione distenderla e non sapeva che quella parola fosse parola illecita; e mi rimetto quel dunque nello stomaco con maggior appetito che se fusse un pane.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Al dizi ben, che l’è un pan, perch’al donch l’è segno de consequenz; la consequenza vien dal discors; el discors pasce l’intellet; il pan s’affetta, l’intellet divide. Ma guardé ben di non metter la consequenza int’e lo stomach, perch s’a’ mi ve la negli e la avi inf e lu stomach, vù n’avì né consequenza né stomach; si mi ve la divid, ve divid lo stomach per mezL e così: o vulì esser senz stomach o vulì averne dò?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>E se io non ho da empirne uno, come farei se ne avessi due?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Se vulì averne un sol, un l'é la metà de dò, quel che è la metà l'é mez. Vù donch avi un mezzo stomach e così al voster stomach sarà mezz, perché l'è come la luna, che, se ben le dize piena, al ghe n’è l'altertanta da riempir.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Questo è verissimo; il mio stomaco è similissimo alla luna, perché appena si empie una volta il mese.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>A’ mi cred che sì piazevol. Che profession l'è la vostra?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Io...  </p>
            <stage>(da se)</stage>
            <p>Ah, vorrei parlare elegante!  </p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Favorisco le lettere.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Vù favorì le lettre? A’ mett in cap, servidor de Vostra Signoria; ma che lettre, verbi grazia, si potrebbe un po’ saver?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Oh questo no, perché son sigillate.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Lettre sizillate? Vulì forse dir che purté lettre?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>È il medesimo, perché è il medesimo portare e favorire.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>A vù si donch un porta lettre? Mo’ cavatev un po’ de nov il cappel. Che om sete vù? Dì che condizion? Di che zener?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Dell’uno e dell’altro genere.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’ comod?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Sancius Sancii come Dominus Domini; Panza Panze come Musa Musae.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Oh garbat. Mo’ tornat un po a coprir, zià che sapet di latin, signor Sanzi Panza. Ma cosa falla in sto mond?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Sono Ambasciatore straordinario e plenipotenziario.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Vostra Eccellenza, compatisci!; ades me cav el capei a mi e vengh a man mancia. Eccome tutto despost a servirla.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Vostra Signoria, mi darebbe una notizia, ma con tutta la confidenza?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>A’ mi ghe la darò assolutissimament, perché an’è cosa che a’ mi non sappi.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Come si potrebbe portar questa lettera?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’ che mi lassi veder dove valla.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Oh questo poi no, certo. Da che io per dire le cose dell’altri feci andare in galera uno, non ne vo’ saper altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Vù, donch, avi fatt la spia?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Una volta sola, ma adesso che il guadagno è scarso...</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Tomé prest a man mancia. Tomé de nov a cavarv ‘1 cappel e poi andò a far il fatt voster.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Orsù, io me n’anderò, ma se il mio padrone saprà questi cattivi portamenti che io ricevo, forse, in cambio di bastonar giganti, si risolverà a frustare i dottori.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Aspettò un tantin.  </p>
            <stage>(da sé)</stage>
            <p>Mo’ diavel! Dlle volt al bisogna portar rispett anch’alle spie.</p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Mi son tutt qua al voster comand.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Mirate un po’ questa lettera e insegnatemi il modo di decapitarla.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Al mod di decapitar le lettre al saprà quel che ha taià l’H dall’alfabet. Ah, ah, ah! «Alla molto reverendissima signora Sibilla».  </p>
            <stage>(da sé)</stage>
            <p>Gran zervel bisogna che l’abbia mi, che sun destinà a sto mond per serviz de tutt i matt.  </p>
            <stage>(ad alta vocè)</stage>
            <p>Non occorr alter. Mi ho grandissima confidenz con questa gran signora.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Donque c’è da vero costei?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Per dirvel in dò parol la viene in cantina me dò volt la settiman per conferir qualche uracolet di man in man.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Insomma, il mio padrone non è matto, E ben vero che in questo parentado ci trovo una difficoltà, perché ella ha genio di star per le cantine e il signor Don Chisciotte beve alla fonte. Signore, le raccomando la risposta, perché è negozio amoroso.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Mi non poss tner le risa; mi par mill’ann di veder chi è sto matt.  </p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>La risposta poi, ghe la manderà la signora Sibilla per un curriero. Baz le man al signor Paranif sibillin.  </p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>E pure bisogna che questa Sibilla vi sia. Basta bene, se vien l’usanza di pigliar le Sibille, cioè, che quelle che s’abbiano a maritare siano indovine, si vuol fare pochi matrimoni. Orsù, io per non stare ozioso e già che li scudieri de’ cavalieri erranti devon cercar gloria, voglio andar ad empir quanto posso il mio grandissimo cognome. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA OTTAVA </head>
          <stage>Galafrone. </stage>
          <stage>Galleria con l’istesso ritratto d'Erminda con le basette, tavolini e lume. </stage>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Insomma, da piccinine bisogna eserciziarsi in ciaschetunissimo mestiere, perché il quondam memoria di mio patte non ha mai contentato che io studiasse latrocinio; adesso sono in molto fastidio, perché devo latrocinare quel barullo di mia patronessa. Io, però, che ho vute molte inclinamento sino dall’età di mia convalescenza, credo bene che, ancor prima folta, mirracolarò in questa professione. Mo’ che diable d’impazitezza di don Ramiro! Doppo aver distaccati tutti i ritirati della galleria, ha fatto basette alla senora prencipa! Io veramente mi compassiono molto e voglio lafar viso.   </p>
            <stage>(netta col fazzoletto e leva le basette ad Erminda)</stage>
            <p>Se questo ritirato avesse lingua, leccherebbe mie fazzoletto, col quale netto mia bocca quando pevo Montepulciano e Mosca in candele. Insomma, se mie fazzoletto vinate ha levata barba, sarà fero che vino fa ringiovenir. Ma sento ficina una caminazione! Voglio antare in quest’altro sparlamento a ricercar quanto mi ha composto la signora infanta. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA NONA </head>
          <stage>Appartamenti di don Ramiro. </stage>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>Dottore.</speaker>
            <p>Ah, bisogna che i matt sian ligà ancor quand son sciolt, perché un tira l’alter e mi ho da veder tutta Siviglia, a poc a poc, fatt un ‘spedai di pazzarel. Mo’ che lettra graziosa l’ha fatt il signor Cavalier dlla Trista Figura! A’ mi vuoi piar un tantin de gust de targhe la rispost da ver a nom dlla signora Sibilla e ritrovar il signor Sanzi Panza. Mi ho fatt mal a lassarmel scappar. Appunt l’è qua il calamar, non occor alter. </p>
            <stage>(scrive)</stage>
            <p>A’ mi lo vói far impazzir affatt. La vuol esser curiosa. A me scappa da rider anch’a mi.  </p>
            <stage>(segue di scrìvere)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMA </head>
          <stage>Rodrigo e detto. </stage>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Già che don Garzia non m’intese, stimo meglio non palesargli il tradimento. Non può scoprirmi, dunque, se non il Dottore, perché, avendosi qualche coniettura di lui, non saperebbe ei, che è così vile, resistere alla tortura. Ho risoluto d’ucciderlo.  </p>
            <stage>(Dottore parla di Don Chisciotte alludendo alla lettera)</stage>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Al se fa tant brav e non cred che darebb int'un pagliai.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Eccolo negli appartamenti di don Ramiro.. Qui potrò farlo più sicuramente ed incolparne poi l’istesso prencipe forsennato.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>L’è fatta.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Pagami la vita di mio figlio.  </p>
          </sp>
          <stage>(spara una pistola e non coglie. Dottore getta in terra il tavolino, mentre si rizza, getta il lume e va dall’altra parte)</stage>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ahimè, ah, puveret mi!</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Ah, fallace istrumento!</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ah, diavel galantom!</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Almeno lo sapessi ritrovar così allo scuro, l'ucciderei con lo stile.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Almen per un tantin terrei in presto gl’occi da un gatt per saver caminar al bui.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Questo è il tavolino.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>E quest l’è la porta.</p>
            <stage>(patte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Qui non lo ritrovo, bisogna che io faccia ogni diligenza perché se scampa, mi scuopre. Prenderò intanto quel foglio. Chi sa che non mi porga qualche notizia di qualche trama politica. Voglio ritornar verso la porta per impedirli l’uscita. Se non l’uccido, resterà palese il mio tradimento, Ma chi sa che non sia fuggito. Ahimè, sento un vicino strepito di gente. Bisogna finalmente che io parta. Oh Dio, non son più a tempo. Fortuna, che farò?  </p>
            <stage>(re, di dentro)</stage>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Tradimenti a mio figlio? Si prenda, s’uccida.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Non v’è più scampo. M’asconderò dietro a questo quadro. Già son perduto.</p>
            <stage>(si nasconde dietro al ritratto d’Ermindd)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA UNDECIMA </head>
          <stage>Gallerìa. </stage>
          <stage>Re, don Garzia, soldati e detto nascosto.</stage>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Vostra Maestà non arrischi tanto la regia persona.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Don Ramiro aveva armi?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>No, Sire. Ma qui non si vede alcuno!</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Il fellone è fuggito.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Voi, ricercate tutti gl'appartamenti vicini. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DUODECIMA </head>
          <stage>Don Ramiro e detti.</stage>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Che strepito è questo?</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Figlio, abbiamo traditori nella reggia.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Non più, già il tutto mi è noto.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Cieli, mi par di riconoscervi qualche barlume di ragione. Don Ramiro, palesateci l’attentato.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <stage>(Verso il ritrattò)</stage>
            <p>Quell’infedele d’Achille mirate, che, per tradire la figlia di Licomede, si trattiene tra le più semplici donzelle sotto spoglie feminili.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Restai deluso.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Mentisce da poco in qua anco il sesso nel volto e, per tradir con più sicurezza, tolze da Erminda le sembianze.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Quanti accenti che proferisce, tanti strali mi trafiggono l’animo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Sire, ora voglio vendicare il tradimento. Perfido, impara!  </p>
            <stage>(prende una spada a sorga dalle guardie, che la tengono nuda, e dà una stoccata al quadro e cava il ferro sanguinoso)</stage>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Ahi!</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Che sento?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Che miro?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Lavi Deidamia con questo sangue le macchie del proprio onor. Portatele questo ferro.</p>
            <stage>(getta la spada)</stage>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Oh Dio, Sire.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Che accidente è questo?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <stage>(A Garzia)</stage>
            <p>Ombra di don Fernando, non vi turbate. Quello che vi sembra d’Erminda, è sangue d’un traditore.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Ah, Sire, che più s’indugia? Colà dietro si asconde il fellone.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Olà, si veda.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Vostra Maestà s’allontani. Sei scoperto, o temerario! Oh Dio!</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Che miro! Don Rodrigo, il traditore?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Sire, già dissi alla Maestà Vostra che don Rodrigo delira.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Opportuno pretesto! Fingerò di delirare.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Sentirà la Maestà Vostra che dirà che io son morto.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Così appunto.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Olà, che tradimenti si macchina?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Deh, lasciate che io mi nasconda all’ira de’ cieli e che né pur faccia noto a me stesso l’istesso mio pianto, perché dall’atrocità d’un parricidio nasce ancora orrido il pentimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Di che parricidio parlate?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Come, non lo sapete? E non grida a bastanza questo cadavere dell’innocente mio figlio?</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>E chi uccise vostro figlio?</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>L’istesso empio suo genitore.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Don Garzia, voi mi dite il vero.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Figlio, lasciate almen, pria d’entrar nel sepolcro, che io vi doni l’ultimo abbracciamento. Figlio, voi sete morto.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Mi sento dividere il cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Voi sete morto da vero. Don Garzia, non deliro.</p>
            <stage>(tra loro)</stage>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Ho involta tra mille dubbi la mente, né so che risolvermi. Il seguito attentato nell’appartamenti di mio figlio coll’arte di poi nascondersi mi fanno dubitar di tradimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Ah, pianeti maladetti! Garzia, so che col mio sangue non posso ricomprar la vostra vita, ma pur si sborsi alla mia e vostra vendetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Fermate, caro genitore.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Lasciate, non son vostro genitore.</p>
            <stage>(vuol ferirsi con un stilo)</stage>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Ma pur questo è certo deliro, e don Rodrigo e don Garzia mi furono sempre fedeli.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Discacciatemi da voi per pietà, cadavere amato del mio figlio, che siete per me troppo orribile. Voi sete morto, don Garzia; io non deliro.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Veda la Maestà Vostra che belli spettacoli si preparano per le mie nozze.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Vedete con quante scosse si minacciano le rovine al mio trono.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Troppo ha pensato alle vostre nozze il genitore, o Garzia, che vi provvide il nettare dal cielo; alla stabilità del vostro regno, o Alfonso, starà per base la tomba di mio figlio. Le pietre di questa tomba saranno le più preziose che voi potiate trovare per adornare la vostra corona.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Olà, seguite don Rodrigo, che non esca di palazzo. Don Garzia, andate. Imparate ancor voi ad esser costante.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Sire, è troppo forte la prima esperienza.</p>
            <stage>(fatte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Non posso veramente dubitare né della fede di don Garzia né del delirio di don Rodrigo. Ma pur non posso ancora capire che machinasse don Rodrigo in quest’ultimo suo delirio né pur nulla mi è noto del successo della pistola. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMATERZA </head>
          <stage>Dottore, che vien correndo, e re.</stage>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ma, poveret mi! Ah, vigliach porch!</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Che vi è di nuovo?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Nient, nient.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Voglio saperlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mi son arrabbia con Aristotel, perch’ al dis che la paura l’è spezia d’infermità, e mi trov che l’è medicament efficacissim.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Non voglio più burle. Palesatemi il tutto.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mi so’ stat pres da don Rodrigh in cambi d’un gatt.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Come?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Perché al m’ha volut mazzar con un mazzagat.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Donque, volle uccider voi don Rodrigo?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’ vede là, che mala creanza!</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>E perché?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Al me diss: «Paghemi la vita de’ me fiol».</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Pagami la vita di mio figlio? E poi vi disse altro?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>E pò, per fars pagar, me mandò la zitazion int’un zaff.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Credete veramente che don Rodrigo deliri?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Al dirò di sì, ancor per amor dlla cullana.</p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Mo’ l’è matt zertissime. Non vede là che non ha mai studià medizina e l’avea preparà le pillole al medico?</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Ho inteso tutto il seguito. Non si può dubitare della frenesia di questo infelice. Voi ringraziate il cielo che vi difese da sì gran rischio.  </p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Al sarà stada la signora Sibilla, che tien protezion dell’Ezzellentissime so segretari amoros. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMAQUARTA </head>
          <stage>Giardino con fiume. </stage>
          <stage>Galafrone con un baullo e poi don Ramiro.</stage>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Ho dovuto rompere uno de’ miei ossi del collo nel discender questa scala a chioccia per fuggire con minore osservanza e mi pareva che qualche popolo mi eseguisse dietro. Insomma, se io non tenevo questo chiave di mia patronessa per passare dalli spartimenti di don Ramiro, non ruppava maissimo questo baullo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>T’ho pure arrivato.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>O cornutissime temonio!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Che si nasconde lì dentro?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Quest’è monde novo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Voglio veder se cotesto mondo ancora si governa per forza d’amore.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Senor no. Queste monde non si governa, perché non ha nient appetite.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Se è un mondo senz’appetiti, è molto più ricco di quello che c’ha trovato il Colombo.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Questo mondo non sarà trovato per molto tempo perché è stato ruppato adesso.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ma se non è rotondo, dové dunque il suo centro?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Vostra Signoria non c’entra, perché è tropo grosso.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Vi abitano dentro molte femmine?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Nessunissima, anzi l’istessa sua chiava è mastia.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Voglio entrarvi ad abitar anch’io.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Vostra Signoria è patronissima, ma voglio andar a cercar il pettinare.  </p>
            <stage>(da se)</stage>
            <p>Voglio notariare per questo fiume e fuggire da queste matto.</p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Signor don Ramiro, per distendere un poco questo monto, acciò possa capire Vostra Signoria, adesso io lo metto a rinvenire. </p>
            <stage>(entra nel fiume)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ma, ingannatore! Ti seguirò fino negl’abissi. Non teme di morir tra quest’onde chi può viver tra tanto pianto.</p>
            <stage>(si getta nel fiume)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMOQUINTA </head>
          <stage>Selva e fiume. </stage>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>Erminda.</speaker>
            <p>Pensieri dolorosi d’Erminda, non mi par che tanto mal volentieri come solevate ritorniate alla reggia d’Andaluzia. Abbonita imagine di don Ramiro, mi par di ritrovarti qualche volta nel mio cuore, se non per idolo de’ miei affetti, almen per oggetto della mia compassione. Non so chi abbia insegnato a’ miei sospiri a proferir qualche volta Siviglia né dove abbiano imparato le mie lacrime a non correr con tant'impeto a Catalogna. Ah, che bene intendo il genio del mio cuore! Lì si fece più benemerito don Ramiro, doppo che volle esser ministro della mia morte, e quei sospiri che tornano a Siviglia, vanno forse in traccia di quel ferro che preparava la libertà a quest’anima fedele. Ma qual tribuno funesto porta all’oceano quest’onda sempre rapace del Beh? Ahimè, qualche infelice pastore! Ma pure con il sostegno d’un arido tronco si rivolge a questa riva. Coraggio, amico, che già sete in salvo. Venite. Oh Dio! </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMASESTA </head>
          <stage>Don Ramiro e detta, che lo pone su la riva tramortito.</stage>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Questi non è don Ramiro? Erminda, fuggi l’incontro. Ma si soccorra almen perché è uomo. Si può serbar fede a don Fernando ed usar pietà a don Ramiro. Potrebbe l’infelice restar morto su questa riva. Anzi, si lasci per quest’istesso che mora. Ma perché deve morire? Egli non m’offese, se pur non è ingiuria il troppo amare. Pure in che posso giovarli tra queste selve, se io stessa sto mendicando cibo, spoglie ed albergo? Sì, dunque, risolvo partire. No, perché? Non può già mai ravvisarmi tra questi abiti pastorali, né tampoco può nocermi così disarmato e languente.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Dove sei, don Ramiro?</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Potrebbe, però, riconoscermi al parlare. Non voglio risponderli.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ma, che quell’onda troppo impetuosa m’ha portato nel profondo dell’oceano.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Mi par di sospirare... Sì, ma sospiro per voi, adorate ceneri di don Fernando.</p>
            <stage>(li volta le spalle)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Oh Dio, qui mi sarà proibito il piangere, perché non s’accresca l’onda del mare e resti inondata la terra.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Mi par di piangere ancora, ma forse perché penso al sepolcro di Catalogna.  </p>
            <stage>(Ramiro la vede)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ecco un nume marino. Ditemi: dove si fanno le perle? Ho portato tra quest’onde il mio cuore per paragonare il loro candore a quello della mia fede.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Si fabbricano le più belle nei miei lumi, ma non so perché il mio volto si vergogna, da poco in qua, d’adomarsene.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Rispondetemi: dove abitano le procelle? Voglio portar loro una disfida per parte del più superbo scoglio del mondo.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Ah, che io sento le procelle nel mio seno e quasi infranto è quel bello scoglio di costanza!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Nume adorato, intendetemi. Se questa è la reggia delle Fortune, insegnatemi una volta qual è la mia.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Eccovi la vostra Fortuna a’ vostri piedi, l’avete vinta.  </p>
            <stage>(s’inginocchia)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Oh Dio! Questa è una sirena! Voglio serrar l’orecchie per non restar incantato!  </p>
            <stage>(si tura l’orecchie)</stage>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Vi parleranno questi lumi dolenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Fuggi, don Ramiro. In questo mare incantano le sirene ancora con le pupille.</p>
            <stage>(sarte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Don Ramiro, ascoltatemi. Non piango più per don Fernando; don Ramiro, ascoltatemi... </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMASETTIMA </head>
          <stage>Bosco. </stage>
          <stage>Don Chisciotte e Sancio.</stage>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>In remunerazione di tanta tua fedeltà, Sancio mio fidato e da bene, voglio che tu dia braccio alla signora sposa.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Sarà meglio, però, che la signora sposa si serva del braccio di Vostra Signoria, che è marcato.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Segui.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>E così, il segretario della signora Sibilla prese la lettera e mi disse che averebbe spedito uomo con la risposta.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Quinci, che seguì?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Quinci mi trattenni alquanto con un Governator della città.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>E avesti udienza subito?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>E facilissimo. S’arriva, si batte il piatto con una forchetta ed essi con la maestà di bianchissimi paragrembi.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Vuoi dire adesso degl’osti?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Gnorsì, degl’osti.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>E questi intendi per governatori?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Governatorissimi, anzi perché anticamente era tutt’uno quella parola latina ius, che vuol dir legge, significa ancora il brodo delle minestre.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sancio, ritiriamoci in disparte, che qui viene un cavaliere errante ferito ed io adesso, che non ho manco uno spillo, non posso difenderlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Da che è sposo, il signor padrone s’ha un po’ più di cura. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMAOTTAVA </head>
          <stage>Don Rodrigo e detti.</stage>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Oh quanto ingegno desta a noi nell’improvisi accidenti la nostra natura! Mi credei perduto tosto che per così strano incontro, mi scoperse la mia fortuna nemica per traditore. Ma coll’opportuno strattagemma d’una finta pazzia, rappresentata, però, dal mio vero dolore, seppi ingannar li sdegni di don Alfonso, ingannai gli assistenti fingendo di ritirarmi al riposo e tolsi la commodità di calarmi dal balcone. Fuggo adesso dalla reggia, più per incontrar la mia disperazione, che per salvar la mia vita. Fuggo dalla presenza de’ miei tradimenti e non dalla giustizia delle mie pene. E che importa che sieno ignoti a tutto il mondo i miei delitti, se sono noti a me stesso? Amico sonno, toglimi per brev’ora da don Rodrigo e lusinga qualche poco il mio cuore con la sospirata imagin della morte.</p>
            <stage>(si pone a dormire)</stage>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sancio, potresti applicarli quel balsamo di che mi servo io doppo i duelli.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Le botte non mi paion di bastone e perciò Dio sa che sia buono.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Voglio dare un poco d’occhio d’intorno per veder se si vedesse questo corriere.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Però verrà adagio assai, già sa che non ha da aver mancia perché al padrone manca il maestro di casa. Ma a proposito del balsamo, voglio un po’ cercare se questo cavaliere errante n’avesse qualche poco addosso di quello che sarebbe tanto buono per il mio male e del signor Don Chisciotte, cioè, la povertà.</p>
            <stage>(cerca le tasche a Rodrigo)</stage>
            <p>Allegramente, che ho trovato una lettera di cambio.</p>
            <stage>(legge il soprascritto)</stage>
            <p>«Signor Don Chisciotte venture».</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Che venture?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Venturissime. Legga questa lettera. Questo non è altro che il corriere della signora Sibilla.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <stage>(Prende la lettera)</stage>
            <p>Ah, cifre sibillesche, lasciate pure che io vi baci! Sancio, qui è necessario che dall’allegrezza io mi venga meno; però sostienimi, ché io non batta il capo in terra e mi faccia male alla memoria.  </p>
            <stage>(cade nel seno di Sancio)</stage>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Aceto, aceto, ma sale sarebbe meglio! Ora conosco che i corpi digiuni pesano più di quando son pieni.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sancio, quando ti par tempo che io sia stato tramortito a bastanza, avvisami.</p>
            <stage>(in voce languente)</stage>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Odori questo balsamo della rabbia.  </p>
            <stage>(cava una cipolla e gliela dà a baciare)</stage>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Odor celeste.</p>
            <stage>(si rinviene)</stage>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Fame canina.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Attento mio cuore.  </p>
            <stage>(legge la lettera che tolse Rodrigo dal tavolino del Dottore)</stage>
            <p>«Molto scemo mio cuore».</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Questo mi pare un titolo per la luna.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Non intendi gl’affetti amorosi. Dice scemo, perché dall’affetto che mi porta non mi vede mezzo.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>In quanto a questo non ho mai conosciuto a Vostra Signoria per intero.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>«In risposta della cara vostra delli 60 d’Agosto». Sancio, da che la signora Sibilla sta a bottega, mi dispiace ché ha preso lo stile mercantile.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>È una mercantessa poco pratica, se dà a credenza Vostra Signoria.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>«Vi dico come mi son avvista del vostro gran caldo e della necessità che avete di star legato». Cioè, in matrimonio.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Cioè, con le funi.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>«Gradisco le vostre pazzie e m’ingannerete ogni volta che melerete cervello». Lo senti? S’io rinsavissi, tradirei la signora sposa. </p>
            <stage>«Ahi! che fiamma dal cielo anzi in me scenda, </stage>
            <stage>cara pazzia, che le tue leggi offenda!» </stage>
            <p>«Se seguirete d’esser pazzo, ci daremo la mano. Vi ordino intanto, per quanto m’amate, una pazzia calda calda, e perciò...»</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Direte un tufo nell’acqua bollita.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>«... vi piacerà per questa prima amorosa pagare ai piaceri del signor Sancio Panza...»</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Signore sì, li voglio adesso.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>«... cinquanta bastonate». A tant’intercessor nulla si nieghi.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>È moneta troppo lunga.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>«... con le quali vi saluto senza fine. Dalla solita buca. Accomodateci il tempo voi che sete un vero oriolo. Vostra alla barba del demonio, del mondo e della carne, la Sibilla».</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Se sarà sposa di Vostra Signoria, i disgusti principali saranno circa il pane e non circa alla carne.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Io, per adesso, non posso dar retta né a te né al corriere, perché dall’allegrezza voglio star un po’ fuor di me. Menalo al nostro padiglione o buca, e dagli un po’ di rinfresco.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Sarebbe meglio quell’altro negozio caldo caldo.</p>
            <stage>(prende don Rodrigo e lo sveglia)</stage>
            <p>Signor corriere, venga un po’ a riposarsi e cavarsi quel grande stivale che lei ha indosso.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Cortese pastore, non recuso le vostre offerte.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Non si regge ritto! Quest’è quel che porta le nuove vere, ch’è il zoppo. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMANONA </head>
          <stage>Sala regia. </stage>
          <stage>Don Garzia e re Alfonso.</stage>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>La Maestà Vostra non tema.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Già son così forti i miei mali, che hanno superato la grandezza d’ogni timore.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Sa che molte volte è fuggito don Ramiro da palazzo e che doppo poche ore si è ritrovato. Chi vuol che li dia ricetto senza palesarlo? Come vuol che possa nascondersi alla diligenza di tanti soldati che lo ricercano da per tutto?</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Ma da chi fu aperto quel piccolo uscio della scala secreta? Sapete che altrimenti non poteva fuggire.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Questo veramente non so.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Mi par, questa volta, d’aver un certo affanno maggiore.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Si consoli, perché don Ramiro sarà tra poco restituito alla reggia.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Così dicevate pure dell’infanta Erminda, e pur non se ne ricevono ancor notizie.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Questo sì che mi fa molto maravigliare.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Mi par che incomincino aver non so che di buono le mie miserie, che non posson farsi peggiori. Che fa don Rodrigo?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>M’astengo dal comparirli avanti per non accrescerli quel dolore che li cagiona la frenesia di piangermi morto.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Non fu già grave la ferita?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Si crede molto leggiera.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA VIGESIMA </head>
          <stage>Eleonora e detti. </stage>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Signora prencipessa, che dite? </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>II misero prencipe don Rodrigo è fuggito dagl’appartamenti. </p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Che poca diligenza degl’assistenti! Ma come? </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Finse di ritirarsi al riposo e prese comodità di calarsi dal più basso balcone nel regio palco. Ha lasciato questo biglietto sopra il suo stipo e nell’istesso soprascritto si leggono i suoi soliti deliri. «Signor don Garzia». Scrive a voi.   </p>
            <stage>(gli dà il biglietto)</stage>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>(EsAs)</p>
            <p>«Al mio tradito figlio don Garzia».  </p>
            <stage>(apre e legge)</stage>
            <p>«Voi sete morto». L’istessa frenesia. Vostra Maestà può sincerarsi a bastanza in questo scritto. </p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <stage>(Legge)</stage>
            <p>Né fu seguito da alcuno? </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Non se n’accorsero se non tardi i custodi, e fu allora che, giudicando io si fosse ristorato a bastanza col sonno, volli essere a visitarlo. Ma Sua Maestà si turba? </p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Sire, refletta, che ha perduta la ragione. </p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Ha perduta la fede! Prendete e leggete. Donna Eleonora, imparate adesso a conoscere il vostro sposo.  </p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <stage>(Legge)</stage>
            <p>«Voi sete morto, o don Garzia. È mia disperazione ciò che stimate mio delirio. Sapete che machinava la morte a don Ramiro per salire come più prossimo al trono d’Andaluzia». Ahimè!</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Lamentatevi pure della vostra sorte. Vostro padre non può esser più re.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <stage>(Legge)</stage>
            <p>«In quell'ultima bevanda stava preparato per lui un tossico così potente che quelle poche stille che voi gustaste so che vi terranno irreparabilmente tra qualche tempo la vita. Fuggo da voi per mio maggior tormento, perché voglio viver per vostra vendetta».</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Questo sono deliri di don Rodrigo?</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Queste saranno le nozze di donna Eleonora?   </p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Sì, delirò don Rodrigo e seco delirò pur don Garzia, perché non ha per guida la ragione chi congiura contro la giustizia.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Mai delirò don Garzia.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Tacete.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Taccia chi può arrossire.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Non può arrossire chi, essendo figlio di don Rodrigo, deve vantar per gloria i tradimenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Quando don Rodrigo è traditore, don Garzia è figlio di se stesso.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Temerario, non più. Pensate intanto a qualche bella risposta per don Rodrigo, avanti che moriate.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Sentite come risponderò. Primieramente lascierò il titolo di padre con chi ha perduto il pregio d'esser vostro suddito fedele.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Voi vi vergognate di riconoscerlo per superiore a voi nella perfidia.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Poi seguirò così: io moro, ma non affatto costante, perché mi lascio vincere da un sol dolore. Mi duole avere una sola vita per sacrificarla a don Ramiro e che gliel’abbia offerta più tosto la sua fortuna che la mia fede.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Non ci scrivete parola di fede, perché non intenderà la lettera per vostra.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Mi basta che m’intenda il cielo.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Orsù, perché i cieli istessi m’insegnano a non mi fidar della vostra mano, lasciate la vostra spada al capitano delle guardie. Olà, fatelo prigioniere. Risponderò io a don Rodrigo, ma con il vostro sangue.  </p>
            <stage>(parte, restano soldati)</stage>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Potete togliermi il ferro, ma non lo scudo. Donna Eleonora, consegno a voi questa spada. Tenetela cara, se m’amate, perché è il primo e l’ultimo dono del vostro sposo infelice.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA.ELEONORA</speaker>
            <p>Don Garzia, non pensava di ricever da voi in questa guisa la consegna della vostra libertà. O sete innocente o traditore. Guardate che violenza fate adesso alla natura del mio cuore generoso: o debbo piangere o non amarvi.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Guardate a che cimento riduceste la mia fede! Odio quasi la mia innocenza se vi deve portar tanta pena e bramo sorsi che mi crediate reo, perché, uccidendomi prima del veleno il mio dolore, m’abbiate voi partorito il mio carnefice.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Ah, che ben io v’ho forsi partorito il carnefice, se v’ho fatta nascer l’ambizione di farmi reina. Don Garzia, io era grande a bastanza col solo possesso del vostro cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Donna Eleonora, non può stimar tanto il mio cuore chi mostra ancor di non lo conoscere. Deh, rendetemi il mio ferro.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>E che farete?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Vi scriverò col mio sangue su questo suolo istesso il manifesto della mia innocenza.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Su questo suolo? Le testimonianze dell’innocenza si registrano in cielo.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>I caratteri dell’innocenza da per tutto si scolpiscono all’eternità.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Che scriverete, don Garzia?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Vi scriverò, dico, col mio sangue.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Ma che?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Niente, perché non ha sensi una gran passione.</p>
            <stage>(vuol partire)</stage>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Sentite, don Garzia, vi risponderò con le mie lagrime.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Donna Eleonora, che risponderete?</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Niente, perché morirò prima di voi. </p>
          </sp>
        </div>
        <trailer>Fine dell'atto secondo.</trailer>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO TERZO </head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA PRIMA </head>
          <stage>Bosco. </stage>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>Dottore</speaker><stage> solo.</stage>
            <p>«Ogni paes al galantuom è patria?». Mo’ te ne menti per la gola, pueta de’ miei stivai, e per pena de sto sproposit con la suprema autorità che mi tengh da part de Miser Apoll supr’i versi vulgar e latin, come Prior de’ dattili e spondei, Commissario Zeneral dll’uttave, die quartine e di sunet e Suprintendent mazior e minor di versi sdruzoli, mi te priv solennement de voz attiva e passiva e cundan questo vers a star per vintizinq anni tra le storie, che cantan i orb. «Ogni paes al galantuom è patria?». Mo’ quest l’è paes da galantuom? Son forse el medesim i galantuom e le capre e i ezzellentissimi duttori e i asini? Vrament dall’alter part mi cred d’aver il tort, perché essend la strada della virtù spinosa e essend mi al più gran virtùos del mond, l’è dover che mi stia sempre tra le macchi. E così mi revoch la me sentenz contra quel pover vers, e 1’ rimet in pristinum col so poet e me condanno in te le spese. A’ mi vrament ho ‘1 tort: l’è mei star tra questi palanchi a masticar radisi che lo star a Siviglia a ingollar cavczz. Cancheraz, è in prizion don Garzia per amor della medizina? E mi saria sta’ squartai senz mancia aver un po’ de temp Tesser almen impicca. L’è ver che mi son galantuom e che al negozi del velen el fu na carota, ma intani l’è mei esser uzzel de campagna che de gabbia. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SECONDA </head>
          <stage>Don Chisciotte e detto. </stage>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ogni volta che io considero al gran pericolo che io corro di rimettere il cervello, metto per la passione i capelli canuti. </p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Che diavel è costù? Al no pò esser alter che un’idea di Platon, di quelle però che stan su la luna quand l’è scema. </p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Che ventura, o cieli, mandate al vostro Orlando impazzito?  </p>
            <stage>(vede il Dittore)</stage>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Per quant me insegnan le regole di fisonomia, quest l’è un matt. </p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Per quanto mi ricordo d’aver letto nei libri di cavalleria, questo è un incantatore. </p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Al vui cunsiderar un tantìn per mandarne int’el alter mond un disegni alla buona anima del Callot.  </p>
            <stage>(lo gira attorno)</stage>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Perfido Malambruno, già conosco che fai un circolo per incantarmi; ma vedrò ben io se tu ancora hai la pelle fatata come Merlino e se il diavol dell’inferno può aver segreti da far fare pur una tacca nella spada di Don Chisciotte.</p>
            <stage>(mette mano alla spada)</stage>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ma, signor Pisciott!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Mettici il don ancora.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ma, signor don ancora, lassem andar per i fatt mie, che n’ho fatt mai alter zircoli che per Aristotele.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ancora incantasti Aristotile? Disincantalo adesso adesso in presenza mia. Disincanta quei mulini a vento, che per altro son giganti, e disincanta tutti questi platani e questi mirti che paiono quercioli e ginepri.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’ che la prende sbai. Mi son adutturà in medizina e non in arte mazica.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Giurami, da cavaliere, che tu non sei stregone.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>A’ mi poi non posso zurar da cavalier, perché i medizi cavalcan le mule; del rest, se al vuol veder che a’ mi son medich, mi al guarirò ades ades da qualsivoia mal.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Tu guarisci da tutti i mali?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Di tutt i mal.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ancor dalla pazzia?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Certissime. Mo’ non ved là che per la pazzia quest bosch l’è pien di medizine.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ma, temerario! Or conosco che ti manda qui qualche mio rivale per farmi diventar savio e perder la grazia della signora Sibilla. Ti voglio levar dal mondo, accioché tu non mi medichi, ma muori pur consolato, perché hai la fortuna di morir per le mani del Cavaliere della Trista Figura.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ma, signor Cavaliere dlla Trista Figura, che mi appunt andav zercand Vostra Signoria.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Per guarirmi dalla pazzia, non è vero? Temerario!</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Al me mand da Vostra Signoria la signora Sibila.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Queste sono invenzioni, non occor altro. Mettiti pure in buona positura, se vuoi patir meno, che io ti voglio ammazzare.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>A che la veda qui el ritrat della signora Sibilla.</p>
            <stage>(gli mostra il ritratto d'Erminda, che tiene al collo con la collana)</stage>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Il ritratto? Dammelo presto.</p>
            <stage>(lo prende e lo tira)</stage>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Tiré pian, che vui sputar.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ma, la mia Sibilla.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ma, il me’ osso del coll.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ma, tu sei più bella d’una dea.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ma, che tu sei pegg del boia. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA TERZA </head>
          <stage>Appartamenti di don Garzia. </stage>
          <stage>Re e donna Eleonora.</stage>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Eccoci pervenuti segretamente negli appartamenti di don Garzia.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Or qui, Sire, si nasconda la Maestà Vostra sotto questa portiera ad osservare, perché io voglio con un certo stratagemma scoprire alla Maestà Vostra ed a me il cuore di don Garzia.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Donna Eleonora, non devereste aver più fede per don Garzia, quando egli non ne ha avuta per il suo re.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Sire, è una gran riprova della fedeltà del Generale il non essersi servito della forza dell’armi, quando egli è l’arbitro di tutti i cuori de’ suoi soldati. Pure se don Garzia è traditore, mi dorrà solo che non sia lecito a questa mano lo svellergli il cuore dal seno. Ma la Maestà Vostra si ritiri, ecco don Garzia.  </p>
            <stage>(re si ritira)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA QUARTA </head>
          <stage>Don Garzia e donna Eleonora.</stage>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Mi parve d’udire non so che strepito in questi appartamenti, signora principessa! Ora conosco che don Alfonso non sa esser tiranno, se manda voi per foriera della mia morte.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Signor prencipe, ora forse mi consolo di non dover esser più vostra, se vi servo per indizio delle vostre pene. </p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Ma agl’innocenti non è pena il morire. </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Ma se mi amate, vi deverebbe esser pena il lasciarmi. </p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>A questo non ho pensato per morir più costante. </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Dunque, potete morir costante senza ricordarvi d’esser mio? </p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Convien che io non mi ricordi d’esser vostro per esser più di me stesso. </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Se vi piace di ricordarvi di voi stesso, mi fate credere di non esser colpevole. </p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Credete... </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Non più, signor prencipe. I veleni che operano così lentamente come quello preparato per don Ramiro di rado sono così efficaci, che sappian vincere la virtù degli antidoti, quando questi si usano ne’ principi. </p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Siasi come dite; ma con quali antidoti si può vincere lo sdegno d’Alfonso, che mi crede complice del tradimento di don Rodrigo? </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Con la forza di mille spade. </p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Come? </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Non mi sarà impossibile il sollevar contro Alfonso le vostre milizie già mal sodisfatte della vostra prigionia. Queste vi porteranno dal carcere al trono, dove non sarà difficile il mantenervi, assistito dal valore dei miei sudditi della Murcia, che volentieri spenderebbero del loro sangue per fare una tinta più durevole alla vostra porpora reale. I popoli già tumultuano per le follie di don Ramiro. Voi siete l’idolo di tutta Siviglia. Almeno se morirete, morirete re e mi lascierete reina. </p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Se io fossi libero, vi risponderei così: per salire al trono d’Alfonso, si ha da passare per mezzo del seno di don Garzia. Donna Eleonora, vi piace la strada? Principessa infedele! Se voi mi amaste con cotesto cuore, oltraggiaste la bellezza della mia fede. Credeste di consolar la mia morte con queste speranze e veniste ad accrescermi i tormenti, facendomi più penoso questo carcere, perché m’impedisce il potervi fuggire. </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Signor prencipe, fate coteste espressioni con troppa violenza. Ricordatevi che sete quel medesimo don Garzia che fu compagno al suo genitore nel machinare a don Ramiro la morte. Parlate pur con libertà, perché alcun non ci sente.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Don Garzia è spettacolo di se stesso, né è quel medesimo che lo crede forma Eleonora o don Alfonso. Se mi palesò don Rodrigo i tradimenti, lo confusi con i rimproveri e, quando io stesso lo credei forsennato, ne ringaziai ancora i cieli perché l’avesser tolto dal pericolo di tradire. Oh Dio, se parlassero queste mura!</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Mi duole che avete testimoni così muti.   </p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Parleranno le mie testimonianze, se le vuol sentire don Alfonso. Parleranno mille cicatrici da questo petto, fatto argine tante volte alla furia dei nemici di questa reggia. Parlerà la mia fede dal mio cadavere steso avanti il suo trono, perché spero, ancor estinto, d’avere a servir d’inciampo alla superbia della mia sposa e del mio genitore. Parleranno...</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Parleranno alla fine per la vostra innocenza le lacrime istesse di donna Eleonora.  </p>
            <stage>(viene il rè)</stage>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Don Alfonso v’intese. Prencipe, questa è quella volta che l’innocenza si lasciò scoprir dall’inganno. Amate pur donna Eleonora!</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Amar donna Eleonora?</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Non più? Crediatemi che donna Eleonora è altrettanto fedele a don Alfonso, che a don Garzia. Signora prencipessa, questa vostra macchina averebbe assicurata la stabilità del mio regno se, come mi rese innocente il prencipe vostro sposo, me lo potesse per più lungo tempo render vivo.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Sire, quella vita, che doverei odiar perché è dono di don Rodrigo, incomincia ad essermi cara, se, avendola spesa per vostro figlio, diventa il prezzo della vostra grandezza.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Si procureranno tosto dall’arte i rimedi più propri per la vostra salvezza. Amici, andiamo. Son impaziente di portarmi io stesso in traccia dell’infelice mio figlio.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Andiamo, don Garzia. Non fu poca finezza il fingermi machinatrice di tradimenti, perché cercai un pericolo di farmi odiare per un poco da voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Donna Eleonora, sete innocente anco quando insegnate a tradire.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA QUINTA </head>
          <stage>Selva. </stage>
          <stage>Don Ramiro e Erminda.</stage>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Sirena lusinghiera!</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Così poca forza han le mie lacrime?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>E perché han forza d’incantarmi, voglio così difendere i miei lumi.  </p>
            <stage>(si benda)</stage>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Don Ramiro, lascia d’esser crudele, se prendi le sembianze del dio d’Amore.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Né può valere con queste sirene il chiudersi l’orecchie con la cera, ché portan seco il foco per distruggerla. Or lusingami, se puoi.</p>
            <stage>(si tura l’orecchie)</stage>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Ed opponghi ancora per argine alla pietà quell’istessa tua mano che mi fu ministra di fede?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Non ti miro, non ti sento.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Sentimenti crudeli di don Ramiro, perché chiudete il passo alle mie preghiere? Deh, rendete il commercio tra le mie lacrime ed il suo cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Il mio cuore è uno scoglio.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Sasso amato del cuore del mio sposo, deh, fatti eco pietosa a’ miei lamenti: pria d’ogn’altra voce, impara a proferire il mio no...</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>No.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Barbaro sasso, m’accorgo ben quanto l’abborristi, ma se non puoi ricevere dalla forza de’ miei sospiri e delle mie lacrime alcuna impronta d’amore, impara pure a scolpire in te stesso queste note di crudeltà. Erminda mora.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ora, ora, ora.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>E ora vado a morire.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ferma, aspetta.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SESTA </head>
          <stage>Don Chisciotte, Sancio a parte, e detto.</stage>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Voglio che lasciamo andar quel corriere della Sibilla e voglio condonarli la mala e riama che mi ha fatta di lasciarmi senza dirmi niente.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Signorsì. Son razza di vetturini, non ci s’impacci.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Passiamo all’altro negozio più importante. Quando ti è commodo ricevere quello sborso ordinatomi dalla signora Sibilla, io sarò puntuale.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Se dice «a’ miei piaceri», voglio aspettare i miei commodi.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Ma sì, va pure a morire.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Ma, signor padrone, quest’aria non fa per noi. Sa chi è quello là?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Chi?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Quello è quel pazzo di don Ramiro, che, sicur sicuro, è scappato al suo solito.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <stage>(.Da sé)</stage>
            <p>Perfida incantatrice de’ cuori!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Voglio che tu vada a sentire quello che dice, perché io voglio pigliare il modello di qualche bella pazzia, e riportami puntualmente il tutto.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Se mi dà qualche pugno, certo che io lo voglio riportare al mio padrone con ogni fedeltà.</p>
            <stage>(si accosta a don Ramiro)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Parti da me ti dico.</p>
            <stage>(prende parlar con Erminda)</stage>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Adesso me ne vo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>No, torna.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Adesso tomo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ma non far tanta forza alla libertà del mio cuore con la magia di quelle pupille lusinghiere.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Questi miei occhi furbi danno fastidio a tutti. Farò l’occhio del porco per veder se mi sapessi conformare alla sua natura.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Questa, però, di caminare a occhi chiusi per dar più sode capate è una bellissima pazzia e piaccia al cielo, se la sa la signora sposa, che non cominci a portar più affetto a lui che a me.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Segui pure a tacere, perché ancor quella tua voce incantatrice ha forza di legarmi l’anima.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Non sapeva di compitar cavezze, però mia madre ancora sempre mi lodava tanto questa mia voce e, quando io cantava, mi diceva: «Che peccato che i ragli d’asino non arrivino al cielo!».</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Voglio ritornare a rimirarti.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Lei si serva, ma io son quel di prima.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>(Si sbenda)</p>
            <p>Quel di prima? Ahi, non è vero.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SETTIMA Don Chisciotte e Sancio.</head>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sancio, Sancio, non rispondi?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Signornò.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>E perché?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Non son più Sancio. Dice quel matto che io non sono più quel di prima.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>O balordo, come non sei Sancio?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Basta, me ne sto a lei, che è più matto di lui.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ti ringrazio, Sancio mio buono, della stima che tenghi di me, perché io gradisco assai d’essere stimato il più matto uomo del mondo.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Non si metta in questa soggezione di ringraziare tutti quelli che hanno questa opinione, perché lei se la passerà sempre in complimenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Or dimmi qualche bella cosa di quel matto.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>E che non se ne ricava costrutto.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Oh Dio, Sancio, mi hai dato una coltellata.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>E perché?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Questo istesso di non se ne ricavar costrutto mi dà un grandissimo fastidio e dubito d'esser meno matto di lui, perché io, peraltro, parlo sempre a proposito e dico, di quando in quando, delle sentenze.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Però s’accerti che son sentenze che non vagliene niente, perché son date fuori di giudizio.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Or senti: sai che consumai quattr’anni sono quel misero fazzoletto che io aveva in far tante taste doppo quel duello così sanguinoso?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Signorsì. E perché la percossa, mi ricordo, che fu d’una stanga assai grossa, ci andò mezza la camiscia.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Vorrei, adesso che tu me l’imprestassi per un negozio amoroso di grandissima importanza.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Per negozi d’amore l’ho a proposito, perché ha grandissima similitudine con le reti. Eccolo.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ti prego, adesso, o figliuolo, a fasciarmi il capo con grandissima carità.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Il mal del cervello non è mal da fila. Voglion esser funi.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Serrami adesso gl’occhi nel medesimo modo che li teneva la bellissima Amarilli, quando faceva a gatta cieca.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <stage>(lo benda)</stage>
            <p>Occhi ladri del signor Don Chisciotte, adesso vi lego per pena d’aver rubbato tanti cuori.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ora lasciami andar così, perché non voglio che don Ramiro faccia più pazzie di me.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Se lei vuol fare tutte le pazzie di don Ramiro, le ricordo quel negozio di gettar via il pane, e perciò, se lei n’avesse niente in tasca...</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Seguimi. Solo ti ricordo d’aver cura a questo ritratto della signora Sibilla; del resto, lasciami dar delle capate per tutto senza avermi niente di discrezione.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Andiamo, andiamo. Ma questa è quella volta che non si vuol verificare più quel proverbio «Chi fa a suo modo, non gli duole il capo».</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA OTTAVA </head>
          <stage>Campagna aperta. </stage>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>Don Rodrigo</speaker><stage> solo.</stage>
            <p>A bastanza mi ristorai col riposo nella grotta di quei pastori che a me sembrano o molto semplici o non affatto sani d’intelletto. Mi partii da loro inosservato e, già che mi pare in parte d’avere ricuperato quelli spiriti che si disperderono nell’effusione di non poco sangue da questa mano, penso d’allontanarmi dal regno d’Alfonso. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA NONA </head>
          <stage>Dottore e detto.</stage>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Lassemi andar in malora, lassemi andar. Mo’ diavel, l’era uno spin che s’era attacca alla me gualdrappa e mi’ pensav che frisse il signor Cavalier dlla Trista Figura, doppo che m’ha rubbata la cullana, che returnas a tarme desincantar Aristotel con i querzioli.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Or non mi fuggirai.</p>
            <stage>(mette mano alla spadà)</stage>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ah, poveret mi! Dlla padella int’la braza.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Voglio ucciderti.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Quest’al me dispiaz pò assaissimo, ma più per causa de lié che de mi.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Non ti gioveranno le facezie per questa volta. Il tradimento machinato a don Ramiro non può palesarsi se non da te che sei d’animo così vile e codardo. E ben so che quella fede che si compra col prezzo sa, col prezzo, un’altra volta rivendersi.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>A che il negoz dlla cullana non è ver nient.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Come, e crederesti scampar così dalla morte?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Quel maladet interes al me fez dir qulla frottola del velen int’la medisina; e mi aveva tolt tempo dò mes, perché intanto non potea far de mancia don Ramir o de non buttars da qualch fenestra o de non sbudellars da sé da sé, com’ha volsut far tante volt o de non murir de stent, perché al sa che non vuol magnar né bever e se pò non fosse riuscì, mi averé dat la culpa allo speziai, che aveva tolt un medicamela! per un alter e che so io a mi.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Pure averei caro d’essere stato ingannato. Ma tu perché fuggi da Siviglia?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>A’ me ho sentì che s’è scupert al negoz dlla medizina.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Come?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’, perché So Maestà ha lett la lettera di Vostra Altezza.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>È palese la lettera che io scrissi a mio figlio?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>E di più, el signor don Garzia l’è ades in te le peste.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>E torse imprigionato?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Al l’è in prizion e Sua Maestà, per targhe un grandissimo serviz, diz che ghe vuol permutar la galera in diez anni de torca.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Che sento? Il re suppone complice anco mio figlio. Non più! Voglio ritornare a Siviglia. Vada don Rodrigo ad offerir la sua vita all’innocenza di don Garzia. Voi, intanto, seguitemi per confermare ad Alfonso che io solo son reo del tradimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Che la s’avvia un tantin, che mi vuò restar a far provision di zerti semplizi per lo speziai.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Non dubitate. Se voi sete innocente come dite e che la bevanda di don Ramiro non fosse composta di tossico, si proverà con l’esperienza nella vita di don Garzia. Voglio che veniate.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Al bsognarà pò andar per forz. Ma, mader natura, se ti voleva fami tant poliron, in cambi di tarme nascer Duttor, me dovev far lacché. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMA </head>
          <stage>Selva. </stage>
          <stage>Don Chisciotte col capo fasciato che entra cadendo in scena e Sancio.</stage>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ohi, ohi!</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Pian piano.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>T’ho detto che tu me lo lasci batter forte a mio modo.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Eh, signor padrone, don Ramiro, che aveva più giudizio, cercava le strade più piane e non si sflagellava il capo come Vostra Signoria.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>E per questo che don Ramiro ha più giudizio, non averà la Sibilla.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Io non dico altro: mi sa male del suo capo. Del resto...</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Non ti dia fastidio il mio capo, Sancio impertinente. Oh questa è bella, che non abbia a esser padrone di batterlo dove mi piace e rompermelo quando mi torna commodo! Già vedo che ti stufa il mio servizio. Provediti pure d’un altro padrone. </p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Bel bello, a licenziar con tanta franchezza, bisogna avere il salario a ordine! </p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Io per un mese intiero non voglio dar altro che capate. </p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Prima, in cortesia, la riverisco.</p>
            <stage>(da se)</stage>
            <p>Tanto li passi l’umore voglio lassarlo un po’ stare.</p>
            <stage>(si tira in disparte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Con tutto che Orlando, quand’era pazzo, non si mettesse mai a sedere, a me per altro non mi par di poter far di meno, perché, con tutto che egli non mangiasse mai, s’ha per antica tradizione che almeno la mattina, per poter meglio resistere alle pazzie, pigliasse un bicchier di brodo.</p>
            <stage>(si mette a sedere)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA UNDECIMA </head>
          <stage>Don Ramiro da parte e detto. </stage>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Care lusinghe di quella vaga sirena, tornate pure ad incantare il cuore di don Ramiro. </p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Fortunatissimi tafani e mosconi di questo bosco, venite pure adesso a succhiare il sangue generoso di Don Chisciotte. </p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Fumo così dolci i vostri lacci, che mi rendete adesso troppo penosa la libertà. </p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Diventerete poi così valorosi e forti, che sarete il terrore di tutti i nasi del mondo. </p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ma questo è un altro nocchiero bendato che vuol guardarsi anch’egli dagl’incanti delle sirene. </p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Mi par di sentir venire non so che ventura alla volta mia. </p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Chi sa che non mi possa dar contezza della sirena che cerco? </p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>E chi sa che, al rumore di quest’ultima capata, non si sia mossa la signora Sibilla e non venga adesso a trovarmi? </p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ahi, che appunto ne porta l’imagine in seno. Ah, caro sembiante!   </p>
            <stage>(mira l’immagine d'Erminda che Don Chisciotte ha pendente nella collana presa al Dottore)</stage>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Oh Dio! Ha la voce un po’ grossa, ma verrà forse che sarà infreddata perché sta sempre nell’umido delle buche.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>T’ho pure una volta ritrovato.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Vostra Signoria sia la benvenuta.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Taci, amico, e non ti muovere che m’impedisci ogni mia gioia.</p>
            <stage>(a cagione che, movendosi Don Chisciotte, si rivolta il ritrattò)</stage>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Farò l’ubbidienza della signora sposa.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Crudele, perché mi fai tanto penare?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Signora, non vien da me.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Deh, taci e non ti muovere.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Oh, che passione!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Se ti fecero i cieli così leggiadro il volto...</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Per questo lo turo: per timor della polvere.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Perché farti le viscere così fiere?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Signora, s’assicuri che mangio pochissimo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Quante lacrime ho sparso per te.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Quante lividure mi son fatte per Lei.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Vorrei abbracciarti.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Lei si serva.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ma non ti ricordi, o don Ramiro, che promettesti all’ombra di don Fernando d’odiar tutte le donne del mondo? Non si ricorda il tuo cuore dell’antichi oltraggi?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <stage>(Torna)</stage>
            <p>Io crepo di curiosità di sentir discorrere insieme questi matti. Mi voglio accostare, già che nessuno di loro ha niente tra le mani.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Non voglio più vederti.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Che vi ho fatto, signora?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Voglio partire.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>No, mia adorata tramontana.</p>
            <stage>(piglia Sancio per mano credendolo la Sibilla)</stage>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Oh che gusto! Un’altra volta ancora fui ritenuto, ma per Levante.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Vorrei vedervi.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ah, non ancora.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Facciamo la pace. Voi non mi rispondete? Ma perché avete tanti calli nelle mani? Vi dilettate forse di vangare? Alle mie mani non avete a far altro che ricamare.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Finché non rido, va bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Questa è una gran trippa.</p>
            <stage>(tocca Sancio)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Questo è un incanto.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ah, stregoni maladetti! Far idropica la Sibilla perché non m’abbia a parer bella!</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Ma, ah, ah, ah!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Voi adesso ridete. Abbiam fatta la pace.</p>
            <stage>(si sbenda)</stage>
            <p>Voglio pur vedervi. Ahimè! Sei veramente Sancio o la Sibilla incantata?</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Son la Sibilla, ma vorrei far le nozze adesso adesso, perché ho fame.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Mai, che la Sibilla è fuggita. Signor Cavaliere, averebbe veduto una dama che era qui adesso adesso? L’età sua è più di duemil anni, ma peraltro è ancora bella e non l’è cascato un dente.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
          
            <p>Duemila anni una donna? E tanto lunghi possono essere in terra i nostri mali?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ancora mi consolo, che mi par d’esser matto bene. Per quanto m’accorgo alla voce, quest’è quel che avevo preso in cambio della signora Sibilla.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ditemi: dove sta questa donna? Che io voglio ucciderla per liberare il mondo da sì gran danno.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Pian piano, che è mia moglie.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Compatisco la vostra infelicità.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Compatisco la vostra pazzia.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Compatisco i poveri ragazzi che vanno a scuola, che hanno tante nerbate senza tanto merito.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ed è possibile che voi l’amiate?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ma non le pare, signor don Ramiro, che io n’abbia ragione?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Poter amare una donna?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Voglio un po’ sentire in che dà la sua pazzia con discorrere io seriamente.</p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Eh, padron mio, questa non è donna ordinaria. Vostra Signoria guardi un poco il suo ritratto.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Così non l’avessi mai visto. Questo è il ritratto d’una perfida maliarda, d’una sirena ingannatrice.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sancio, bisogna pigliar bene le parole di dove vengono.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Vi dico che voglio ucciderla.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Vostra Signoria la lascierà stare.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ho promesso ad un fantasma di sacrificare a’ miei sdegni tutte le donne del mondo.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>«Donne, e voi che le donne avete in pregio, per Dio, non date a questa istoria orecchio» dice l’Ariosto.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Barbara Erminda!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Vostra Signoria piglia equivoco, perché questa è una Sibilla, e torno a dirle che non è una donna ordinaria.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Questa, dunque, non è Erminda e non è donna come l’altre?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Da cavaliere.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Lasciatemi considerar quel sembiante.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Si sodisfaccia.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>E vero. Ha non so che del divino. Ma qual merito avete voi per ottenerla?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Dirò a Vostra Signoria: per adesso v’è solamente la parola, perché la signora sposa vuol trattenersi un tantino finché io finisca tutte le caravane della pazzia.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Vi ama, dunque, la Sibilla perché sete pazzo?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Sì, signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Mi meraviglio di voi! Queste non sono azioni onorate. Ci romperemo la testa.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>I matti lo posson fare senza pericolo, perché non si danno mai nel cervello.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Se io non so qualche pazzia maiuscula in confronto di questo mio pazzo rivale, ce ne va la mia reputazione. Voglio fare una di quelle che, per la signora Iole, fece il grande Alcide, che fu il Don Chisciotte de’ suoi tempi.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>adesso ad impazzare.</p>
            <stage>(gli toglie il ritratto e parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Il vestito d’Alcide l’ha sicuro, perché porta sempre la pelle di bestia.  </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DUODECIMA </head>
          <stage>Sala regia. </stage>
          <stage>Re e donna Eleonora. </stage>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>E ancor don Garzia è partito dalla reggia in traccia dell’infante? </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Invano e i comandi della Maestà Vostra e le mie preghiere s’adoprarono perché restasse a curarsi, mi rispose che era più preziosa la vita di don Ramiro che la sua e che non poteva pensare alla propria salvezza finché era dubbia quella del suo signore. </p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Quanto è fedele il vostro sposo! Donna Eleonora, voi lo piangete, ma son a parte ancor io del vostro dolore. </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>E così bello e giusto il mio dolore, che lo vorrei io sola tutto per me e mi duole che suol essere troppo breve quando è così grave. </p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Forse non morirà don Garzia. </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Al cuore d’un amante il dubbio male non rende mai dubbio il dolore. Su su, lacrime mie, non vi vergognate questa volta di comparir nel volto di donna Eleonora. Si piange per don Garzia. </p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Per esser, però, per questo poco, degna sposa di don Garzia, convien esser più costante. Li strali della Fortuna, pria che giungano al cuore d’un forte, debbono passar per la mente, dove perdon la punta. Chi più infelice d’Alfonso, restato forse senza figlio? </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Eh, forse non sarà morto don Ramiro.  </p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Il «forse» nel cuor d’un padre porta sempre certo il timore. Su, su, lacrime d’Alfonso...</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Ma il cuor d’un padre forte...   </p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Non sa esser forte il cuor d’un padre.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Né quel d’un’amante.   </p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Piangiamo, dunque, ambedue.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Piangiamo.   </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMATERZA </head>
          <stage>Rodrigo, Dottore e detti. </stage>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Lasciate piangere a don Rodrigo, perché, pria di morire, vegga nel suo ultimo pentimento il primo bel parto del suo cuore.</p>
            <stage>(si inginocchia)</stage>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Las sé pianzer a mi che, doppo esser campa in sto mond cun tanta commodità, vengh adess ad esser impicca fuor di me lett.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Che io vi lasci piangere? Diventerà infido l’istesso pentimento se impara ad abitare nel vostro cuore. Traditori, con le vostre sceleraggini necessitate la giustizia istessa a procurar nuovi delitti perché, per adoprar le pene più giuste, dovrebbe solo lasciarvi vivere.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Viva pur don Garzia, perché è innocente.</p>
            <stage>(si rigiri)</stage>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Sì, che viverebbe innocente, se potesse vivere, ma morirà l’infelice punito nei tradimenti del suo perfido genitore. </p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Non morirà don Garzia.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMAQUARTA </head>
          <stage>Garzia e detti. </stage>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Morirà don Garzia. E so che voi piangerete la sua morte non come di figlio, perché irriterete le mie ceneri fedeli, se porterete alla mia tomba l’ingiusto nome di padre, ma piangerete la morte di don Garzia, perché ha partorita la felicità di questo regno nella vita di don Ramiro.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Figlio, voi non morirete.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Morirò e morirei senz’altro dal rossore, se seguitaste a dirmi che son vostro figlio. Sire, non voglio prolungare alla Maestà Vostra i contenti. Si è trovato l’infante. </p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>E dov’è mio figlio? </p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Alcuni pastori ci condurranno nel più denso di questa foresta dove sanno che si trattiene. Appunto ebbi la sorte d’incontrarli, che ne portavano a Siviglia l’avviso. </p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Non tardiamo d’avantaggio. Olà! Si custodiscano intanto questi due traditori. Don Garzia, così potessi rendere a voi la vita, come a me rendeste ogni contento. </p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Ma, signora Eleonorina, ch’ la non pianga so marì. </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Se lo rendeste sicuro dalla morte, saprei procurarvi la libertà. </p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Mo’ che l’era un velen di sustanza, che ‘1 manterrà tant in sto mond, che pierà ventizinque moiere. </p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Dite. Ma seguiamo intanto Sua Maestà.</p>
            <stage>(da sé)</stage>
            <p>Ma, se il mio sposo potesse vivere! </p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Ah, se don Rodrigo potesse morire! </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMAQUINTA </head>
          <stage>Altra boschereccia. </stage>
          <stage>Erminia e Galafrone con il baullo. </stage>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>E così volefa entrar dentro, perché cretefa che fusse monto nuovo. </p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>E come potesti fuggirlo? </p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Mi buttai a no tariam e passai il fiume Bettola da altra banda e di poi rimirai don Ramiro, che saltata nell’acqua come un granocchie, et io perché dubitata che non me pervenisse, mi messi a rompicollare per tutti quei sbalzi. </p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Or intendo la causa del periglio di don Ramiro. Calabrone, già che qui non possiamo esser osservati, apri quel baullo. </p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Eccolo aperto. Uh, quanti topacci, quanti amatisti! </p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Questo cuore d’argento è la più bella gioia che vi sia. Qui dentro riposi il cuore del mio primo sposo, avanti che partissi di Catalogna. Saprò ben adesso tra queste ceneri ritrovare quel fuoco fedele che s’estinse poco fa nel mio seno per don Fernando.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Non ho più meravigliazione che i pover uomini abbino sempre poco cuore, se usa portarlo d’arcento.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Cuore amato di don Rami..., dico, di don Fernando.  </p>
            <stage>(da sé)</stage>
            <p>Oh </p>
            <p>Dio, mi pareva una volta di parlar con più senso! </p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Ricevi, in questi miei sospiri dolenti, l’incensi della mia fede. Ahimè, vorrei sospirare e non posso.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Se Vostra Signoria vuol sospiri tare forte forte, si faccia dare un pugno in pancia, quando trova don Ramiro.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Don Ramiro! Sì, ora ho sospirato. Ceneri adorate della mia bella fiamma che s’estinse... Qui, una volta, solevo sempre piangere ed ora... Galafrone, mentre che io parlo così affettuosamente con questo cuore, vorrei che tu proferissi qualche volta il bel nome..., dico, il nome di Ramiro.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Don Ramiro! Don Ramiro!  </p>
            <stage>(gridando)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMASESTA </head>
          <stage>Don Ramiro e detti.</stage>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ecco ch’io vengo.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Ahimè!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Or non mi potrai più fuggire. Lasciami entrare ad abitare in questo mondo, dove non stanno semine.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Perché adesso ancor non mi fugga, voglio coprirmi il sembiante.  </p>
            <stage>(Erminda si maschera con una maschera di velluto nero)</stage>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Abbia un poca pazienza, non è ancora rinfenuto bene bene.</p>
            <stage>(lo serra)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Lasciami osservare.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>I matti bisogna trattar come ragazzi e, perché non impertinenzi maggiormente, voglio dar da trastullare.</p>
            <stage>(lo riapre)</stage>
            <p>Mirate che bella cosina!  </p>
            <stage>(gli dà uno specchiò)</stage>
            <p>E meglio che sfondi un specchio che tutto il monto.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Come? E quanti don Ramiri si trovano? Ditemi: chi è di questi il meno infelice?</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Quel che miro io nello specchio fedel del mio pianto.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Mostratemi, dunque, quest’altro, cortese moro.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Doventai così per star da presso al mio sole.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ma voi non potrete piangere! Vedo che avete il cuore fuor del seno!</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>È vero, non posso piangere perché questo cuore non è più mio.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Di chi è, dunque, cotesto cuore?</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Fu della principessa Erminda.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ma, barbaro cuore!</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>E questo fu quel cuore che fece delirar don Ramiro.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Se questo cuore sa fare impazzire, lasciatemelo per un poco, che io voglio andar in traccia della mia bella Sibilla.</p>
            <stage>(le piglia il cuore)</stage>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Fermate! Sentite, don Ramiro.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Lasciatemi partire, farò, con questo cuore, qualche bel delirio per la mia vaga, acciò si disponga ad amarmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>E qual è la vostra vaga?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Una Sibilla e questa è la sua bella imagine.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Che miro?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ma, se voi me la sapeste insegnare!</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Don Ramiro amante del mio ritratto?  </p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Amico, io ben conosco questa Sibilla e so ancor quanto vi ama.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Mi assicurate che m’ami?</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Così amaste voi lei.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Come non l’amo? Insegnatemi dove sia e vedrete.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Attendetela qui e vi prometto d’inviarla adesso avanti di voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Adesso avanti a me?</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>La prima donna che voi qui incontrarete sarà la vostra Sibilla e, se il suo volto non è affatto simile alla sua imagine, sappiate che si è scolorito per le troppe lacrime.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Non indugiate, di grazia.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Adesso verrà, perché è più vicina di quello che credete. Seguimi, Galafrone.  </p>
            <stage>(parte con Galafronè)</stage>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Vollio antar a posar il monto nuovo all’osteria.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ma che bel delirio m’insegni, o crudelissimo cuore d’Erminda? Sai che non ho più lacrime da versar per te. Tu sei d’argento, ma solo prezioso per don Fernando, perché non avesti fede per me. Sei un metallo troppo duro, che non volesti mai ricever l’impronta della mia imagine. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMASETTIMA </head>
          <stage>Don Chisciotte con la gonnella, che fila, Sancio e don Ramiro da parte.</stage>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>«Chi mette il piè nell’amorosa pania» convien che qualche volta s’intrida le mani ancora. Non ti vergognar, Don Chisciotte della Mancia, di sputarti adesso nelle dita e filare e di portar la gonnella sopra li stivali, perché lo fai ad imitazione d’Èrcole, che è stato il nonno di tutti i cavalieri erranti.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Basterebbe, signora padrona, che lei arrivasse a filar tanto, che si facesse un po’ di fazzoletto per non si nettar sempre il naso con le gombita.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Barbaro cuore!</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Non più. Va’ adesso per tutte queste strade a gridare che Don Chisciotte della Mancia fila una conocchia per amor della Sibilla e che è preparato a sostener con la rocca, che questa è la più gran pazzia che si possa fare nel mondo.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Prima di partire, le vorrei rifasciare un po’ il capo e farle due ricci.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>«Le negligenze mie son artifizi».</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Orsù, me ne vo. In somma, il mio padrone non poteva trovar miglior pretesto per fuggire, che diventar la paura. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMAOTTAVA </head>
          <stage>Don Ramiro e Don Chisciotte.</stage>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ma questa sarà la Sibilla.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Ma questo è don Ramiro.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>E può esser così deforme?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>E potrà arrivar mai a questa pazzia?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Questa è la prima donna che trovo qui. È vero che doveva esser dissimile dalla sua imagine, ma pure il pianto, che è figlio d’Amore, non la può aver cangiata in una Furia.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Vorrei in qualche modo levargli quel ritratto. Amico!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Mi dice amico.</p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Siete voi la Sibilla?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Opportuno inganno: mi fingerò la Sibilla.  </p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Son io la Sibilla, umilissima serva di Don Chisciotte della Mancia.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Amo in verità più il vostro ritratto che voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Mi contento che voliate bene al mio ritratto tanto quanto e vorrei che voi me lo rendeste, perché i ritratti stanno bene con i suoi originali. Più tosto, per farvi cosa grata, non guarderò a darvi la buona ventura senza spendere.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Così conoscerò se veramente è la Sibilla.  </p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Eccovi, dunque, la mano.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>La toccherò co’ guanti per non dar gelosia al signor Cavaliere della Trista Figura.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Se nessuno dovesse dubitare, dovrebbe dubitar don Ramiro che, per dare una volta questa mano, fu barbaramente tradito.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Mi viene a propositissimo.</p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Vostra Signoria, sappia che la lontananza che è in questa mano dal dito grosso al dito mignolo significa che Lei non è d’accordo con la sua moglie, e mi maraviglio di Lei, andare a volere delle Sibille quando ha una signora che non la merita!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>Ha penetrato gl’arcani del mio cuore.  </p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>E volete che io ami Erminda? Mirate quanto è duro, benché così bello, il suo cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <stage>(Da sé)</stage>
            <p>E pazzo bene, ma io seconderò l’umore.</p>
            <stage>(ad alta vocè)</stage>
            <p>Questo è il cuore d’Erminda? Padron mio, chi volete che vi pigli per marito se levate il cuore alle mogli? Ah, povera Erminda!  </p>
            <stage>(da sé)</stage>
            <p>Gli vorrei levar la Sibilla del capo.</p>
            <stage>(ad alta voce)</stage>
            <p>Che era la più garbata di quante Sibille si sono insibillate.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Era bella ancora.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Se in cambio d’esser Sibilla nascevo un Sibillone, la volevo io quella signora.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Di stesse sibille desiderano di cangiar sesso per sposar Erminda?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Bella signora!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Era bella, ma non m’amava.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Noi altre sibille sappiamo ogni cosa: so che, se voi tornaste a casa vostra, vi vorrebbe tutto il suo bene. Riportatele il suo cuore, povera signora, e state con lei. Che occorre andare a cercare tante sibille? Non vedete che è bella quasi quanto son io?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>È molto più bella di voi e, se voi pretendeste di farvi amare col dipingervi così vezzosa, quando sete così diforme, palesarò io al mondo che l’ingannate. Dirò che sete un mostro e non una dea.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Vi paio veramente brutta?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Guardatevi allo specchio e mirate se potete compararvi ad Erminda.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Don Chisciotte, quanto sei brutto quando ti miro!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Erminda, quanto sei vaga, quando ci penso! E t’ho potuta odiare?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>E ti sei messo a far all’amore?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Le sibille istesse son mostri in tuo paragone.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Orlando era più bello di te.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Fuggo da te, quando non posso viverti lontano.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Cerchi le sibille, quando hai bisogno del cerusico?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Son pur forsennato.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Son pur mal condotto.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>E che so di questo cuore?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>E che so di questa rocca?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Come potrò odiar tutte le donne del mondo, se mi ama Erminda?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Come posso durar di fare il Cavaliere errante, se non mi reggo ritto?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Non son io l’infante d’Andaluzia?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Non son io il barbiere del Toboso?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Non son io don Ramiro?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Non son io Mastro Antonio?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>E dove in queste selve lontano dalla mia sposa?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>E perché fuor di bottega, lontano dalla mia moglie e da’ miei figliolini?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ella, se mi ama, piangerà la mia lontananza.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Se non lavoro, non c’averanno pane.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ritorna in te stesso.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Lascia le sibille e cavati la gonnella. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMANONA </head>
          <stage>Sancio e Galafrone, da due parti, e detti.</stage>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Signor Don Chisciotte, venture, venture.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Chiamami Mastro Antonio e dammi un po’ di pane.</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Signor Ramiro, ecco Sibilla.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Parlami d’Erminda e non della Sibilla.</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Per me, Vostra Signoria, può pigliare l’una e l’altra, perché io mi sento più voglia di mangiare, che di fare all’amore. Maledetti i libri dell’errante cavalleria con tutte le dodici sibille che m’avevano fatto perdere il cervello. Ritorno ad esser Mastro Antonio, barbiere, per grazia del suo specchio e di tanto sangue che mi ha fatto uscir dal capo con farmi caminare a occhi chiusi. Così potessi veder ritornato ancora voi, povero signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ed io son don Ramiro, mercé le vostre pazzie e la finzione della ventura, che ritorno ad esser di me stesso. Ma dové Erminda? </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA VIGESIMA </head>
          <stage>Etimi da da donna e detti.</stage>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Don Ramiro, non vorrei che voi la cercaste fuori dal vostro cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Erminda, il mio cuore non lo posso trovare altrove, che in voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Come, e adesso non delirate?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Delirerò dalla gioia, se mi fate vostro.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>E quella non è la Sibilla del ritratto?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Al sentire, è la signora principessa e tu, figliuolo, non sei più scudiero, ma ricordati che zappi il mio campo di cavoli. Voglio che adesso torniamo a vedere se hanno fatto i broccoli e badiamo a stare a casa nostra con le nostre mogli, o belle o brutte, in santa pace.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Benissimo, perché a far lo scudiere, è vero che io zappo poco, ma mangio manco.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Non differiamo questo contento al re, vostro genitore, ed alla reggia tutta.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>E che fa il mio caro genitore? </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA ULTIMA </head>
          <stage>Re e tutti.</stage>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Piange sempre per voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Non pianga la Maestà Vostra che per la gioia. Ecco don Ramiro, non solo vivo, ma saggio.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Padre, ecco don Ramiro di se stesso. Ecco Erminda di don Ramiro.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Figlio, Erminda, questa è troppa gioia per vivere.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Voi mio, e don Ramiro sì saggio! Che mi resta da desiderare?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Io vostro, e questo regno contento! Non ha più grazie il cielo da compartirmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Ed a qual arte voi dovete il rimedio?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>All’istessa pazzia.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Di chi?</p>
          </sp>
          <sp who="#galafrone">
            <speaker>GALAFRONE</speaker>
            <p>Di Mastro Antonio.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Narrerò io, con più agio, la strana origine della mia salute. M’incontrai con quell’infelice, che delirava anch’egli, non so perché, e fummo in un tempo a noi stessi scambievole rimedio del nostro male.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Strano portento! Verrete, amico, alla nostra reggia?</p>
          </sp>
          <sp who="#chisciotte">
            <speaker>D. CHISCIOTTE</speaker>
            <p>Signore, mi lassi andare a casa mia, che, se mi ritornano in capo tante grandezze, perderò un’altra volta il cervello.</p>
          </sp>
          <sp who="#sancio">
            <speaker>SANCIO</speaker>
            <p>Signor padrone, accettiamo, accettiamo pur l’invito e, per star lontani dalle gradezze, non abbiamo ad uscir mai di cucina.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Ma di che delitto son rei don Rodrigo e ‘1 Dottore?</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Signor don Ramir, la se cava dal col qulla mladetta culana, perché divenderà caviezza ancor per lié.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Già intese la Maestà Vostra che non fu avvelenata la bevanda; dunque, non pare il Dottore altrimenti reo che d’aver accettata la collana da don Rodrigo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Signore, da questa collana cominciò la frenesia che mi portò poi salute. Dunque...</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Si liberi il Dottore.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Deh, se può meritar niente appresso la Maestà Vostra la felicità di questo giorno, dimando io con l’infanta anco per don Rodrigo la libertà.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Figli, gran cose chiedete, ma pur gran cose meritate voi ed il prencipe don Garzia. Rodrigo, guardate se è grande la mia clemenza: sa vincere i vostri tradimenti. Vi perdono.</p>
          </sp>
          <sp who="#rodrigo">
            <speaker>D. RODRIGO</speaker>
            <p>Sia per adesso eloquente il mio rossore, ma per l’avvenire spero di far parlare per il gran benefizio le mie operazioni.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>E così sarò vostro figlio.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramiro">
            <speaker>D. RAMIRO</speaker>
            <p>Erminda, non credo ancor d’esser vostro.</p>
          </sp>
          <sp who="#erminda">
            <speaker>ERMINDA</speaker>
            <p>Vogliatelo, perché si crede volentieri ciò che si vuole.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzia">
            <speaker>D. GARZIA</speaker>
            <p>Eleonora, non mi pare ancor che siate mia.</p>
          </sp>
          <sp who="#eleonora">
            <speaker>D.NA ELEONORA</speaker>
            <p>Vi paia, almeno perché pure mi è caro che ve lo fingiate.</p>
          </sp>
          <sp who="#re">
            <speaker>RE</speaker>
            <p>Andiam a rendere il giubilo a Siviglia ed il successore a questo regno.</p>
          </sp>
          <sp who="#dottore">
            <speaker>DOTTORE</speaker>
            <p>Andem a fùndar un collez di medizina int’e lu spedal di pazzarel, perché un pazz guarisse l’alter. </p>
          </sp>
        </div>
        <trailer>Il fine.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
