<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://backend.bibliotecaitaliana.it/DTD/bibit.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Egle (Editio Princeps)</title>
      <author>Giambattista Giraldi Cinzio</author>
    </titleStmt>
    <extent>144 Kb in UTF-8</extent>
    <publicationStmt>
      <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      <pubPlace>Roma</pubPlace>
      <date>2003</date>
      <idno>bibit000675</idno>
      <availability>
        <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Collezione BibIt</title>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Egle satira di m. Giouan Battista Giraldi Cinthio da Ferrara</title>
        <author>Giraldi, Giambattista</author>
        <publisher/>
        <pubPlace/>
        <date>[non prima del 1545]</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
                  <samplingDecl>
                    <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
                  </samplingDecl>
                  <editorialDecl>
                    <correction method="silent" status="medium">
                      <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
                    </correction>
                    <quotation form="data" marks="all">
                      <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
                    </quotation>
                    <hyphenation eol="none">
                      <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
                    </hyphenation>
                  </editorialDecl>
    <classDecl><taxonomy id="CGB"><bibl>Classificazione generi BibIt</bibl></taxonomy></classDecl></encodingDesc>
  <profileDesc>
    <creation>
      <date>500</date>
    </creation>
    <langUsage><language id="ita">Italiano</language></langUsage>
    <textClass>
      <keywords scheme="CGB">
        <term>Letteratura teatrale</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change>
      <date>2003-06-10T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Camilla Ghedini</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Digitalizzazione</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-10T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Camilla Ghedini</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Correzione e codifica sulla base del protocollo CIBIT</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-14T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Valentina Gritti</name>
        <name>CIBIT - Ferrara</name>
      </respStmt>
      <item>Codifica XML - Codifica manuale
(Sono state controllate la trascrizione e le codifiche, correggendone gli errori)</item>
    </change>
    <change>
      <date>2003-06-22T00:00:00.000+02:00</date>
      <respStmt>
        <name>Elena Pierazzo</name>
        <name>BIBIT</name>
      </respStmt>
      <item>Validazione</item>
    </change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>


<text>
<body>
<div1 n="Titolo">
<p><hi rend="sc">EGLE SATIRA DI M. GIOVAN
BATTISTA GIRALDI CINTHIO
DA FERRARA</hi></p></div1>

<div1 type="prologo"><head>Prologo</head>
<sp><l>ettatori, parravvi forse strano,</l>
<l>Che 'n questo luoco, in cui veder solete</l>
<l>Città grandi, et reali, hora veggiate</l>
<l>Sol boschi, et selve, Et certo havea 'l poeta,</l>
<l>Per non uscire del suo primo costume,</l>
<l>Seco pensato d' apportarvi cosa,</l>
<l>Che già a l' ordine havea, di real grado,</l>
<l>Ma cosa a lo 'mproviso sovraggiunta</l>
<l>Dal suo primo pensier l' ha distornato,</l>
<l>Ch' essendosi egli da la cara patria</l>
<l>Per molte miglia dilungato, et molte,</l>
<l>E andando per le selve de l' <name>Arcadia</name>,</l>
<l>Forse per ricrear la stancamente,</l>
<l>Lontan dal vulgo, et da la gente sciocca)</l>
<l>Avenne, che trovo <name>Pale</name>, et <name>Pomona</name>,</l> 
<l>C' havean tenzon d'una gran cosa insieme,</l>
<l>Ciò è de la natura: Et dicea <name>Pale</name>,</l> 
<l>Che la natura venia meno, et meno</l> 
<l>Venian le cose naturali in essa,</l>
<l>Ma <name>Pomona</name> più saggia le dicea,</l> 
<l>Che se  'ngannava, et che non era vero,</l> 
<l>Che la madre natura ristringesse</l>
<l>Punto de la sua ampiezza, et che 'l mutarsi</l>
<l>Era più tosto al liberal, a l' ampio,</l>
<l>Ch' al misero, a lo stretto, et a l' angusto,</l>
<l>?che ne farebbe il Dio de gli horti,</l> 
<l>??pratico in lei, chi gli el chiedesse,</l>
<l>Hor, mentre havean tra lor simil sermoni,</l>
<l>S' avider, che gran pezza dietro a un faggio</l>
<l>Il poeta s' havea preso piacere</l>
<l>Di veder la natura di nascosto</l> 
<l>D'ambedue loro, al gareggiar si pronta</l>
<l>Dunque, poi che di lui si foro accorte,</l>
<l>Voller saper, di che oppenione ei fosse,</l>
<l>Et promiser di star al suo giuditio,</l>
<l>Come gia stetter ne la valle <name>Idea</name></l>
<l>A la sententia del pastor Troiano</l>
<l>Le <num value="3">tre</num> più belle Dee, c'havesse 'l Cielo:</l>
<l>Et aprendo ambedue le sue ragioni</l>
<l>Inanzi a gli occhi del poeta, <name>Pale</name></l>
<l>Molte ne disse a suo favor, che lungo</l>
<l>Hora sarebbe lungo raccontarle tutte,</l> 
<l>Et tra le molte si fermo su questa,</l>
<l>Ch' al mancar de gli effetti si vedea,</l>
<l>Che d' essi ancho mancavan le cagioni,</l>
<l>Et che per cio, mancata essendo al mondo</l>
<l>La stirpe de <name>Silvan</name>, Satiri, e Fauni,</l>
<l>Dei vermigli nel viso, hispidi, et irti,</l>
<l>Et avezzi a cacciar pe densi boschi</l>
<l>De la natura, Ella tenea per certo,</l>
<l>Che mancata di lei fosse gran parte,</l>
<l>Alhor <name>Pompona</name> tra le sue ragioni</l>
<l>Come per più possente addusse questa,</l>
<l>Che veggendosi ciò, per chiara prova,</l>
<l>Che, quanto ella di se più dava, tanto</l>
<l>Si faceva atta a più poterne dare,</l>
<l>Creder deveasi, che fosse infinita</l>
<l>L'ampiezza natural, ch'ella havea seco,</l>
<l>Et ch'ella havea questa ragion per vera,</l>
<l>Che, come, se mancasse il caldo al fuoco,</l>
<l>Più fuoco non saria, cosi, togliendo</l>		
<l>L'ampiezza a la natura, mancherebbe</l>
<l>D'esser natura: Hor, poi c' hebbe il poeta</l> 
<l>De l'una, et l'altra le ragioni aperte,</l>
<l>Riverente a <name>Pomona</name> si rivolse,</l>
<l>Et le disse: Alma Dea, voi per natura</l>
<l>Possente a far de la natura fede,</l>
<l>Havete aperta al natural la via,</l>
<l>Però chi è quel, che savio sia, che pensi,</l>
<l>Che la natura, per natura larga,</l>
<l>Si debba già mai dir manca, ne mozza?</l>
<l>Et poi rivolto a la Dea <name>Pale</name> disse,</l> 
<l>Non son (come voi dite) unqua venuti</l>
<l>Ne la natura men Satiri, et Fauni,</l>
<l>Anzi ella ne produce ogni di molti,</l>
<l>Ma avenuto è, per lor natural uso,</l>
<l>Che 'n una gran caverna, che prodotta</l> 
<l>La natura gli havea, son stati in gioia</l>
<l>Il tempo, che veduti non gli havete:</l>
<l>Et, quando gli voleste ne le parti</l>	
<l>Vostre raccor, ve n' havreste molti;</l>
<l>Con gran piacer de la natura istessa:</l>
<l>Et in fede di questo, i' n' ho veduti</l>
<l>Venendo qui gran copia, et questo detto,</l>
<l>Addito lor l' ampio, et capace luoco,</l>
<l>Ov' ascosi facean que Dei soggiorno,</l>
<l>Qual' hor con lor piacer volean celarsi;</l>
<l>Veduto adunque <name>Pale</name>, che <name>Pomona</name></l>
<l>La sententia havea havuta in suo favor,</l>
<l>Le cesse tutta vergognosa in viso,</l>
<l><name>Pomona</name> al' hor voltatasi al poeta,</l>
<l>Il rengratiò de la sentenza data,</l>
<l>Poi disse: Perch' io so, che sono in questa</l> 
<l>Sententia molti, in che dianzi era <name>Pale</name>,</l> 
<l>I' voglio, che 'n honor de la natura,</l>
<l>Viva non lasci tal sententia al mondo,</l>
<l>Et facci fede a ogniun d'haver veduti</l>
<l>Al venir qui in <name>Arcadia</name> gli Egipani,</l> 
<l>Dei de le selve, dopo tanti lustri,</l>
<l>Et perché ogniun creder tel possa, et possi</l>
<l>Farlo toccare, a chi vorrà, con mano,</l>
<l>Per tor tal biasmo a la natura, ovunque</l> 
<l>Uopo sarà la sua larghezza aprire,</l> 
<l>Farò venir con le sue selve <name>Arcadia</name>,</l>
<l>Co i Dei, et co le Dee, che le fian dentro,</l>
<l>I quali (come già) di quelle istesse</l>
<l>Fiamme d'amor si troveranno accesi,</l>
<l>Che per le vaghe, et boschareccie nimphe</l>
<l>L'arsero il cor, et haveran quel fine</l>
<l>Del loro ardente amor, c'hebbero allhora,</l>
<l>Il che potrà mostrar, che pur non manca</l> 
<l>De l'ampiezza natia l'alma natura,</l>
<l>Ma che dopo un voltar lungo de cieli,</l>
<l>Vengon da lei quelli medesmi effetti,</l>
<l>Ch'ella haveva altra volta ancho prodotti;</l>
<l>A la madre <name>Pomona</name> allhor promise</l>
<l>Il poeta di farlo, Ella di pome</l> 
<l>Copia l'offerse, et gli soggiunse poi,</l>
<l>Ch' egli di ciò maggior mercede havria,</l>
<l>C'havendo i Dei maggiori tal cosa a grado,</l> 
<l>Allargheriano anch'essi a lui la mano;</l>
<l>Et mai nol lascierian sentire inopia:</l>
<l>Et dopo, havendo scorto, che 'l poeta</l>
<l>Di ritornare al suo natio paese</l> 
<l>Facea tra se pensiero, in uno istante</l> 
<l>Ha fatto qui venir tutta l' <name>Arcadia</name>,</l>
<l>Queste sono le selve, et quei là i monti,</l>
<l>I fiumi, et le città, ch' ella in se tiene,</l> 
<l>Occupati vi son da queste selve,</l>
<l>Trovando adunque hora il poeta nostro</l> 
<l>Circondato da boschi quel paese,</l>
<l>Ove vedeste già <name>Susa</name>, et <name>Damasco</name>,</l>
<l>Et se condotto, fuor d'ogni pensiero,</l>
<l>Qui in un momento, con la grande <name>Arcadia</name>,</l>
<l>Lasciato quel proposto, ch' egli havea,</l>
<l>De lo rappresentar cose reali,</l>
<l>Le ha differite a miglior tempo, et hora</l>
<l>Deliberato ha di servire al luoco,</l>
<l>Et servare a <name>Pomona</name> la promessa,</l>
<l>Dunque, per farvi fede hoggi per sempre,</l>
<l>Che de la sua abbondantiamai non scema</l>
<l>La liberal natura alcuna parte,</l>
<l>Hora i Satir venir vi farà inanzi,</l>
<l>Ch'accolti sono in un drappel nel boscho,</l>
<l>Ma costui, che di qua viene, palese</l>
<l>Far' de l'apparir lor la cagione</l>
<l>Et i Caprigni Dei, ch'uscir vedrete,</l>
<l>Vi faran manifesto, di che sorte</l>
<l>Di favole sia questa or spettatori,</l>
<l>Se vi sia sempre la natura amica,</l>
<l>Ne buon natural manchi a chi n' have uopo,</l>
<l>State cheti, et attenti, et se vi fia</l>
<l>Grato veder di nuovo questa gente,</l>
<l>Di cui credeasi il seme esser già spento,</l>
<l>Fate, che si il Poeta se n' aveggia,</l>
<l>Che sia costretto ancho altra volta darvi,</l>
<l>Per la benignità vostra, Piacere.</l></sp></div1>
 



<div1 type="atto"><head><hi rend="sc">Atto primo</hi></head>
<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena I</hi></head>


<stage>Silvano solo</stage>

<sp><speaker>Silvano</speaker>
<l>Quando lo stuolo human né l' in<expan>n</expan>ocenza</l>
<l>Prima vivea, et dava cibo a ogni uno</l>
<l>Le ghiande ne le selve, et bever l'acque,</l>
<l>Foron le selve, et i pastori in pregio,</l>
<l>Et noi, al par de gli altri, Dei, pregiati?</l>
<l>Foron poi da boschi, et da le selve</l>
<l>(O per vertù de l'eloquentia altrui,</l>
<l>O per opra d'alcun prudente, o vero,</l>
<l>Che così pur volessero le stelle)</l>
<l>Gli huomini in un con le cittadi accolti,</l>
<l>Et col luoco mutar costumi, et legge,</l>
<l>Et in vece de l'acque, et de le ghiande,</l>
<l>Le quali il mondo, che le fugge, honora,</l>
<l>Diè lor <name>Cerer</name> le biade, et <name>Baccho</name> il vino,</l>
<l><name>Baccho</name> al qual non servimo, et che nodrito</l>
<l>Fu dal nostro <name>Silen</name> tener fanciullo,</l>
<l>Et quantunque essi ne le altier Cittadi</l>
<l>Havessero altra vita, altri costumi,</l>
<l>Nondimen raccordevoli d'havere</l>
<l>Principio avuto da gli incolti boschi,</l>
<l>A noi Dei de le selve alzaro altari,</l>
<l>Tal che non pur ne luochi aspri, et selvaggi</l>		 
<l>Ma ne l'alte cittadi il nome nostro</l>			
<l>Era havuto in honore, e'n riverentia,</l>
<l>Et ne solenni giuochi, et ne le feste</l>
<l>Introdotti eravamo anchora noi,</l>
<l>Per dare essempio a ogniun di miglior vita;</l>
<l>Et quantunque, dopo che trasformossi</l>
<l>Quel giovanetto, che sovra ogni cosa</l>
<l>Io amava, c'havea nel cor vivo scolpito</l>
<l>In questa pianta, che 'l suo nome serba,</l>
<l>Sempre i' sia stato misero, e 'nfelice,</l>
<l>Pur non m'era discar veder, ch' a noi</l>
<l>Desse il debito honor la gente humana,</l>
<l>Avenne poi, che 'nsieme con l'impero</l>
<l>(Così il ciel varia gli costumi, e  'l mondo)</l>
<l>Appò Greci mancò l'util costume,</l>
<l>D'introdur ne suoi giuochi i Dei silvestri,</l>
<l>E a lungo andar, da quel debol principio</l>
<l>Del Roman sangue, si aspramente crebbe</l>
<l>La soperba ambitione appresso loro,</l>
<l>Che si scordar le selve, et gli humil luochi,</l>
<l>Et non feron di noi stima, et in vece</l>
<l>Di quelle feste, ove soleano noi</l>
<l>Ad essempio de' popoli introdurre,</l>
<l>Volser lo stile a biasimar i vitij,</l>
<l>Et diero il nome a quel modo di dire,</l>
<l>Ch'esser soleva già proprio a quell altro,</l>	
<l>C'havea noi introdotti nelle scene,</l>
<l>Et dopo a poco, a poco si s'estese</l>
<l>La soperbia de gli huomini, che noi</l>
<l>Sprezzaro ne le selve ancho i pastori:</l>
<l>Tal che ridotti ne più alpestri luochi,</l>
<l>Vissi siamo tra noi secoli, et lustri,</l>
<l>Et quanto di piacere havuto havemo</l>
<l>Ne la so linga, et boscareccia vita,</l>
<l>E stato di veder le vaghe nimphe</l>
<l>Errar pe' boschi, et cacciar cervi, et dame,</l>
<l>Hor non veggendo noi altri, che queste</l>
<l>Nimphe leggiadre, et amorose molti</l>
<l>De nostri hora di lor si son si accesi,</l>
<l>Che non han mai per lor tregua, ne pace,</l>
<l>M'accresce il suo dolore, ch'i dei celesti</l>
<l>Cercan di turbar lor fin ne le selve,</l>		 
<l>Dandosi anch'essi a amar le nimphe loro,</l>			 
<l>Onde temendo, che non gli sia tolto</l>				 
<l>Del loro amore il frutto hanno, proposto</l>			
<l>Non si voler lasciar tor da le mani</l>
<l>Quel, che par lor, che di ragion sia suo</l>
<l>Et se l' amor non gioverà, a la forza</l>
<l>Vogliono al fin con tutto il cor voltarsi:</l>
<l>Et ch'altro far si dee, quando un'ingrata</l>
<l>Prende piacer di consumare un core?</l>
<l>Et vuol, che crudeltà sia il guiderdone</l>
<l>D'un vero amore, et d'una fe sincera?</l>
<l>Ma, perche veggio comparir coloro,</l>
<l>Ch'ordine devon dare a questo effetto,</l>
<l>Vò dar lor luoco, et ne la selva entrare,</l>
<l>Fin che mi parerà d'uscirne fuori.</l></sp></div2>

<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena II</hi></head>

<stage>SATIRO, FAUNO</stage>

<sp><speaker>Satiro</speaker>
<l>Amor, che mai non giunga a fine, amore</l>
<l>Dir non si dee, ma una continua pena.</l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker>
<l>E troppo il ver, ma se vi s'accompagna</l>
<l>Sospetto, e gelosia, non è piu pena,</l>
<l>Ma una continua, inevitabil morte.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>
<l>Troppo tutti il proviam, dopo che <name>Giove</name>,</l>
<l>Et gli altri dei del ciel venuti sono</l>
<l>A disturbar ne' boschi, et ne le selve</l>
<l>I nostri amori, già nissun di noi</l>
<l>Ad essi ha fatto ingiuria, che per odio</l>
<l>Debbano disturbar la pace nostra.</l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker>
<l>Sai, frate mio, quale ingiuria han da noi</l>
<l part="I">I dei del ciel?</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker>
<l part="M">Non io</l></sp> 

<sp><speaker>Fauno</speaker>
<l part="F">L'ingiuria è ch'essi</l>
<l>Veggono la beltà di queste nimphe,</l>
<l>Et noi di lor minori, et sanno, quanto</l>
<l>Bellezza, che sia in man di pover, sia</l>
<l>Atta a potersi haver da illustre amante.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Quanto dolore, ohime m'aggionge questo</l>
<l>Sospetto; et quanto più m'infiamma amore,</l>
<l>Qual hor' io penso meco, che tai sono</l>
<l>Le nostre nimphe, ch'i celesti Dei</l>
<l>Cosa da lor le tengono? et dal cielo</l>
<l>Voglion discender, per goder di loro,</l>
<l>O di che ben sarem privati noi,</l>
<l>Se ne fossero tolte da le mani</l>
<l part="I">Le nostre nimphe</l></sp> 

<sp><speaker>Fauno</speaker> 
<l part="F">Il lamentarsi è vano,</l> 
<l>Quando non ponno le querele aiuto</l>
<l>Porgere, a chi si duole, et però prima,</l>
<l>Che dal cielo discendano nel bosco</l>
<l>I Dei, buon fia, che noi preniamo il tempo</l>
<l>D' haverle ne le man prima di loro:</l>
<l>Dunque pria, che sia <name>Giove</name>, et gli altri dei</l>
<l>Possessori di quel, ch'a noi si deve,</l>
<l>Mentre l'habbiam qui ne le forze nostre,</l>
<l>E da cercar, che cel godiamo noi.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>
<l>Ahi che più non vi veggio modo alcuno,</l>
<l>Come già di veder mi parea prima,</l>
<l>Che se ben sdegnosetta si mostrava</l>
<l>La <name>Napea</name> mia, et ne lo aspetto irata,</l>
<l>I' vedea pur tra le turbate ciglia</l>
<l>Balenar di pietà tal hora un raggio,</l>
<l>Ma, poi ch'avista s' è questa crudele</l>
<l>De l'amor di costor, via piu soperba</l>
<l>Venuta è verso me, ch' una vitella,</l>
<l>Mi mira con tort' occhio, et mi s' asconde,</l>
<l>Qualhor la miro, et sdegnosetta, et schiva</l>
<l>Mi fugge, et odia, ond'io m' affliggo, e struggo,</l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker>
<l>Tal' è verso di me la <name>Naide</name> mia,</l>
<l>Quale a punto è ver te la tua <name>Napea</name>,</l>
<l>Oime, quando mi torna a mente, ch'ella</l>
<l>Mi si mostra un poco, et con un riso</l>
<l>Mi rallegrava, o con un vivo sguardo,</l>
<l>Et poi dietro ad un pino, o ad una Quercia</l>
<l>Ratta si nascondea, come colei</l>
<l>Che non volea mostrar d'havermi visto,</l>
<l>Et indi di nascosto m'assaliva,</l>
<l>Gettandomi una mela di sua mano,</l>
<l>Et hor la veggo fatta così acerba,</l>
<l>Me ne sento partir dal corpo l'alma,</l>
<l>Et tutto avien, perche 'n soperbia salse</l>
<l>Tosto, che s'udi amar da dei celesti,</l>
<l>Ma non farà giamai con quanto sdegno</l>
<l>Ell' ha nel petto, ch' io non l'ami, et pregi,</l>
<l>Et non cerchi d'haverla a le mie voglie</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>
<l>Et che vogliam noi far, per goder qualche</l>
<l>Frutto de le fatiche di tanti anni?</l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker>
<l>Volgio, che 'ntendiam ben prima, s'è vero,</l>
<l>Ch' i dei celesti sian per farne ingiuria.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>
<l>Che bisogna cercar, s'elle medesme</l>
<l>L'han detto ad <name>Egle</name> del <name>Sileno</name> nostro.</l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker>	
<l>Costume è de le nimphe di mostrare</l>
<l>Essere da Dei maggiori amate, anchora</l>
<l>Che non sia ver, che cosi pensan pregio</l>
<l>Acquistarsi, et devere esser piu care</l>
<l>A loro amanti, et pero buono fia,</l>
<l>Che noi bene intendiam la cosa prima,</l>
<l>Et, se ver sarà ciò, troverem via,</l>
<l>Ch'altri falce non ponga in quella messe;</l>
<l>Ch'essere accolta dee per nostra mano.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>
<l part="I">Et come ciò potrem saper?</l></sp> 

<sp><speaker>Fauno</speaker> 
<l part="F"><name>Sileno</name></l>
<l>E (come sai) gran famigliar di <name>Baccho</name>,</l>
<l>Come colui, che da fanciul nutrillo,</l>
<l>Et <name>Baccho</name> tien nel ciel parte co Dei,</l>
<l>(Mal grado di <name>Giunon</name>) per esser nato</l>
<l>Di <name>Giove</name>, et puo saper tutte le cose</l>
<l>Che fanno gli altri Dei nel cielo, adunque</l>
<l>Andrà <name>Sileno</name>, e 'ntenderà da <name>Baccho</name></l>
<l>Se deviamo temer de nostri amori,</l>
<l>È stiam sicuri c'havrem da lui il vero,</l>
<l>Ch'essendo noi ministri suoi e havendo</l>
<l>Egli da noi et sacrifiti, et voti,</l>
<l>Non ci celerà cosa, ch' egli, sappia.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Ma dove havrem <name>Sileno</name>? Egli dormire</l>
<l>Dee pien di vino in qualche grotta, o deve</l>
<l>Esser col <name>Chromi</name> suo col suo, <name>Mnasilo</name></l>
<l>In giuoco, e 'n festa, o con la sua dolce <name>Egle</name></l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker>
<l>Eccolo ch' egli vien co suoi compagni</l> 
<l part="I">Apunto fuor del bosco.</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker>
<l part="F">Ei tutto è festa,</l>
<l>Ove noi miser siam doglia, è tormento,</l>
<l>Andianle de nascosto ambiduo in contro.</l></sp></div2>

<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena III</hi></head>

<stage>Sileno, Chromi, Mnasilo, Egle</stage>

<sp><speaker>Sileno</speaker>
<l><name>Baccho</name>, se nel nodrirti hebbi gia affanno,</l>
<l>Tant' hor piacere ho in core</l>
<l>Pel tuo dolce liquore,</l>
<l>Che mi par lieve ogni sofferto danno,</l>
<l>O <name>Chromi</name> caro, o mio soave amore</l>
<l>Dolcissima <name>Egle</name>, o car <name>Mnasilo</name> honore</l>
<l>Di queste selve, c'hanno</l>
<l>Et de l'amata sua semel Thebana,</l>
<l>O <name>Bromio</name>, o <name>Evio</name>, o <name>Dionisio</name> Dio,</l>
<l>Dio di letitie nove,</l>
<l>Se forse tra le nove</l> 
<l>Sorelle d' <name>Helicona</name> hora ti trovi,</l>
<l>O se pur tu rinovi</l>
<l>I sacrifitij tuoi co le <name>Bacchanti</name>,</l>
<l>O sei tra verdeggianti</l>
<l>Pampini de le viti, a ornar le fronti</l>
<l>Ne lidi, o prighij monti,</l>
<l>A chi ti fece honore</l>
<l>O a trarne il dolce humore,</l>
<l>Che trahe de l'altrui alme ogni dolore;</l>
<l>Risguarda noi Signore,</l>
<l>Et come in ogni luoco,</l>
<l>Che 'l tuo nome s' honori,</l>
<l>Sen van le doglie fuori,</l>
<l>Con tostissimo passo,</l>
<l>Così hor, Signor, fa casso</l>
<l>Il nostro fier timore,</l>
<l>Et al cocente ardor del grave foco</l>
<l>Da refrigerio, e  'n giuoco</l>
<l>Volgi ogni nostra pena,</l>
<l>Si che dov' hora è piena,</l>
<l>L'alma nostra di doglia, et di sospetto,</l>
<l>Si faccia tutta gioia,</l>
<l>E 'l timor se ne moia,</l>
<l>Et senta il tuo valore il nostro petto;</l>
<l>O <name>Baccho</name>, o <name>Baccho</name>, o <name>Dionisio</name> santo,</l>		
<l>O Dio d'ogni diletto,</l>
<l>Volgiti a noi alquanto,</l>
<l>E ascolta i nostri preghi,</l>
<l>Fa, che 'l dur cor si pieghi</l>
<l>Di queste Dee, che ne minaccian pianto,</l>
<l>O <name>Baccho</name> onnipotente,</l>
<l>Difendi la tua gente</l>
<l>Da gli oltraggi del cielo, et fa, che neghi</l>
<l>Ogni nimpha di queste se a que Dei,</l>
<l>Che sconsolati, et rei</l>
<l>Voglion fare i dì nostri,</l>
<l>Temp' è, Signor, che mostri,</l>
<l>Se mai sempre ti piacque</l>
<l>Il nostro non bere acque.</l></sp></div2></div1>
 
<div1 type="atto"><head><hi rend="sc">Atto secondo</hi></head>
<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena I</hi></head>

<stage>EGLE SOLA</stage>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Piu volte, et piu m'ha detto il mio <name>Sileno</name>,</l>
<l>Narrandomi i principij de le cose,</l>
<l>Che 'l piacere introdotto fu nel mondo,</l>
<l>Perche 'l mondo per lui si conservasse,</l>
<l>Et che non solo queste mortai cose</l>
<l>Vivono pel piacer, ma i Dei medesmi,</l>
<l>Et che, tolto il piacer fuori del cielo,</l>
<l>Si leveranno col piacere i Dei:</l>
<l>Anzi piu detto m'ha, che cosi intenti</l>
<l>Sono al diletto i Dei, che 'n otio eterno</l>
<l>Si giaccion senza haver cura di nulla,</l>
<l>Perche, s'havesser cura de le cose,</l>
<l>Si turberebbe ogni riposo loro,</l>
<l>Et di non esser Dei verriano a rischio,</l>
<l>Perch'ei non pensa, ch'altro sia il piacere,</l> 
<l>Ch'una requie lontana da orni cura,</l>
<l>C'habbia sempre il gioir fido compagno,</l>
<l>Et tante volte, et tante espressamente</l>
<l>Toccare ei lo mi ha fatto con le mani,</l>
<l>Che quanto i' miro più, più chiaro i' veggio,</l>
<l>Ch' al mondo non è ben senza diletto,</l>
<l>Et che solo il piacere è, che condisce</l>
<l>Di dolcezza ogni amar di questa vita,</l>
<l>Tal, che la vita istessa, che viviamo,</l>
<l>Saria una morte espressa, se privata</l>
<l>Fosse di quel piacer, che la conserva,</l>
<l>Ond'io conchiudo, che di cio, che vive,</l>
<l>Il diletto sia fine, e tra i diletti</l>
<l>Quel di <name>Venere</name>, et <name>Baccho</name> il maggior sia,</l>
<l>E a chi nol crede, i' ne fo certa fede,</l>
<l>Che mentre in compagnia fui di <name>Diana</name>,</l>
<l>Fu sempre il viver mio senza una gioia,</l>
<l>Et che gioia tra donne haver poteva,</l>
<l>Giamai giovane donna? Il cacciar belve,</l>
<l>Il lavarsi ne fonti, il bever l'acque</l> 
<l>Non empiono i diletti de le donne:</l>
<l>Ma sol <name>Venere</name> gli empie, et gli empie <name>Baccho</name>,</l>
<l>Questi, facendo noi vivaci, et deste,</l>
<l>Quella, compiendo ogni imperfetto nostro,</l> 
<l>Et pero l'un, et l'altro i maggior Dei</l>
<l>Sono del mondo, appo chi scorge il vero,</l>
<l>Et chi a lor serve, veramente serve</l>
<l>Al diletto immortale, il che sapendo</l>
<l>Questi Dei de le selve, tosto ch'essi</l>
<l>Havranno l'imbasciata, che <name>Sileno</name></l>
<l>Per me gli manda, col piacer di <name>Baccho</name>,</l>
<l>Giungeran quel di <name>Venere</name>, cercando</l>  
<l>Per ogni via goder di quello amore,</l>
<l>Che gli puo far sentir compiuta gioia,</l>
<l>Ma veggo fuor del bosco uscir coloro,</l>
<l>Ch' attendono risposta da <name>Sileno</name></l></sp></div2>

<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena II</hi></head>
<stage>FAUNO, SATIRO, EGLE</stage>

<sp><speaker>Fauno</speaker>	
<l>Pur che la nuova sia buona, il tardare</l>
<l part="I">Non mi dorrà</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker> 
<l part="F">Sia pure o buona, o rea,</l>
<l>Me ne cal poco, i' seguirò il consiglio</l>
<l>De gli altri miei compagni in queste selve,</l>
<l>E 'a dirti il vero, i' non havrei usato</l>
<l>Tanti rispetti, com' usar tu vuoi,</l>
<l>Ove pericol' è, che ti sia tolta</l>
<l>Cosa che ti sia cara, biasimato</l>
<l>Non sarai unqua a porlati in sicuro.</l></sp>
	
<sp><speaker>Fauno</speaker>	
<l>La tropp' audatia torna spesso indanno.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Et il troppo temer fa perder spesso</l>
<l>Quel, c'haver si potrebbe, i' voglio audace</l>
<l>Perder piu tosto, che timido havere.</l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker>
<l>Io mi ricordo anchor quel, che m'avenne:</l>
<l>Quand' <name>Hercol</name> mi gittò fuori del letto,</l>
<l>Io mi sento dolere ancho le spalle,</l>
<l>Per la grave percossa, ch'alhor diedi</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Già non si conveniva altra mercede</l>
<l>A la tua gran folia, non fu l'ardire,</l>
<l>Ma 'l tuo poco veder, che ti fe danno;</l>
<l>La preda havevi ne le man sicura,</l>
<l>E ti condusse l'ignoranza tua</l>
<l>(Lasciata la fanciulla delicata)</l>
<l>Intorno ad <name>Hercole</name> hispido, et feroce;</l>
<l>Tu vedrai ben, che, s'io entro in questa caccia,</l>
<l>Io non piglierò l'orso per la lepra.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Che parole son queste? aman la pace</l>
<l part="I">Le selve, et non le liti.</l></sp> 

<sp><speaker>Fauno</speaker>
<l part="F">Non è guerra</l>
<l><name>Egle</name> tra noi, sol' aspettiam sapere,</l>
<l>C' habbia inteso <name>Silen</name> nostro da <name>Baccho</name>,</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l part="I">Non vi è nulla di buono</l></sp> 

<sp><speaker>Fauno</speaker>
<l part="F">Tu m' hai morto</l></sp>
	
<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Et a me animo hai dato a la mia impresa:</l>
<l>Narraci che ci manda a dir <name>Sileno</name></l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Vi fa saper, ch'i Dei celesti sono</l>
<l>Non men, che voi, di queste nimphe accesi,</l>
<l>Et che, tosto che 'l Sol tolga la luce</l>
<l>A le cose mortai, voglion dal cielo</l>
<l>Venirsi ne le selve a goder d' esse.</l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker>	
<l part="I">Ohime</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker> 
<l part="F">io non vo già per ciò dolermi,</l>
<l>Prima di lor i' me n'andrò a la caccia</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Et ch'essi, per non esser conosciuti,</l>
<l>Sotto mentita forma a loro verranno.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Et io v' andrò ne la medesma mia.</l>
<l>Prima che 'l Sol s' asconda, stati, <name>Fauno</name>,</l>
<l part="I">Tu su rispetti tuoi.</l></sp> 

<sp><speaker>Fauno</speaker>
<l part="F"><name>Satir</name> sei sciocco,</l>
<l>Io ti dico, che 'l senno, e 'l buon consiglio</l>
<l>Spesso vale ancho ne le selve molto,</l>
<l>Et se voglian, che questo ci soccieda,</l>
<l>In condurlo bisogna usar molt' arte:</l>
<l>Altrimente ogni cosa andr' in sinistro.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l><name>Fauno</name> non dice mal, <name>Satir</name> sta cheto,</l>
<l>E 'ascolta un pò quel, che vo dirti anch'io,</l>
<l>Bisogna, che con senno, et con prudentia</l>
<l>Voi conduciate queste Nimphe a l'hamo,</l>
<l>Che, se palese forza lor vorrete</l>
<l>Fare, n'andrà tutta la cosa in nulla.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Et perche? non siam noi per far lor forza?</l>
<l part="I">Tu t' inganni <name>Egle</name></l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l part="F">i' non m'inganno, ascolta,</l>
<l>O che volete ritrovarle in caccia,</l>
<l>O ver sotto qualch' ombra, o dentro a un fonte,</l>
<l>(Ch' altrimente non sono unqua nel bosco)</l>
<l>Se 'n caccia, havran con loro i fieri cani,</l>
<l>Et havran tutte in man dardi, et saette,</l>
<l>Et potran de l'ingiuria apparecchiate</l>
<l>Tutte far contra voi aspra vendetta,</l>
<l>Se 'n qualche fonte forse, o vero a l'ombra</l>
<l>Vi pensate di corle, havran <name>Diana</name></l>
<l>(Com' è costume loro) in compagnia,</l>
<l>Et, s' ella vi si trova, miser voi,</l>
<l>Sapete ben quel, ch' a <name>Atteone</name> avenne,</l>
<l>Et quanto sia di voi ella maggiore,</l>
<l>Potreste dir d'accorle al ritornare,</l>
<l>Ch'elle faran dal bosco, a le lor stanze,</l>
<l>Ma sareste ancho nel medesmo caso,</l>
<l>Perch'elle fian (come nel bosco) in schiera,</l>
<l>Armate ancho di dardi, et di saette,</l>
<l>Et non men seco havran, che prima, i cani,</l>
<l>Pero in essempio sianvi i Dei del cielo,</l>
<l>I quai conducon con inganni a fine</l>
<l>I lor disiri, et con inganno anchora</l>
<l>Pensan di queste nimphe hoggi godere.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l part="I">Che deviam dunque far?</l></sp> 

<sp><speaker>Fauno</speaker> 
<l part="F">prudentemente</l>
<l part="I">Condur la cosa.</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker>
<l part="M">Et come?</l></sp> 

<sp><speaker>Fauno</speaker> 
<l part="F">I' voglio, ch' <name>Egle</name></l>
<l>(<name>Egle</name> vià piu d'ogni altra nimpha accorta)</l>
<l>Parli con lor (che so, che volentieri</l>
<l>Ella s'adoprerà con queste nimphe)</l>
<l>Et le disponga a non ci dar piu affanno.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Il farò volentier, perch'io vorrei</l>
<l>Vederle nel piacer, nel qual son' io:</l>
<l>Accio che et elle, et voi foste contenti.</l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker>	
<l>Che non si vuol venir mai a la forza,</l>
<l>Fin che non s' è tentata ogni altra via,</l>
<l>Et sciochezza è voler tuor con violentia</l>
<l>Cosa, che per amor si possa havere,</l>
<l>Et, s' <name>Egle</name> le potrà disporre, havremo</l>
<l>Quel, che cerchiamo, et se pur non potesse,</l>
<l>Vo, che con esso lei ella le 'nviti</l>
<l>Ad una festa, che 'ntendiam di fare.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l part="I">Tu non ce le corrai.</l></sp> 

<sp><speaker>Fauno</speaker> 
<l part="F">Anzi verranle,</l>
<l>Che vo, ch' ella lor dica, che noi tutti</l>
<l>Insino a un'hora, o <num value="2">due</num> siam per partirci</l>
<l>Di queste selve, et gir fin' in <name>Ispagna</name>.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>
<l>So, che finger tu vuoi di gir da lunge.</l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker> 	
<l>Ben bisogna mostrar, che gran paesi,</l>
<l>Et varij mari, et varij fiumi, et monti,</l>
<l>Vogliam cercar, perche conoscan chiaro,</l> 
<l>Che facil non ne fia il tornare a loro.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l part="I">Hor segui</l></sp> 

<sp><speaker>Fauno</speaker> 
<l part="F">Io voglio poi, ch'ella le dica,</l>
<l>Ch' i nostri Satirini, e i picciol Fauni</l>
<l>Hoggi, partiti noi, verso la sera</l>
<l>Vogliono far tra lor festa solenne,</l>
<l>Et le pregano tutte, che con loro</l>
<l>Voglian trovarsi, son bramose anch'esse</l>
<l>D'haver solazzo, et non temendo</l>
<l>Di noi, verranvi: Noi, poi che fia tempo,</l>
<l>Et deposti elle havran dardi, et saette,</l>
<l>Usciremo del bosco, et farem quello</l>
<l>A lor, ch' i Roman fero a le Sabine</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l><name>Fauno</name>, molto mi piace il tuo consiglio,</l>
<l>I' o, tosto che le veggia, con bel modo</l>
<l>Tentero di disporle al vostro amore,</l>
<l>Et, quando cio non mi soccieda, ogni arte</l>
<l>Usero poi, perche quest'altro segua</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l><name>Egle</name>, te ne preghiamo, cosi mai</l>
<l>Non ti manchi da ber vino soave,</l>
<l>E 'l tuo <name>Silen</name> sovra ogni cosa t'ami.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Io non manchero in cosa, ch' io presuma,</l>
<l>Ch' a espedir questo fatto esser possa atta,</l>
<l>Ma voglio, perche più agevol mi sia</l>		
<l>Quel, che 'ntendo di far, che voi chiamiate</l>	
<l>Alcun de maggior vostri da la selva,</l>
<l>Et con mesta canzon tutti a una voce</l>
<l>Cantiate il vostro amor, le vostre doglie,</l>
<l>Et vi dogliate de la sorte rea,</l>
<l>Che voi per crudelta di queste nimphe,</l>
<l>Ch'amate molto più, che gli occhi vostri,</l>
<l>Per non essere a lor sempre di noia,</l>
<l>Sete costretti a abbandonar le selve,</l>
<l>Et le parti d' <name>Arcadia</name> a voi natie,</l>
<l>Elle quindi non son lontane molto</l>
<l>(Ch'io le vidi, al venir qui tutte insieme,</l>
<l>Porsi in assetto, per andare a caccia)</l>
<l>Et so, che v'udiranno, et forse, tosto</l>
<l>Che mi vedram, mi parleram del canto:</l>
<l>Et io mi pigliero da questo il tempo</l>
<l>Di poter ragionar de la partenza,</l>
<l>Et, s'esse pur non ne parlasser, io</l>
<l>Tempo mi prendero di ragionarne,</l>
<l>Et cosi appresso loro havro piu fede,</l>
<l>Et piu agevol mi fia finire il tutto.</l></sp>


<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Hor vanne, <name>Egle</name> mia dolce, et faccia <name>Baccho</name>;</l>
<l>Che riesca a buon fin questo disegno:</l>
<l>Noi nel bosco entrerem, per chiamar fuori</l>
<l>Gli altri compagni, et dar principio al canto.</l></sp></div2>

<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena III</hi></head>
<stage>EGLE SOLA</stage> 

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Aviene di costor quello, ch'aviene</l>
<l>Del mio <name>Silen</name>, quando a le volte beve</l>
<l>Tanto, che se gli offusca il san discorso,</l>
<l>Che mentre, che narrar mi vuol le cose</l>
<l>Soblimi, che narrar spesso mi suole,</l>   
<l>Quando chiaro ha de la ragione il lume,</l>
<l>Il vin bevuto oltra misura in modo</l>
<l>Il trahe di se, che cosa gli fa dire,</l>
<l>Che parte ha in se ragion, parte n' è senza,</l>
<l>Cosi costor naturalmente rozzi,</l>
<l>Poi c'han sentito l'amoroso ardore;</l>
<l>Si son svegliati in parte, et parte sono</l>
<l>Rimasi ne la lor prima grossezza,</l>
<l>Et per cio nel consiglio lor si vede</l>
<l>Qualche cosa di buon, con molto reo,</l>
<l>Pensato han ben, per ingannar le nimphe,</l>
<l>Condurle al ballo, che cio è la via vera</l>
<l>Di trovar modo a gli amorosi effetti,</l>
<l>Ma il modo di condurgliele è si siocco,</l>
<l>Che s'avedrebbe de lo 'nganno un bue,</l>
<l>Pero bisognera, ch'altra via i' tenti,</l>
<l>Se vorrò, che riesca questo inganno.</l></sp></div2>


<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena IIII</hi></head>

<stage>SATIRO, CHORO,  FAUNO</stage>

<sp><speaker>Satiro</speaker>
<l>Che state a fare? venite fuori homai,</l></sp>

<sp><speaker>Choro</speaker>	
<l>Tu ci hai tutti adunati, et non ci hai detto,</l>
<l>Perche cagion tu n'hai condotti insieme;</l>
<l part="I">Che ci hai da dire?</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker> 
<l part="F">una bramata cosa</l></sp>

<sp><speaker>Choro</speaker>	
<l>Non bramiamo altra cosa, che potere</l>
<l>Godersi de le nimphe, che no' amiamo.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Et d' altro non vi ho da ragionare,</l>
<l>Et dimostrarvi il modo, onde potremo,</l>
<l>Tutti a un tratto, dar fine a i nostri affanni.</l></sp>

<sp><speaker>Choro</speaker>	
<l>Ha, ah, ah, ah, ò <name>Baccho</name>, ò <name>Baccho</name>, ah, ah,</l>
<l>Ò <name>Baccho</name>, òè, ò <name>Baccho</name>, òegrave;,òegrave;,</l>
<l>Se cio ver' è, quai fian di noi piu lieti?</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>
<l>Siam risoluti, ch' i celesti Dei</l>
<l>La ci vogliono fare, ad ogni modo,</l>
<l>Et pe' l consiglio del canuto <name>Fauno</name></l>
<l>Determinato habbiam di farla a loro.</l></sp>

<sp><speaker>Choro</speaker>	
<l>Et cosi far si deve, ò <name>Baccho</name>, òegrave;,</l>
<l>Fa, che la cosa ne soccieda, et noi</l>
<l>Cinti d' Edera verde, et di chorimbi,</l>
<l>Ti faren sacrifitio hoggi d' un Capro,</l>
<l>Versando a lui ne le rugose corna,</l>
<l>Per l'oltraggio, che gia fece a la vite,</l>
<l>Un napo pien di delicato vino,</l>
<l>Ma narra il modo, che tenir dobbiamo.</l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker>
<l>Il modo intenderete piu a bell'agio,</l>
<l>Hor fa mestieri, che cantiamo insieme</l>
<l>Canzone, che contenga i dolor nostri,</l>
<l>Et l'amor, che portiamo a queste nimphe,</l>
<l>Fingendo voler quindi ire in <name>Ispagna</name>,</l>
<l>(Viaggio duro, et di fatica molta)</l>
<l>Per fuggir la cagion del nostro male,</l>
<l>Et non dar noia a lor, ch'amiamo tanto.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Comincia tu che seguiremo tutti.</l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker>
<l>Ponianci insieme a l'ombra di quel faggio,</l>
<l>Et diam principio al lagrimevol canto:</l>
<l>Voi <num value="4">quattro</num> rimarrete di cantare,</l></sp>

<sp><speaker>CHORO</speaker>
<l>Non arse mai stoppia per fiamma,</l>
<l>C' habbia bifolco in lei talhor' accesa,</l>
<l>Quant' hora a dramma, a dramma</l>
<l>Noi arde quella accesa</l>
<l>Face d' Amor per queste belle Dee,</l>
<l>Che ne sono si ree,</l>
<l>Che fuggon noi qual fugge il cane <name>Damma</name>:</l>
<l>Deveva pur lo smisurato amore,</l>
<l>Et la nostra sincera, et pura fede,</l>
<l>Per la qual chiaro il core,</l>
<l>E'l nostro amor si vede,</l>
<l>Scacciar cosi da lor la crudeltade,</l>
<l>Che vinte da pietade</l>
<l>Porgesser refrigerio al nostro ardore:</l>
<l>Non è gia in questi boschi o ramo, o foglia,</l>
<l>Ne fiera si selvaggia, o si soperba,</l>
<l>Ne 'n questo pian germoglia</l>
<l>Alcuna sorte d' herba,</l>
<l>Ne questi arbori fiede si fier vento,</l>
<l>Che del nostro tormento</l>
<l>Pieta non habbia, et de la nostra doglia:</l>
<l>Et queste nostre Dee, che ne l' aspetto</l>
<l>Si mostran tutte amore, et cortesia,</l>
<l>Si prendono a diletto</l>
<l>La nostra pena ria,</l>
<l>Et quant' è acerba piu, quant' è più dura</l>
<l>La nostra aspra ventura,</l>
<l>Tanto di crudelta s' arman piu il petto:</l>
<l>Pero, poi ch'esse son piu d'ogni fiera</l>
<l>Cruda, esdegnano a torto il servir nostro,</l>
<l>Ne amor, ne fede intiera,</l>
<l>L' ha insino ad hora mostro,</l>
<l>Qual mercede si deve a servi fidi,</l>
<l>Andremo ad altri lidi,</l>
<l>Prima ch' ogniun di noi amando pera:</l>
<l>Non odran più in <name>Arcadia</name> i nostri accenti</l>
<l>Tristi, e 'nfelici <name>Menalo</name>, et <name>Lyceo</name>,</l>
<l>Ne i chiar rivi, et lucenti,</l>
<l>Pel nostro pianto reo,</l>
<l>Saran turbati piu per queste selve,</l>
<l>Ne le selvaggie belve</l>
<l>Qui piangeranno i nostri aspri tormenti:</l>
<l>Ma odra l'<name>Istro</name> in <name>Ispagna</name>, odra l'<name>Ibero</name></l>
<l>(Che vogliam verso la volger' i passi,</l>
<l>Benche' l camin sia austero)</l>
<l>Quanto siamo noi lassi,</l>
<l>Et sperian, ch' ivi ogni solingo luoco,</l>
<l>(Udito il nostro fuoco)</l>
<l>Mostrerà segno di pietate vero:</l>
<l>Ma voi. Quercie, Pin, Faggi che qui sete,</l>
<l>Et de le nostre nimphe il nome in voi</l>
<l>Da noi scolpito havete,</l>
<l>Dopo che quindi noi</l>
<l>Sarem partiti, almen mostrate aperto,</l>
<l>Che si devea altro merto</l>
<l>A l'amor, di cui voi testimon sete:</l>
<l>Perche, s' avien, ch' alcuna mai vi miri,</l>
<l>De la sua crudelta seco sospiri.</l></sp></div2></div1>

<div1 type="atto"><head><hi rend="sc">Atto terzo</hi></head>


<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena I</hi></head>

<stage>Oreadi, Driadi, Napee, Egle, Naiadi</stage>

<sp><speaker>Oreadi</speaker>	
<l>Gia apparecchiata s' è digire al bosco</l>
<l><name>Diana</name> per cacciar con l' altre nimphe,</l>
<l>Andiamo anchora noi a ritrovarla.</l></sp>

<sp><speaker>Driadi</speaker>	
<l part="I">Andian</l></sp> 

<sp><speaker>Napee</speaker>
<l part="F">Andiamo a l'honoranda nostra</l>
<l>Dea, figlia di <name>Latona</name>, et del gran <name>Giove</name>,</l>
<l>Honor de le campagne, et chiaro pregio</l>
<l>Di vera castitade, et lume chiaro</l>
<l>Del ciel, quando il Sol toglie a noi la luce.</l></sp>

<sp><speaker>Driadi</speaker>	
<l>Andiamo a la triforme nostra Dea,</l>
<l>Non men chiara nel ciel, ch'ella sia in terra,</l>
<l part="I">O nel regno di <name>Dite</name></l></sp> 

<sp><speaker>Oreadi</speaker> 
<l part="F">Honora <name>Pale</name></l>
<l>Ogni Pastore, et <name>Cerere</name> i bifolchi,</l>
<l>Et chi vendemia <name>Bacco</name>, e <name>Pluto</name> quelli,</l>
<l>Che cercan le ricchezze, et noi, che solo</l>
<l>Apprezzian castita, quanto la vita,</l>
<l>Devemo amar con tutto 'l cor <name>Diana</name></l></sp>

<sp><speaker>Driadi</speaker>	
<l>Et come face sacrifitio a <name>Marte</name>,</l>
<l>Chi segue la battaglia, et a <name>Nettunno</name>,</l>
<l>Chiunque il tempestoso Oceano varca,</l>
<l>Cosi a <name>Diana</name> noi deven dar voti</l></sp>

<sp><speaker>Napee</speaker>
<l>Dunque Dea de le selve, et Dea de boschi,</l>
<l>In segno de la pura honesta nostra,</l>
<l>Ti spargian questi fiori, a l'aure estive</l>
<l>Teste da noi con vergini man colti,</l>
<l>Ne piu fioriti, et ruggiadosi prati,</l>
<l>Ove mai non condusse Pastor greggia,</l>
<l>Ove non entro mai villan con falce;</l>
<l>Accoglili, ò Dea santa, et le tue chiome</l>
<l>Crespe, et lucenti cingi con tua mano</l>
<l>Di questa, che t'offrian, varia corona:</l>
<l>Et serva in noi di pudicitia il fiore,</l>
<l>Che dicato t'habbian fin da primi anni,</l>
<l>Ma chi è costei, che par, che di noi rida?</l>
<l>E l' <name>Egle</name> di <name>Sileno</name>, ò come ha rossa</l>
<l>La faccia, o come spira tutta fuoco,</l>
<l>So, che si vede, ch'ella serve a <name>Baccho</name></l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Gelata non son gia, come voi sete,</l>
<l>Ne pallida mi face il ber de l'acque,</l>
<l>Come fa voi, uscita pure i' sono</l>
<l>Una volta de fonti, semplicette,</l>
<l>Se sapeste, che cosa è 'l bever vino,</l>
<l>I fiumi, e i fonti vi verriano a noia,</l>
<l>Et non mi beffereste, come fate,</l>
<l>Ma vedreste, che 'l vin la prima parte</l>
<l>E de la vita humana, et senza lui</l>
<l>Nulla di lieto al mondo esser mai puote</l></sp>

<sp><speaker>Naiadi</speaker>	
<l>Ubriaca che tu sei, credi di darci</l>
<l>A veder, che l'error in che tu sei</l>
<l>In corsa, sia virtute? è un velen dolce</l>
<l>Il vino, et fa, come serpente ascoso</l>
<l>Che, quando il pensi men, ti da di morso,</l>
<l>Et se ben par ch'egli sia di dolcezza</l>
<l>Et a la pudicitia è si contrario,</l>
<l>Ch'esser casto non puo, chi sen da a bere:</l>
<l>Pero ben fero i buon Romani antichi,</l>
<l>Che non vollero mai, che le lor donne</l>
<l>Usasser di ber vino, oime non nacque</l>
<l>Questo letal humor de l'empio sangue</l>
<l>Di que Giganti, c'havean mosso guerra</l> 
<l>Al ciel, per cacciar <name>Giove</name>? I'ti vo dire</l> 
<l>Quel, ch' udi gia del vin dire a <name>Diana</name>,</l>
<l>Mentre di cio parole havea con <name>Bacco</name>,</l>
<l>Ella dicea, che 'l vino è proprio il padre</l>
<l>Di tutti i vitij, et la radice certa</l>
<l>D'ogni gran mal, l'origin de peccati,</l>
<l>La destruttion de l'honesta palese,</l>
<l>La tristezza del corpo, et la ruina</l>
<l>De sensi, et de la mente, et la vergogna,</l>
<l>Et certissima infamia de la vita:</l>
<l>Hor pensa, se venir ci puo disio,</l>
<l>Qual' hora habbian tal cose inanzi a gli occhi,</l>
<l>Di darci a ber si abominevol succo.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Io ti dico incontrario di quel, c'hai</l>
<l>Contra me detto, che non è dolcezza</l>
<l>Perfetta in terra, ne piacer perfetto,</l>
<l>Tolto che 'l vino sia fuori del mondo,</l>
<l>Egli da forza al corpo, et fa la mente</l>
<l>Vigile, et desta, et con lei desta i sensi,</l>
<l>Prudentia aggiunge a savi, et da valore</l>
<l>A coraggiosi, et ' vero maestro</l>
<l>D'ogni vertù, d'ogni scientia buona:</l>
<l>Serva la gioventù,leva gli affanni,</l>
<l>Accresce la bellezza, et, per dir breve,</l>
<l>E la felicitade de mortali,</l>
<l>Et l'ambrosia, et il nettare de Dei;</l>
<l>Se ne le mani mai mi da un buon Greco</l>
<l>Et, s'i Romani gia a le donne loro</l>
<l>Il vietar, come narri, fu perch' essi</l>
<l>Sapean, che forza, et che valore accresca</l>
<l>Il bever vino, et pero temean molto,</l>
<l>Ch'essi, c'havean di tutto il mondo impero,</l>
<l>Da le lor donne non restasser vinti,</l>
<l>Con lor disnor, ne gli amorosi assalti;</l>
<l>Se ne le mani a me mai da un buon greco</l>
<l>Od un corso, od un <name>Gorro</name>, o una vernaccia,</l>
<l>Et, ch'io ne beva a voglia mia, mi sento</l>
<l>Cosi desta al piacer, desta a la gioia</l>
<l>Ch'albora opra farei per <num value="10">dieci</num> donne,</l>             
<l>A quello, che tu di, che 'l vino atterra</l>
<l>L'altrui virginita, i' ti rispondo,</l>
<l>Che non si dee verginita apprezzare.</l></sp>

<sp><speaker>Naiadi</speaker>	
<l part="I">Hor va malvaggia, va.</l></sp> 

<sp><speaker>Oreadi</speaker> 
<l part="F">Vanne impudica,</l>
<l>Va nemica d' honore, oimè, che voce</l>
<l>Di questa bocca scelerata è uscita?</l>
<l>Va, va al tuo <name>Bacco</name>, et noi lascia a <name>Diana</name></l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>O poverelle che voi sete, sciocche</l>
<l>Vi rimarrete, et io saro la saggia,</l>
<l>Et credetelo a me, che gia ho provato,</l>
<l>Che differentia sia tra l'uno, et l'altro</l>
<l part="I">Modo di vita</l></sp> 

<sp><speaker>Napee</speaker>
<l part="F">La lascivia tua</l>
<l>Ti fa parer vertù quello, ch' è vitio,</l>
<l>Ma a noi di pura mente, et di pur core</l>
<l>Pare altrimenti, et assai meglio parci,</l>
<l>Et tutte habbian disposto di servare</l>
<l>La virginita nostra insino al five,</l>
<l>Et certe siam, ch'ogni thesoro avanza</l>
<l>Questa verginita, che custodimo.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Et io vi dico ch' è di nessun pregio</l>
<l>Questa verginita, che si lodate,</l>
<l>Et s'ogniun la servasse, andrebbe il mondo</l>
<l>In nulla tutto, proveder bisogna</l>
<l>A l'immortalitade humana, ne altro</l>
<l>Rimedio v' è, che non conservar questa</l>
<l>Sciocca virginità, che si vi è a grado:</l>
<l>Et, qual hor noi ci congiungemo a maschi,</l>
<l>Cerchian per soccession farci immortali,</l>
<l>E al mondo mantenir la spetie humana,</l>
<l>Et, se del parer vostro fusser state</l>
<l>Le madri nostre, ove saremo noi?</l>
<l>Il mondo, in quanto a se, tutto distrugge,</l>
<l>Chi di servar verginita si pensa,</l>
<l>Et micidiale è una vergine donna</l>		
<l>Di tutti quei, ch' ella produr potrebbe,</l>
<l>Onde ne deve esser dannata a morte,</l>	
<l>Com'uccisi ella havesse color tutti,</l>
<l>C'havria pottuti generare in terra.</l></sp>

<sp><speaker>Oreadi</speaker>	
<l>Sono proprio da te queste parole,</l>
<l>Che chi avezzo è di star sempre nel fango,</l>
<l>Fugge la purità de l'acqua chiara,</l>
<l>Pero sta tu col tuo parer con <name>Baccho</name>,</l>
<l>Noi con <name>Diana</name> rimarem col nostro.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Et che credete voi, che se ne stia,</l>
<l><name>Diana</name> cosi casta, che non voglia</l>
<l>Il diletto provar di questa vita?</l>
<l>Semplici, non vedete quante, et quante</l>
<l>Mutation vi face ne le mani?</l>
<l>Et quante volte ella da voi si toglie?</l>
<l>Perche credete voi, che la veggiate</l>
<l>Hora nel cielo, et hora ne ne lo 'nferno,</l>
<l>Hora tra voi per questi boschi, et hora</l>
<l>Vi si nasconda tutta?<name>Endimione</name></l>
<l>La si tien ne le braccia, et con lei giace,</l>
<l>Si trastula, con lei, et voi vi state,</l>
<l>senza piacere alcun, sempre digiune.</l></sp>


<sp><speaker>Napee</speaker>	
<l>Noi gia di giune di piacer non siamo,</l>
<l>Anzi 'l maggior piacer proviam del mondo,</l>
<l>Servando il fior de l'honestade intatto,</l>
<l>Ne creder ti voglian cio, che n'hai detto</l>
<l part="I">De la nostra <name>Diana</name></l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l part="F">di <name>Diana</name></l>
<l>Credete voi cio, che vi piace, detto</l>
<l>Non vi ho cosa di lei, che non sia vera,</l>
<l>Ma che serbar vogliate intatto il fiore</l>
<l>Che pose in voi, per far frutto, natura,</l>
<l>Dico, che commettete un'error grave:</l>
<l part="I">Non so, se m' intendete;</l></sp> 

<sp><speaker>Driadi</speaker>
<l part="F">Hor va tra Fauni,</l>
<l>A la tua vita compagnia conforme;</l>
<l>Et lascia andar noi a <name>Diana</name> al bosco.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Ben fora il meglio, che veniste a Fauni,</l>
<l>A Satiri, a <name>Silvan</name>, poi che di lor</l>
<l>Parlato havete, e abbandonar <name>Diana</name>,</l>
<l>Com' ho fatt'io, et prender vi sapeste</l>
<l>L'occasione, che vi s'offre innanzi,</l>
<l>Essi Dei son, qual voi, qual voi prodotti</l>
<l>Da la natura ad habitar le selve,</l>
<l>Et v'amano via più, che gli occhi loro,</l>
<l>Et potrian trar dal vostro fiore il frutto,</l>
<l>Del qual voi sete debitrici al mondo</l></sp>

<sp><speaker>Driadi</speaker>	
<l>Che noi amiam quelle bestiacce sozze?</l>
<l>De quai cosa non ha il mondo piu brutta?</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>In lor parte non è da capo a piedi,</l>
<l>Che non sen possa haver dal ciel l'essempio,</l>
<l>Hanno le corna, et le corna have <name>Bacco</name>,</l>
<l>Et non dimen non lo sprezzo <name>Ariadna</name>,</l>
<l>Focosa hanno la faccia, et la faccia have</l>
<l><name>Phebo</name> di fuoco, et pur <name>Climene</name> l'ama;</l>
<l>Et, se sono terribili nel viso,</l>
<l>Terribile è <name>Nettuno</name>, et nondimeno</l>
<l><name>Thetide</name> l'ama piu, che se medesma,</l>
<l>S'han rigida la barba, l'have tale</l>
<l><name>Hercole</name>, et mai <name>Deianira</name> sua</l> 
<l>Non si sdegno darli amorosi basci,</l>
<l>S'hanno il corpo irto, et irto ha 'l corpo <name>Marte</name>,</l>
<l>N' <name>Ilia</name> il fuggi giamai, perche foss'irto,</l>
<l>Se vi spiaccion, per c'hanno i pie caprigni,</l>
<l>Et chi è piu sozzo d'un torto, et zoppo,</l>
<l>Et tutto nero, e affumicato? e 'n cielo</l>
<l><name>Venere</name> ama <name>Vulcan</name>, quantunque tale,</l>
<l>Et ella la Dea sia d'ogni bellezza,</l>
<l>Pero gran torto havete a non far stima</l>
<l>Di questi Dei, che voi chiamate sozzi.</l></sp>

<sp><speaker>Napee</speaker>	
<l>Poi che tu vuoi da Dei l'essempio torre,</l>
<l>Di quanto hanno di sozzo in se costoro,</l>
<l>Se volessimo amar, non fora il meglio,</l>
<l>Lasciar costoro, e amarci Dei del cielo;</l>
<l>Che si mostran di noi cosi bramosi?</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Udito ho sempre dir, che quello amore,</l>
<l>Che tra dissimil nasce e amore infido,</l>
<l>Et, che disuguaglianza sia tra noi</l>
<l>E 'i Dei del ciel, l' ha la natura mostro,</l>
<l>Havendovi un da l'altro con distantia</l>
<l>Tanta disgiunti, appresso, se vorrete</l>
<l>Discorrere, et veder, che fine havuto</l>
<l>Habbin le donne, di che goduto hanno</l>
<l>I Dei del ciel, veder potrete chiaro,</l>
<l>Che non o il lor amor se non di danno,</l>
<l>Io vi sia essempio, et <name>Semele</name>, et <name>Calisto</name>,</l>
<l>Et la misera <name>Clitia</name>, et la dolente</l>
<l>Madre di <name>Phebo</name>, et di <name>Diana</name> vostra,</l>
<l>La qual prima, che lor portasse a <name>Delo</name>,</l>
<l>Tante fatiche, et tant' aspre sostenne,</l>
<l>Che vi puon distornar d'amor costoro,</l>
<l>Ma, se vi date a amare i Dei silvestri,</l>
<l>Che Dei sono, qual voi, qual voi, prodotti</l>		
<l>Da la natura ad habitar le selve,</l>
<l>Et hanno voi per le più dolci cose,</l>
<l>Che potesser gustar tra questi boschi,</l>
<l>Potrete ben sperar, non temer male.</l></sp>

<sp><speaker>Oreadi</speaker>	
<l>Hor non ci dar piu noia, esser puo prima</l>
<l>Ogni impossibil cosa, che nissuna</l>
<l>Di noi por possa amore a questi mostri.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>I' vi so dir, che non andrete molto,</l>
<l>Che noia piu non vi daran pe boschi,</l>
<l>Ne questo detto v' ho, perch'essi imposto</l>
<l>M'havesser, ch'io lo vi dovessi dire,</l>
<l>Ma sol, perch'amo voi, perche amo loro,</l>
<l>Et per farvi vedere il vostro bene,</l>
<l>Essi, per non noiarvi, et per fuggire</l>
<l>La cagione, ch'a morte li conduce,</l>
<l>Hanno deliberato irvi lontani,</l>
<l>Et prima, che si fossero partiti</l>
<l>Volentieri v'havrian chiesto commiato,</l>
<l>S'havuto non havessero temenza</l>
<l>Di non destare in voi sdegno maggiore,</l>
<l>Et, se trovato havessi in voi pietade,</l>
<l>Come trovare a gran ragion devea,</l>
<l>Cercato havrei di rivocarli indietro,</l>
<l>Per non veder restar senza i suoi Dei</l>
<l>Le selve gia felici de l'Arcadia.</l></sp>

<sp><speaker>Driadi</speaker>	
<l>Vadano pur, che non ne cal di loro,</l>
<l>Come se non gli havessimo unqua visti.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>I miseri n'andranno, et sono in via,</l>
<l>Et vi van si lontani, che piu mai</l>
<l>Bisogno non vi fia d'haverne tema,</l>
<l>Ma prima, che si sian di qui partiti,</l>
<l>Han fatto fede al ciel de le lor pene</l>
<l>Et testimon lasciati han questi faggi,</l>
<l>Del lor amor, de la durezza vostra.</l></sp>

<sp><speaker>Napee</speaker>	
<l>Ben sentiti gli habiamo, et n' è piaciuto,</l>
<l>Che seccaggine tal da noi si levi:</l>
<l>Ma sento abbaiar cani, et sonar corni;</l>
<l>Pero tempo è, che ce n' andiamo al bosco</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Ahi crude piu d' ogni selvaggia fiera,</l>
<l>Piu d' ogni selce dure, et d' ogni scoglio,</l>
<l>Pieghevol meno, anchor potrebbe il cielo</l>
<l>(Qual de l'asprezza gia d'<name>Anassarete</name>)</l>
<l>Vendetta far di crudelta si strana,</l>
<l>Rimasi sono i lor picciol</l>
<l>Senza governo alcun per queste selve,</l>
<l>(Cosa, ch'a pieta indur devrebbe i sassi)</l>
<l>Che voluto non gli condur con loro,</l>
<l>I dolorosi, et miseri lor padri,</l>
<l>Per l'asprezza del lungo aspro viaggio,</l>
<l>(Che quindi se ne van fin in <name>Ispagna</name>)</l>
<l>Et perche, poscia che voi lor sdegnate,</l>
<l>Essi sdegnano cio, che non è voi.</l></sp>

<sp><speaker>Naiadi</speaker>	
<l>A questi Satirini, et picciol Fauni</l>
<l>Non mancherem d'esser cortesi sempre,</l>
<l>E'n tutto quel, che chiederam da noi,</l>
<l>Saranno parimente compiaciuti,</l>
<l>Perche noi gli correm per propri figli,</l>
<l>Et quindi tu potrai veder, che noi</l>
<l>(Levatone il sospetto de l'honore)</l>
<l>Non siam (come detto hai) crude, et spietate,</l>
<l>Ma di gram cortesia, di pieta piene.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Fate cosa lodevole, e 'n loro vece</l>
<l>Di tal bontade i' vi ringratio molto,</l>
<l>Et so, che scemeram la doglia loro,</l>
<l>Quando gli narrero nuova si buona.</l></sp>

<sp><speaker>Napee</speaker>	
<l part="I">Hor con Dio rimani <name>Egle</name></l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l part="F">Andate in pace</l></sp>

<sp><speaker>Oreadi</speaker>	
<l>Uno fermo proposito, che 'n donna</l>
<l>Sia di servarsi casta, al fine vince,</l>
<l>Et tor fa da l'impresa incominciata,</l>
<l>la sollecitava al suo disnore.</l></sp></div2>

<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena II</hi></head>

<stage>EGLE SOLA</stage>

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l>Non è da apperecchiare a alcuno insidie,</l>
<l>Se non quand' ei si pensa esser sicuro,</l>
<l>Et che sia ver, non potero in <num value="10">dieci</num> anni</l>
<l>Con ogni ingegno lor, con ogni forza</l>
<l>Vincere i Greci <name>Troia</name>, e 'n quella notte,</l>
<l>Che finsero la pace, et il partirsi,</l>
<l>L'arsero tutta, et la gettaro a terra,</l>
<l>Cosi hora, che si pensano sicure,</l>
<l>Esser le nimphe, perche sian lontani</l>
<l>Iti da loro i Dei Silvestri, tutte</l>
<l>Da lor fian vinte a una battaglia sola,</l>
<l>E 'n questa sera haveran compiutamente</l> 
<l>Quel, che non hanno havuto in anni molti,</l>
<l>Ma veggio uscire un Satir de la selva,</l>
<l>Et ragionar da se tutto pensoso,</l>
<l>Attender voglio qui ciò, ch'egli dice.</l></sp></div2>

<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena III</hi></head>

<stage>SATIRO, EGLE, FAUNO</stage>

<sp><speaker>Satiro</speaker> 	
<l>O che sia il troppo desiderio mio</l>
<l>D' haver la cosa amata, o pur, ch' Amore</l>
<l>L'amaro sempre dia prima, che 'l dolce,</l>
<l>Temendo, che lo 'ngano apparecchiato</l>
<l>Non ne soccieda, per la gran paura,</l>
<l>Gelar mi sento per le vene il sangue,</l>
<l>Et quanto piu d'assicurarmi i' cerco,</l>
<l>Et cerco di far van questo timore,</l>
<l>Mi vengon tuttavia segni maggiori,</l>
<l>Che l'accrescono piu, che 'l fan piu fermo.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker> 	
<l>Che non puo fare Amor con la sua fiamma,</l>
<l>Poi che dice costui cose si gravi?</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Al venir fuor de la spelonca usata,</l>
<l>Veduto ho sovra un pin <num value="2">due</num> tortorelle,</l>
<l>Che dolce mormorio faceano insieme,</l>
<l>Et ecco, in un' instante uno grifagno</l>
<l>Falcon scese dal ciel, ch' ambo l'uccise,</l>
<l>Poco dapoi m' occorse un rosignuolo,</l>
<l>Che l'antico suo mal mesto piangea,</l>
<l>Et con dolente, et lagrimevol voce</l>
<l>Sempre seguito m'ha per tutto il bosco,</l>
<l>Come d'alcun mio mal presago fosse,</l>
<l>Et anchor ne l'orecchie mi risuona</l>
<l>La voce lamentevole d'un corvo,</l>
<l>Che d'una quercia ombrosa a lo 'mproviso</l>
<l>Mi fece tristo augurio ne la selva</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Che pazzia è questa, che gli augelli il mondo</l>
<l>Tema, se la natia lor voce fanno?</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Poco dopo, mi venne incontro un Toro,</l>
<l>Squallido, magro, con dolente aspetto,</l>
<l>Che con mugiti miseri a pietade</l>
<l>Destava gli annosi olmi, e i duri faggi,</l>
<l>Et a pena quel Toro hebbi passato,</l>
<l>Ch'io vidi steso su la minut'herba</l>
<l>Un capro, per amor cosi distrutto,</l>
<l>Che forata l'havean l'ossa la pelle,</l>
<l>Si che, giungenda tutti questi segni</l>
<l>In un, non trovo, onde sperar mi debba,</l>
<l>Poi, se quindi rivolgo il pensier mio</l>
<l>A l'astuto veder de la vostra <name>Egle</name>,</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Lodato <name>Bacco</name>, ch'anch' io merto lode,</l>
<l>Et son di qualche pregio in queste selve.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>È a la simplicita di queste nimphe,</l>
<l>In cosi gran timore ho qualche speme,</l>
<l>Et spero, c'hoggi il Signor nostro <name>Bacco</name>,</l>
<l>Et <name>Vener</name> sempre a lui fida compagna,</l>
<l>Non verran meno a noi, che per li boschi</l>
<l>Honoriamo ambo lor con tutto il core,</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Non voglio piu tardar, di che ti dogli?</l>
<l>Qual passion t'affligge si aspramente,</l>
<l>Hor che siam per accor le augelle al visco?</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Mi tengono tra <num value="2">due</num> speme, e timore,</l>
<l>Et, se vince un di <num value="2">due</num>, vince la tema,</l>
<l>Tal ch'io non sento in ramo mover foglia,</l>
<l>Che timor non m'aggiunga, com'io fossi</l>
<l>Una lepre, o un coniglio, sola puoi</l>
<l>Tu assicurar ogni temenza mia,</l>
<l>Se buona nuova da le nimphe porti</l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker>	
<l>Venuto son'anch'io, poi che v'ho visti</l>
<l>Parlare insieme, per saper, se buona</l>
<l>Nova hai da queste nostre aspre nemiche.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>La nova è, frate mio, che dopo, ch'io</l>
<l>Non le potei dispor ad amar voi;</l>
<l>(Che cio prima tentai d'ogni altra cosa)</l>
<l>Creder lor feci, che voi dal dolore</l>
<l>Vinti, ne volevate andar lontani,</l>
<l>Creduto l'hanno, et se ne son rimase</l>
<l>Et contente, et sicure, a me non parve</l>
<l>Di farle invito allhora, perche strano</l>
<l>Mi parve, a dirti il ver, che voi non foste</l>
<l>Anchor partiti, e i Satirini vostri</l>
<l part="I">Pensasser di far festa.</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker>
<l part="F">Ben pensasti,</l>
<l>Che gli poteva cio dar chiaro inditio</l>
<l part="I">Di qualche inganno.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l part="F">Adunque ov' io deveva</l>
<l>Lo 'nvito farle, i'cercai di disporle,</l>
<l>C'havessero pietà de picciol nostri</l>
<l part="I">Satiri, et Fauni.</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker> 
<l part="F">Et a qual fine questo?</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Il saperai, s'ascolti, esse credendo,</l>
<l>Che voi ne foste giti, ad una voce</l>
<l>Dissero di voler per figli accorgli.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Non veggio anchor, che ciò nulla ne giovi,</l>
<l part="I">O ne dia speme alcuna.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker> 
<l part="F">Se sei cieco,</l> 
<l part="I">Che vuoi, ch'io te ne faccia?</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker> 
<l part="F">Aprimi gli occhi</l>
<l>Tanto, ch' io veggia quel, che 'nsino ad hora</l>
<l part="I">Veder non ho saputo.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker> 
<l part="F">Ite a la caccia</l>
<l>Si sono insieme, et io nel ritornare,</l>
<l>Che faranno dal bosco, voglio offrirle</l>
<l>I fanciul vostri, et fatta lor l'offerta,</l>
<l>Pregar le vo, che gli accolgan per figli,</l> 
<l>Come t'ho detto, che promesso m'hanno.</l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker>	
<l>Non so veder, che quindi avenir altro</l>
<l>Possa, se non che noi da queste nimphe</l>
<l>Cacciati siamo, e nvece nostra i figli,</l>
<l>Ch' a ciò non pensam, siam da loro accolti.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Veggio, misero me, che saran veri</l>
<l>Gli auguri, di che dianzi i' dicea meco.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Lasciami, se tu vuoi, giungere al fine,</l>
<l>Ne ti doler pria, che cagion tu n' habbi,</l>
<l>Et dopo, ch'esse gli haveranno accolti,</l>
<l>Io li voglio lasciar ne le lor mani;</l>
<l>Et dirle che, trovandosi con loro,</l>
<l>Men grave gli sarà mancar de padri.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Incomincio a veder ciò, che vuoi fare,</l>
<l>Et cosi sono d'allegrezza pieno,</l>
<l>Ch'io non posso capire in me medesmo,</l>
<l>Ah, ah, ah, ah, ah, ah, dolce <name>Egle</name> mia,</l>
<l>Esser pens' hoggi sol per te felice</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Esse, che piu non temeranno insidie,</l>
<l>Se gli accorranno, et ne verran con loro</l>
<l>(Ch'io senza dubio ciò farò avenire)</l>
<l>Fuori di casa, senza alcun sospetto,</l>
<l>Lasciati i dardi, gli archi, et le pharetre,</l>
<l>Io, ciò avenuto, tenterò di fare,</l>
<l>Ch' entrino in danza co fanciulli vostri,</l>
<l>Et certa i' son, che si porranno in ballo,</l>
<l>Allhora voi, secondo l'ordin dato</l>
<l>Cercherete goder de l'amor vostro,</l>
<l>Hor parti che condotta habbia il mio ingegno</l>
<l part="I">Ogni cosa a buon fine?</l></sp> 

<sp><speaker>Fauno</speaker>
<l part="F"><name>Egle</name> mia dolce,</l>
<l>Tu ci hai data la preda ne le mani</l>
<l>Hor veggio ben, che spesso, spesso aviene,</l>
<l>C'huomo, che imponga una ambasciata, pensa</l>
<l>Bene, secondo se, la cosa, et poi</l>
<l>Che vien l'imbasciatore in fatto, è duopo</l>
<l>Ch' usi lo 'ngegno, e un altro modo tenga,</l>
<l>Se tu facevi, come havevam detto,</l>
<l>Se n' andava ogni cosa a la mal' hora.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Saper bisogna usare il luoco, e 'l tempo,</l>
<l>A chi una cosa vuol condure al fine.</l></sp>

<sp><speaker>Fauno</speaker>	
<l>Ma entriam nel bosco a dar la nova a gli altri.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Entriam, ma vi bisogna star ascosi</l>
<l>Si, che non diate lor di ciò sospetto.</l></sp>

<sp><speaker>CHORO</speaker>
<l>Come avaro bifolco, poi che 'n terra</l>
<l>Il gran con piena mano</l>
<l>Ha sparso, lieto aspetta,</l>
<l>Che 'l verno fugga, che le fronde atterra,</l>
<l>Et si rivesta il piano</l>
<l>Di varij fiori, et di minut' herbetta,</l>
<l>Et prega, che sia vano</l>
<l>Tutto il furor, ch'irato il ciel disserra,</l>
<l>Et che gli sian cosi le stelle amiche,</l>
<l>Ch' el frutto accolga de le sue fatiche:</l>
<l>Cosi bramiamo noi, dopo le molte</l>
<l>Pene, et dopo il lamento,</l>
<l>Haver giusta mercede</l>
<l>Da queste nimphe, al mal nostro si volte,</l>
<l>Che ci dan più tormento,</l>
<l>Quanto piu ogniun di noi pietà lor chiede,</l>
<l>Con doloroso accento,</l>
<l>Pero preghiamo, c'hoggi a sera accolte</l>
<l>Le veggian tutte in questa selva insieme</l>
<l>Si, che 'l frutto accoglian del nostro seme:</l>
<l>Pero <name>Vener</name>, s' Amor giamai t'accese</l>
<l>Pel bello <name>Adoni</name> il core,</l>
<l>Tra amiche selve ombrose,</l>
<l>Non ti sia grave d'esserne cortese</l>
<l>Del tuo santo favore,</l>
<l>Cosi corone di vermiglie rose,</l>
<l>Et di soave odore</l>
<l>A tuoi altar, con grata man, sospese</l>
<l>Siam da lieti, et fortunati amanti:</l>
<l>Ne turbin le tue gioie affanni, ò pianti:</l>
<l>Et se mai sempre la tua forza dome</l>
<l>Ogni mente rubella,</l>
<l>Almo signor <name>Cupido</name>,</l>
<l>Et voli altiero il tuo divino nome</l>
<l>In questa parte, e 'n quella,</l>
<l>Con glorioso, et honorato grido,</l>
<l>Leva le gravi some</l>
<l>Del fier dolor, che 'l cor si ne puntella,</l>
<l>Che bramiamo, se noi d' aiutar schivi,</l>
<l>Per piu non ci doler, non esser vivi:</l>
<l>Ne grave ciò ti fia, che se le Tigri</l>
<l>Sentono la tua fiamma</l>
<l>Non men, che Damme, o lepri,</l> 
<l>Et s'i fieri Leoni, e 'i pardi impigri</l> 		
<l>L'alta tua face infiamma,</l>
<l>Et Aspi, et crudi Tiri entro a le vepri,</l>
<l>Se per te a dramma, a dramma</l>
<l>Ardon gli augei veloci, ardono i pigri,</l>
<l>Esser non puote, che di noi accese</l>
<l>Non siano queste nimphe, et da noi prese:</l>
<l>Adunque a questa impresa</l> 
<l>Sij, signor, si benigno,</l> 
<l>Che da Caso maligno</l> 
<l>Non ne sia la merce nostra contesa</l>
<l>Che, se non vanno i nostri preghi vuoti,</l>
<l>Ti darem sempre sacrifiti, et voti.</l></sp></div2></div1>

<div1 type="atto"><head><hi rend="sc">Atto quarto</hi></head>

<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena I</hi></head>

<stage>PANE  SOLO</stage>

<sp><speaker>Pane</speaker>
<l>Che giova a me l' esser d' <name>Arcadia</name> Dio?</l>
<l>Et l'haver sotto me tutti i pastori?</l>
<l>Et che mi pascam <num value="1000">mille</num> greggie i prati,</l>
<l>Poi ch' io non ho me stesso? et quella cruda,</l>
<l>Che tratto m' ha di me col dolce sguardo,</l>
<l>Sen' va soperba de gli affanni miei,</l>
<l>Come leonessa, che persegua il lupo,</l>
<l>Ne mi val prego, ò lamentar, ch' io faccia?</l>
<l>Non sono gia si senza amor le selve,</l>
<l>Che non devesse ancho costei sentire,</l>
<l>Con che fuoco arda Amor, con che stral fera,</l>
<l>Ne pur le cose, c'hanno senso, sono</l>
<l>Arse d' Amor, ma l' insensibili ancho,</l>
<l>Si vede pur la palma amar la palma;</l>
<l>Et l' un piatano l' altro, et l' Alno l' Alno,</l>
<l>Et costei, che donn' è, ch' atta è ad amare,</l>
<l>Non deve mai sentir fiamma d'amore?</l>
<l>Ma che credi tu, <name>Pan</name>, ch'ella non ami,</l>
<l>Qualche vile caprar, se ben te sdegna?</l>
<l>Deh non sai tu, che de le donne è proprio</l>
<l>Fuggire il meglio, et appigliarsi al peggio?</l>
<l>Ahi, se ventura tal' hoggi ha un capraro,</l>
<l>Capraro esser vorrei, non esser Dio,</l>
<l>Ma che pens'io de la <name>Siringa</name> mia?</l>
<l>So pur, che perderebbe ella la vita</l>
<l>Piu tosto, che macchiar la sua honestade;</l>
<l>Et che, s'alcun di lei goder devesse,</l>
<l>Io sol sarei tra tutti gli altri elletto;</l>
<l>Deh non sai <name>Pan</name>, com' è mutabil cosa</l>
<l>La donna per natura? Et che da terza</l>
<l>Nel pensiero non è de la mattina?</l>
<l>Non hai veduto, <name>Pan</name>, per le tue greggie</l>
<l>Spesso un montone, per l'amata agnella,</l>
<l>Con un'altro cozzar, ch'ella piu amava:</l>
<l>E al fine al fine ella lasciare il primo,</l>
<l>Et darsi aquel, c'havea dianzi sprezzato?</l>
<l>Non potria far costei ancho il medesmo?</l>
<l>Et mostrarti, che 'l por la speme in donna</l>
<l>Altro non è, ch' edificar su' l vento?</l>
<l>Ahi che fredda honesta si' l cor l' agghiaccia,</l>
<l>Che non la puo scaldar fiamma d'amore;</l>
<l>Tal che, seme disprezza, altri non ama;</l>
<l>O felice <name>Vertuno</name>, che potesti</l>
<l>Mutare per goder la tua <name>Pomona</name>,</l>
<l>Che un fiore intatto era di pudicitia,</l>
<l>In tante forme, ch'ella a le tue voglie</l>
<l>Discese, et del tuo amor ti fece dono,</l>
<l>Se potessi cosi mutarmi anch'io,</l>
<l>Io non mi muterei in metitore,</l>
<l>Ne' n un, che accor volesse <name>Poma</name>, ò 'n uno,</l>
<l>Che portasse sembianza di bifolco,</l>
<l>Ma mi farei <name>Diana</name>, come <name>Giove</name></l>
<l>Si fece per <name>Calisto</name>, et cercherei</l>
<l>Accorla o sotto un'ombra, ò dentro a un fonte,</l>
<l>Et compir' ivi il mio disio con lei:</l>
<l>Ma, poi che ciò non posso, al men mi fosse</l>
<l>Lecito per fatica alcuna haverla,</l>
<l>Come 'n premio del corso hebbe <name>Atalanta</name></l>
<l><name>Hippomene</name>, mal grato a <name>Citherea</name>,</l>
<l>Ma se vedranno senza fiere i boschi,</l>
<l>E i fior verranno a la stagion piu fredda,</l>
<l>Prima ch'io arrivi a si felice giorno,</l>
<l>Oime, dapoi che congiurate sono</l>
<l>Tutte le crude stelle ne miei danni,</l>
<l>Perche non vengo un'insensato tronco,</l> 
<l>Esposto al procelloso mar su 'l lito,</l>
<l>Si che spegnessi con la vita il fuoco?</l>
<l>Ò perche, come gia da cephal morte</l>
<l>Fu la dolente <name>Procri</name>, ne le selve</l>
<l>Non sono ucciso anch'io da la sua mano?</l>
<l>Sapess'io pur, per qual luoco ella aventa</l>
<l>Dardi, et saette contra cervi, et damme,</l>
<l>Ch'io mi nasconderei dentro a un cespuglio,</l>
<l>Et farei si, ch' ella m' aventerebbe,</l>
<l>Credendomi una fiera, in core un dardo,</l>
<l>Pur spererei alhor, ch'ella devesse</l>
<l>Esser verso di me tanto pietosa,</l>
<l>Che con qualche sospir facesse segno,</l>
<l>Che le 'ncrescesse havermi dato morte,</l>
<l>Ahi miser <name>Pan</name>, tu vai facendo sogni,</l>
<l>Et la <name>Siringa</name> tua di te si ride,</l>
<l>Quanto fia meglio, ch'a <name>Liceo</name> ritorni,</l>
<l>Ad haver cura de le pecorelle,</l>
<l>Che senza guardia se ne vanno errando,</l>
<l>Et potriano venir preda de lupi;</l>
<l>Che sparger tante voci indarno al vento?</l>
<l>Se ti disprezza questa cruda nimpha,</l>
<l>Cerca d' un'altra, che non sei si vile,</l>
<l>Che non possi trovare una, che t'ami,</l>
<l>Ma che ombra è questa, che da lato viemmi?</l>
<l>Ell' è <name>Siringa</name>, ch'escie fuor del bosco,</l>
<l>Attender qui la voglio, per vedere</l>
<l>S'indur la posso a haver di me pietade.</l></sp></div2>

<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena II</hi></head>

<stage>SIRINGA, PANE</stage>


<sp><speaker>Siringa</speaker>
<l>Io mi maravigliava haver vist'hoggi</l>
<l>Le selve si quiete, et si sicure,</l>
<l>Da le 'nsidie di Fauni, et mi pareva</l>
<l>Cosa nova di lor non veder orma,</l>
<l>Et perch' io so, ch' a la lascivia nati</l>
<l>Son tutti, et soglion sempre insidie o 'nganni</l>
<l>Apparecchiarci, i' non potea pensare,</l>
<l>Che ciò avenisse, perche piu modesti</l>
<l>Fuor del solito lor fusser venuti,</l>
<l>Che vitio natural, che 'n un sia impresso,</l>
<l>Et sia con lui cresciuto, non s' amenda</l>
<l>In un momento, or mentr' io mi stava</l>
<l>Tutta dubbiosa, et sovra me sospesa,</l>
<l><name>Diana</name>, che di ciò havea maraviglia,</l>
<l>Ne chiese la cagione ad una nimpha,</l>
<l>Et ella le rispose, che tentata</l>
<l>Havean costoro ogni possibil cosa,</l>
<l>Per goder de le nimphe, et dopo ch'essi</l>
<l>Le havean trovate più ferme, che scoglio,</l>
<l>Ad ogni assalto, e havean veduto espresso,</l>
<l>Ch'era il costoro amor a lor di noia,</l>
<l>Havean deliberato di cercare</l>
<l>Altro paese, et men fiera ventura;</l>
<l>E 'l camin preso havean verso la spagna.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Che cosa od'io? non ho gia udito dire</l>
<l>Hoggi di tal partenza ad alcun Fauno</l></sp>


<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l><name>Diana</name> si mostrò di ciò assai lieta,</l>
<l>Come colei, che ben sapea, ch'un lungo</l>
<l>Pregare, un lungo amore, una continua</l>
<l>Battaglia un duro cor spesso fa molle;</l>
<l>Et rimasi io via piu lieta di tutte,</l>
<l>Anchor che no' l mostrassi allhor nel viso,</l>
<l>Pensandomi, che fosse con costoro</l>
<l>Andato anchora <name>Pan</name>, che tanto tempo</l>
<l part="I">Mi ha dato noia.</l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker> 
<l part="F">intendi, s'hai orecchio,</l>
<l>A che termine sei de l'amor tuo,</l>
<l part="I">O miser me, ò 'nfelice</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>
<l part="F">Non perch'io</l>
<l>Fossi mai per amarlo, ò per mutarmi</l>
<l>Del mio primo pensier fisso in diamante.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Ahi miser me, dov'ho io posto speme?</l>
<l>Per chi mi consumo io? per chi mi struggo?</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l>Ma perche non è rocca si munita,</l>
<l>Che non brami piu tosto haver lontani</l>
<l>I suoi nemici, che d'havere assalto,</l>
<l>Per mostrar combattendo il suo potere;</l>
<l>Dunque sicure homai per queste selve</l>
<l>Ce ne potremo andar per ogni canto,</l>
<l>Ma chi è dietro a quel pino? ahi ch'egli è <name>Pane</name></l>
<l>Ahi povera <name>Siringa</name>, a che sei giunta?</l>
<l>Forse ch'ei non m'ha visto, oime ch'ei viene,</l>
<l>Che farai? Se ti dai lassa, a fuggire,</l>
<l>Tu sai, com'ei velocemente corre,</l>
<l>Et com' egli potra giungerti tosto,</l>
<l>Mi fermero, dopo c'ho in mano l'arco,</l>
<l>Che teme costui piu, che 'l lupo il fuoco,</l>
<l>Et cosi minacciando di ferirlo,</l>
<l>Mal grado suo, il farò lontano starmi.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Ai <name>Siringa</name> crudel, <name>Siringa</name> ingrata,</l>
<l>Che bisogna fuggire? ò che temere?</l>
<l>O pensar di ferirmi co gli strali?</l>
<l>Cosi la pecorella il lupo fugge;</l>
<l>La lepre il cane, et il leon la cerva,</l>
<l>Et l' Aquila grifagna le colombe,</l>
<l>Perche tra loro è nimicitia grave,</l>
<l>Ma io, nimpha gentil, sol per amore</l>
<l>Ti seguo, et me tu, qual nemico fuggi,</l>
<l>Deh muta homai <name>Siringa</name> mia pensiero,</l>
<l>Et non m'esser cagion di tanto affano.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l>Io lo ti ho detto, <name>Pane</name>, et tel ridico,</l>
<l>Che vò servar la mia honesta intatta;</l>
<l>Et prima esser potria, che queste selve</l>
<l>Divenissero mare, e i mari boschi,</l>
<l>Ch' io ti lasciassi pur toccarmi il lembo.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l><name>Siringa</name>, tu non sai, chi tu disprezzi,</l>
<l>Io non sono un pastor di queste selve,</l>
<l>C'habbia una greggia, o <num value="2">due</num> d'altri in custodia,</l>
<l>Tutto questo paese è in poter mio,</l>
<l>Et quante greggie pascon questi prati,</l>
<l>Son tutti di costui, c'hai cosi a vile:</l>
<l>Et, se tu mi adimandi forse, quante</l>
<l>Elle per numer sian, no'l ti so dire,</l>
<l>N'aviene cio per stracuranza mia,</l>
<l>Ma perche tante van pascendo i campi,</l>
<l>Et tante ne son chiuse entro le mandre,</l>
<l>Quante contar non puote alcun pastore,</l> 
<l>Contino pure i poveri le loro,</l>
<l>Io a le mie non ho numer, ben so dirti,</l>
<l>Che sempre quindi havrai latte in gran copia,</l>
<l>Et gran copia d'agnelli, et di capretti,</l>
<l>Et vedrai por <num value="1000">mille</num> caldaie al fuoco,</l>
<l>Da stringer latte, per formare il cascio,</l>
<l>Il qual non men fia tuo, ch'egli fia mio,</l>
<l><name>Siringa</name>, tu non sai, chi tu disprezzi,</l>
<l>Se m'ami, non havrai piu mai fatica</l>
<l>Ad altre fiere, et boscareccie belve,</l>
<l>Che tu n'havrai da me tante ogni giorno,</l>
<l>Quante in un'anno tu non trovi errando,</l>
<l>Et piu ti dico, che piu giorni sono,</l>
<l><num value="2">Due</num> cavrioli i' tolsi di un covile,</l>
<l>Piu molli, che la piuma, et via piu bianchi,</l>
<l>Che le nevi, che vedi in su quest'alpe,</l>
<l>Io li ti serbo, et son gia si lascivi,</l>
<l>Che se tu gli vedessi scherzar meco,</l>
<l>Per haverli, verresti assai piu pia.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l>Non, se fussero tutti oro, et diamanti,</l>
<l>Tienliti pur, ch'io non mi curo haverli.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Ai poco saggia nimpha, anchor che sii</l>
<l>Più bianca, che i Ligustri, et piu vermiglia,</l>
<l>Che matutina rosa, et piu lucente,</l>
<l>Che le gelate brine, et per ciò vadi</l>
<l>Soperba più, che giovane giuvenca,</l>
<l>Non devresti sprezzar si fatti doni,</l>
<l>Oltre che, se tu sei, come sei bella,</l>
<l>(Ch'io non ti vo levare alcun tuo pregio)</l>
<l>Non son Laido anch' io, tal, qual io sono,</l>
<l>Anzi non è ne 'nl ciel, ne 'n terra cosa,</l>
<l>Di cui l'imago in me non sia scolpita,</l>
<l>Queste <num value="2">due</num> corna, che mi vedi in capo,</l>
<l>Et che forse ti spiaccion, mostran chiaro</l>
<l>Le corna de la Luna, e i rai del sole,</l>
<l>E 'l color, c'ho nel viso, il cielo ardente,</l>
<l>Ti figuran le stelle, et questi peli</l>
<l>Gli arbori, et l'herbe, et le frondose selve,</l>
<l>Et la sodezza de miei piedi è imago</l>
<l>Di questa terra, su la qual tu vivi,</l>
<l><name>Siringa</name>, tu non sai, chi tu disprezzi,</l>
<l>Et pur tui puoi veder, che me sprezzando,</l>
<l>Non sprezzi un vil, ma che tu sprezzi il tutto,</l>
<l>Et un, che quello ha in se, che non ha <name>Giove</name>,</l>
<l>Quantunque egli dal ciel fulmini, et tuoni.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l>Vè, che sozzo animal si vuol far bello?</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Oltre di cio, ti puon far chiara fede</l>
<l>Gli arbori, et l'herbe, e i fior di queste selve,</l>
<l>Ch'al suono mio non altrimente movo,</l>
<l>Che fosser mossi già dal suon d'<name>Orpheo</name>,</l>
<l>Con mal'augurio suo, gli arbor di <name>Tracia</name>,</l>
<l>Quant' i' superi ogniuno, che si pone</l>
<l>Tra <name>Menalo</name>, et <name>Liceo</name> fistula a i labri,</l>
<l>Parria roco <name>Amphion</name>, tal ch' oso dire,</l>
<l>Che contender potrei col biondo <name>Apollo</name>,</l>
<l>Con piu felice fin, che non fe <name>Marsia</name>.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l>Io m'llegro con te di virtù tale,</l>
<l>Ma perciò non farai mutarmi voglia,</l>
<l>Però non spender piu parole indarno.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l><name>Siringa</name>, se non vuoi di me far stima,</l>
<l>Io vorrei, che di te cura tenessi,</l>
<l>E aprissi gli occhi, et t'accorgessi homai,</l>
<l>Che portan l'hore i giorni, e i giorni i mesi,</l>
<l>E i mesi gli anni, et gli anni al fin la vita:</l>
<l>Et però tu sapessi, come saggia,</l>
<l>La ventura pigliar, che 'l ciel ti dona,</l>
<l>Et che nel fior de tuoi piu fioriti anni</l>
<l>Sapessi il frutto cor de l' eta tua,</l>
<l>Ne pensar, ch' io ti dica cio, perch'io</l>
<l>Non habbia una, che m'ami, in queste selve,</l>
<l><num value="1000">Mille</num> nimphe mi chieggion per amante,</l>
<l>Et <num value="1000">mille</num> son da me per te sprezzate.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l>Pero non voglio far ingiuria a l'altre,</l>
<l>Ama, chi t'ama, et non mi dar piu noia.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Deh s'altro non mi vuoi, <name>Siringa</name>, dare</l>
<l>In refrigerio al men del mio gran fuoco,</l>
<l>Piacciati, prego, che da queste labra</l>
<l>Che più vermiglie son, ch'acerbo moro,</l>
<l>Et (com'o credo) più, ch' uva matura</l>
<l>Dolci, et soavi più, che non è 'l mele,</l>
<l>Un bascio prenda, dopo tanti affanni,</l>
<l>Assai fuggito m'hai, lascia, ch'un giorno</l>
<l>Con un bascio ristori i danni miei.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l>Un bascio? donna, che cortese sia</l>
<l>D'un bascio ad altri, puo donarli il tutto,</l>
<l>Ch'appresso me più mai non sara casta.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Tu te inganni, <name>Siringa</name>, un bascio è poco,</l>
<l>Anzi (per meglio dire) è come nulla,</l>
<l>Deh non lo mi negar, vita mia cara.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l>Non mi t'accostar, <name>Pane</name> che se questo arco</l>
<l>Non mi vien men, ne men queste saette,</l>
<l>Io mi ti farò andar tanto da lunge,</l>
<l>Che non havrai piu ardir venirmi appresso</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Ahi che vuoi far, <name>Siringa</name>, t'hai pur troppo</l>
<l>Tinte del sangue mio, crudel, le mani,</l>
<l>Ma, se satia non sei de 'ncrudelire,</l>
<l>Eccoti il petto, il qual gia tu m' apristi,</l>
<l>Quando fuor ne trahesti il cor' afflitto,</l>
<l>Trafiggilo a tua voglia, che maggiore</l>
<l>Piaga non li puoi far di quella, c'have,</l>
<l>Ma, se veder vorrai quel, che conviene</l>
<l>A un fido amante, a una pietosa nimpha,</l>
<l>In pieta muterai la crudeltade.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l>Non mi ha voluto far la gratia il cielo,</l>
<l>C'hoggi egli ha fatto a le compagne mie,</l>
<l>Che co Silvestri Dei tu ti sia gito.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l><name>Siringa</name>, me n'andro pria, che sia sera,</l>
<l>Ne qui tenuto m'ham le greggie mie,</l>
<l>Od il paese, del quale io son Dio,</l>
<l>Et mi dan per ciò doni, et porgon prieghi,</l>
<l>Ma 'l voler sol prima, ch' io mi partissi,</l>
<l>Da te pigliarmi l' ultimo commiato,</l>
<l>Però in questo partir dammi la mano,</l>
<l>Cara <name>Siringa</name> mia, ch'io la ti tocchi.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l>Stammi lontan, io ti ho pur ancho detto,</l>
<l>Se 'n te non vuoi che la pharetra i' scarchi,</l>
<l>Et, se tu mi vuoi far la maggior gratia,</l>
<l>Ch' a nimpha mai potesse fare alcuno,</l>
<l>Ponti in camin con i compagni tuoi:</l>
<l>Et non mi venir più dinanzi a gli occhi.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Benche da te partendo io abbandoni</l>
<l>Ogni ben, pur, perche mi par minore</l>
<l>De l'ira tua qualunque acerba pena,</l>
<l>Io me n'andro, come ti ho detto dianzi,</l>
<l>Da l'almo mio natio dolce paese,</l>
<l>Del qual son Dio, nel qual sempre son visso</l>
<l>Ove me 'ndrizzerà la sorte iniqua,</l>
<l>Ti prego bene in questa mia partenza</l>
<l>(Dopo che tu mi neghi tanta gratia)</l>
<l>Che tenghi certo, che quanto amar puote</l>
<l>Un Dio nimpha gentil, tanto io t'ho amato.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l>Hor non piu, <name>Pan</name>, <name>Diana</name> è qui vicina,</l>
<l>Ch'io sento il siton de corni, et veggio i cani,</l>
<l part="I">Me ne voglio ir.</l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker> 
<l part="F">Deh ferma nimpha il passo,</l>
<l part="I">Non mi ti torre anchor.</l></sp> 

<sp><speaker>Siringa</speaker> 
<l part="F">Lasciami, <name>Pane</name>,</l>
<l>Se non ti vuoi pentir d'havermi vista.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Deh lascia, ch'io ti tocchi almen la mano.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l>Lasciami, dico, ch'io non son piu sola,</l>
<l>Che veggio la mia Dea, veggio le nimphe,</l>
<l>Et guai a te, se tu mi fai chiamarle.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Non m'esser si crudel, nimpha gentile,</l>
<l>Habbi pieta del mio angoscioso affanno.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l part="I">Tu mi farai gridar.</l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker> 
<l part="F">Grida a tua voglia.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l><name>Diana</name> aiuto, che mi vuol far forza</l>
<l part="I">Questo villan di <name>Pane</name></l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker> 
<l part="F">Ecco io ti lascio,</l>
<l><name>Siringa</name> ingrata, ma tu via mi porti</l>
<l>In questo tuo partir l'anima, e 'l core.</l></sp></div2>

<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena III</hi></head>

<stage><stage>PANE, SILVANO</stage></stage>

<sp><speaker>Pane</speaker>
<l>Maledetta <name>Diana</name>, et le sue nimphe,</l>
<l>I can, gli strali, gli archi, et le pharetre,</l>
<l>Non mi poteva gia peggiore intoppo</l>
<l>Avenir hoggi, che dopo, ch'Amore</l>
<l>Mi dipense nel cor questa crudele,</l>
<l>Non l'ho da sola a sol gia mai havuta,</l>
<l>Com' hoggi, et mi sperava al fin venirne,</l>
<l>Per forza almen, s'io non potea co prieghi,</l>
<l>che non venia <name>Diana</name> a darmi noia;</l>
<l>Che maledetta sia quell' hora, ch' ella</l>
<l>Tolse la mia <name>Siringa</name> in compagnia;</l>
<l>A me proprio è avenuto: come aviene</l>
<l>Ad un pover bifolco, che le biade</l>
<l>Veggia quasi mature, et pensi porve</l>
<l>La falce per accorle, e immantinente</l>
<l>Aspra tempesta vien, che glile toglie,</l>
<l>Ma non fia, che vendetta anch'io non faccia,</l>
<l>A mio poter di cosi grave oltraggio,</l>
<l>Non, s'io devessi abbandonar le selve,</l>
<l>Et lasciar le mie greggie in preda a i lupi</l>
<l>Fonte non è per questi ombrosi boschi,</l>
<l>Che disturbar nol faccia da pastori,</l>
<l>Ne vi si trova alcun fiorito prato,</l>
<l>Che pascere i' nol faccia a le mie greggie,</l>
<l>Si che <name>Diana</name> sia constretta quindi</l>
<l>(Malgrado suo) partirsi: Ai miser <name>Pane</name>,</l>
<l>Et che farai s'ella di qui si parte?</l>
<l>Andrà seco <name>Siringa</name>, et sarai stato</l>
<l>Tu lo 'nventor del tuo palese male,</l>
<l>Almen veder la puoi, s'ella qui resta,</l>
<l>Et parlarle tal hor, com'hai fatto hora,</l>
<l>È indurla a haver pieta del tuo dolore,</l>
<l>Ch' è qualche cosa, fin ch' altro haver  puoi,</l>
<l>Ma fuor di speme sei, s'ella si parte,</l>
<l>A che termine sei, miser <name>Pan</name>, giunto?</l>
<l>Perdonar ti conviene a chi t'offende,</l>
<l>Per amor di chi t'arde, et ti distrugge,</l>
<l>Et preporre il veder dietro a un cupresso,</l>
<l>Od un Faggio, od un'olmo la cagione</l>
<l>Del tuo dolor, al far vendetta giusta.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l>Gravi querele son queste, ch'io odo,</l>
<l>Et mi paion di <name>Pan</name> nostro gran Dio.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Ma c'ha voluto dir la mia <name>Siringa</name>,</l>
<l>Quando m'ha detto, che lontani vanno</l>
<l>I Satiri, e 'i Silvan da queste selve?</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l><name>Pane</name>, che ci è, che ti lamenti tanto?</l>
<l>Et sei si maninconico nel giorno,</l>
<l>Che sono tutti i Dei Silvestri in gioia?</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Scacci il duolo, chi vuole, et si rallegri,</l>
<l>Gioia non è per me tra queste selve,</l>
<l>Et ciò, ch' è lieto, a me sol' è d'affanno,</l>
<l>Poi che, chi sola mi potria far lieto,</l>
<l>Quanto piu mesto son, tanto più gode.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l>Et qual' è la cagion del tuo dolore?</l>
<l>Non ti gravi di dirlami che forse</l>
<l>Potrei al tuo languir porger rimedio.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l><name>Silvano</name>, tu non sai quello ch' è noto</l>
<l>A le piante, a le fiere, a i sassi, a l'herbe?</l>
<l><name>Siringa</name> è la cagione d'ogni mio male,</l>
<l>Et la crudele, che potrebbe sola</l>
<l>Beato farmi, il mio dolor nor cura,</l>
<l>Post'ho per lei le mie greggie in oblio,</l>
<l>Et non le greggie pur, ma me medesmo,</l>
<l>Ne per cosa, ch'io faccia, io posso havere</l>
<l>Speme da lei di ritrovar mai pace.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l><name>Pan</name>, peggio non si puo far ne gli affanni,</l>
<l>Che pensar non dever' esser mai lieto,</l>
<l>Non sai, che 'l feminil sesso si muta</l>
<l>Di momento in momento? s'hor t'attrista,</l>
<l>Forse empir ti potrà d'allegrezza ancho.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Il so, ma come che costei si mute,</l>
<l>Allegrezza per me non n'oscie mai.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l>Ma dimmi, non è ella quella nimpha,</l>
<l>Nata in <name>Nonacria</name>, ch' è tanto a <name>Diana</name></l>
<l>Simil, che, se non fosse differentia</l>
<l>Tra lor l'habito, et l'arco, si potrebbe</l>
<l>Creder, che fosse ella <name>Diana</name> istessa?</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l part="I">Ell' è quella, <name>Silvan</name></l></sp> 

<sp><speaker>Silvano</speaker> 
<l part="F">Hor l'ho veduta</l>
<l part="I">Gir con <name>Diana</name></l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker> 
<l part="F">oime, ch'ella mi ha tolto</l>
<l>Nel suo partire il core, et son rimaso,</l>
<l>Come pastor, c'habbia veduto il lupo</l>
<l>Sbranar le greggie sue di capo in capo,</l>
<l>Et tanto è 'l dolor mio, ch' io non vorrei</l>
<l part="I">Esser piu vivo.</l></sp> 

<sp><speaker>Silvano</speaker> 
<l part="F">Ben ti stimo sciocco,</l>
<l>Poi che brami morir per una nimpha,</l>
<l>De quali n' è tal copia, che se n'have</l>
<l>Per ogni stran, per ogni incolto bosco.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Pari a lei non sen' ha, <name>Silvano</name> mio,</l>
<l>Perche è costei tra tutte l'altre nimphe,</l>
<l>Qual' è tra minor fior rosa vermiglia,</l>
<l>E a dirti il ver, mi da non poca noia</l>
<l>Una cosa, che m'ha parlando detto,</l>
<l part="I">Et intesa i' non l'ho.</l></sp> 

<sp><speaker>Silvano</speaker> 
<l part="F">Che cosa è questa?</l>
<l>Ch'essendosi partiti gli altri Fauni,</l>
<l>I Satiri, i Silvani, me n'andassi</l>
<l>Anch' io con loro, et pur di tal partenza</l>
<l part="I">Non sapea, ne so nulla.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>
<l part="F">et c'hai risposto?</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l part="I">Ch' anch'io mi volea gir.</l></sp> 

<sp><speaker>Silvano</speaker> 
<l part="F">Ve, come il caso</l>
<l>Produce il tutto, non potevi meglio</l>
<l>Risponder, questo è quel, ch'io dicea dianzi,</l>
<l>Ch'essendo tutti i tuoi Compagni in gioia,</l>
<l>Io mi maravigliava di vederti</l>
<l part="I">Cosi maninconioso.</l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker> 
<l part="F">Hora ch' è questo,</l>
<l part="I">Caro <name>Silvan</name>?</l></sp> 

<sp><speaker>Silvano</speaker>
<l part="F">La tua allegrezza certa.</l>
<l>Il tuo certo gioir, quel, che ti puote</l>
<l>Si lieto far,che piu non sarai mesto.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Ai caro il mio <name>Silvan</name>, non mi dir fole,</l>
<l>Non cercare ammollire il mio dolore,</l>
<l>Con medicina falsa, perche poi</l>
<l>Elli ritorneria più, che mai, grande,</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l>I' vo, che questa sera di <name>Siringa</name></l>
<l part="I">Tu goda.</l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker>
<l part="M">Questa sera?</l></sp> 

<sp><speaker>Silvano</speaker> 
<l part="F">Questa sera:</l>
<l>Com' i Satir godranno, e i Fauni tutti</l>
<l part="I">De le lor nimphe.</l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker> 
<l part="F">Hor che potria più affanno</l>
<l>Darmi, ò dolor, se questo aveniss'hoggi?</l>
<l part="I">Dimmi il vero, <name>Silvan</name></l></sp> 

<sp><speaker>Silvano</speaker> 
<l part="F">Cosi vedere</l>
<l>Potess' io questa pianta ritornare</l>
<l>Nel mio fanciullo, com'egli gia in questa</l>
<l>Pianta nel piu bel fior fu trasformato,</l>
<l>Com' io detto non t'ho, se non il vero.</l>
<l>Ne per altro fint' hanno la partenza</l>
<l>I Satiri, e i Silvan, che per godere</l>
<l part="I">Le nimphe lor.</l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker> 
<l part="F">Ma ch' è mestier, ch'io faccia?</l>
<l>Perche mi goda di <name>Siringa</name> anch'io</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>
<l>Poi che l' hai detto di voler partirti,</l>
<l>Non dubitar di non haverla in braccio,</l>
<l>Prima, ch' appaia in ciel la nova aurora;</l>
<l>Ma non è tempo d'indugiar qui molto,</l>
<l>Che di qua veggio uscir fuori le nimphe,</l>
<l>Pero entriamo nel bosco pria, che noi</l>
<l>Siam veduti da loro, e 'ntenderai</l>
<l>L'ordine posto da Silvestri Dei,</l>
<l>Onde vedrai, c'hoggi esser puoi felice,</l>
<l>Poi che <name>Siringa</name> puo felice farti.</l></sp></div2>

<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena IIII</hi></head>

<stage>AMADRIADI, ALTRE NIMPHE, EGLE, SATIRI PICCIOLI, SIRINGA</stage>

<sp><speaker>Amadriadi</speaker> 
<l>Molti mesi ha, che più felice caccia</l>
<l>Noi fatto non habbiam di quella d' hoggi.</l></sp>

<sp><speaker>Nimphe</speaker>	
<l>Ell' è stata felice, ma di molto</l>
<l>Pericol, se 'l cengial, che que <num value="2">due</num> cani</l>
<l>Uccise, et arse a que <num value="3">tre</num> altri il pelo,</l>
<l>Ci cogliea con un dente, vedevamo,</l>
<l>Che pericolo in se tengano i boschi.</l></sp>

<sp><speaker>Amadriadi</speaker>
<l>Ben dimostro <name>Diana</name>, che suoi colpi</l>
<l>Venian da man divina, quando l'arco</l>
<l>Scoccò verso il cengiale, et lo trafisse</l>
<l>In mezzo il capo, non di colpo lieve,</l>
<l>Come <name>Atalanta</name> gia, con infelice</l>
<l>Augurio del dolente <name>Meleagro</name>,</l>
<l>Trafisse il suo, ma d'un cosi possente,</l>
<l>Che subito ei resto di vita privo.</l></sp>

<sp><speaker>Nimphe</speaker>
<l>Quanto fu bel veder gli aggiramenti</l>
<l>Di quella insidiosa astuta volpe,</l>
<l>Che tante volte, et tante ingannò i cani?</l>
<l>Ch'alhora, ch'essi si credean d'haverla</l>
<l>Tra denti, si tornò ne la sua macchia.</l></sp>

<sp><speaker>Amadriadi</speaker>
<l>Ma, chi havria mai pensato di vedere,</l>
<l>Che quella gravida <name>Orsa</name>, che trafisse</l>
<l>Con il dardo <name>Diana</name>, partorire</l>
<l>Devesse per la piaga i cari figli,</l>
<l>Si che l'istessa man, ch'a lei die morte,</l>
<l>Fosse a figli cagion del nascimento?</l></sp>

<sp><speaker>Nimphe</speaker>
<l>Ciò fu bello a veder, ma via piu bello,</l>
<l>Che, mentre questa nimpha cogliea il parto,</l>
<l>Venisse d'improviso quella cerva,</l>
<l>Che cacciava <name>Siringa</name>, et la gettasse</l>
<l>Con un'urto tra l'herba, e i fiori in terra;</l>
<l>Tu ridi? se vi fusser stati i Fauni,</l>
<l>Potuto havrian veder, s'eri huomo, o donna;</l>
<l>Si stranamente in aria alzasti i piedi;</l>
<l>Ma vedete <name>Egle</name> con i Satirini,</l>
<l>Che si viene ver noi fuor de la selva,</l>
<l part="I">Vo, che qui l'aspettiam.</l></sp> 

<sp><speaker>Amadriadi</speaker>
<l part="F">Come ti piace.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Figliuoli miei, bisogna, che sappiate</l>
<l>Finger cosi, ch'i miser vostri padri</l>
<l>Se ne sian giti, che se 'l credan certo</l>		
<l>Queste vezzose nimphe, et ciò averravvi,</l>
<l>Se finger si saprete di dolervi,</l>		
<l>Che le moviate a haver pietà di voi,</l>
<l>Io non mancherò punto d'aiutarvi,</l>
<l>Ovunque io vedrò, che sia bisogno.</l></sp>

<sp><speaker><expan>Satiri pioccioli</expan></speaker> 	
<l>Et noi si sforzeremo in questa nostra</l>
<l>Tenera età non ci mostrar fanciulli,</l>
<l>Per ottener quel, ch'ottener bramemo,</l>
<l>Non ne venga pur men di favor <name>Bacco</name></l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Cosi, bisogna, che facciate, andiamo,</l>
<l>Et mostratevi tutti in viso mesti.</l></sp>

<sp><speaker>Nimphe</speaker>	
<l>Ti sii la ben venuta, <name>Egle</name>, che buona</l>
<l>Nova ci apporta la venuta tua?</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Nova buona non han piu queste selve:</l>
<l>Poi ch'i Silvestri Dei se ne son giti,</l>
<l>Et testimon ne sian questi meschini,</l>
<l>Quai non posso mirar senza cordoglio,</l>
<l>Et, se non che su voi han qualche speme,</l>
<l>Io credo, che s'havrian data la morte,</l>
<l>Veggendosi restar senza i lor padri,</l>
<l>Ma come a madri sue vengono a voi,</l>
<l>Fatevi inanzi, poveri fanciulli,</l>
<l>Et datevi a la fe di queste nimphe.</l></sp>

<sp><speaker><expan>Satiri piccioli</expan></speaker>
<l>Nimphe cortesi, anchor che senza pianto</l>
<l>Non possiam raccordarsi l'improvisa</l>
<l>Partita di coloro, onde siam nati,</l>
<l>Pur diviene minor la nostra doglia</l>
<l>Qualhor pensiam ne la bontade vostra,</l>
<l>Però cortesi, et amorose nimphe,</l>
<l>Non vi sia grave haver di noi pietade,</l>
<l>Quai qui rimasi siam, come rimane</l>
<l>Perduto il suo pastor greggia infelice.</l></sp>

<sp><speaker>Nimphe</speaker>   	
<l>Non vi saremo men, che madri, pie,</l>
<l>Ben vi preghiamo da costumi nostri</l>
<l>Non si partire, et por tutta in oblio</l>
<l>De Satiri maggior l'aspra lascivia.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Non è da dubitar, ch'al viver vostro</l>
<l>Non s'assomiglin, perche da fanciulli</l>
<l>Comminciano apparar la vita vostra,</l>
<l>Che come creta molle ogni figura</l>
<l>Agevolmente prende, cosi anchora</l>
<l>In un'animo tenero se 'mprime</l>
<l>Ogni modo di vita agevolmente:</l>
<l>Dunque, Satirin miei abbandonati,</l>
<l>Poscia che queste nimphe si pietose</l>
<l>Havete verso voi hoggi trovate,</l>
<l>Date lor segno di deverle havere</l>
<l>(Come devete haver) semphe per madri,</l>
<l>Et voi, nimphe gentil d'haverli sempre</l>
<l>(Com'essi vi si dan) per cari figli,</l>
<l>Stringete a lor picciol fanciulli, il collo,</l>
<l>Et voi altresi a lor, nimphe cortesi,</l>
<l>Et con basci di pace date segno,</l>
<l>Ch'esser debba tra voi perpetuo amore,</l>
<l>Ma temp' è, ch' io ritorni al mio <name>Sileno</name>,</l>
<l>Che 'l pover vecchio è pien di tanto affanno,</l>
<l>Per la partita de compagni suoi,</l>
<l>Che non spero mai piu vederlo lieto,</l>
<l>Voi rimarrete con le madri vostre,</l>
<l>Satirin miei, et dopo cena poi</l>
<l>(Se pero fia in piacer di queste nimphe)</l>
<l>Qui ci ritroveremo tutti insieme,</l>
<l>Forse contenti piu, che non siam' hora.</l></sp>

<sp><speaker>Amadriadi</speaker> 	
<l>Anzi verrenvi molto volontieri,</l>
<l>Poi che noi vi possiam venir sicure.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>
<l>Deh di gratia dimmi, <name>Egle</name>, se d'<name>Arcadia</name></l>
<l>Partito s' è co gli altri Fauni <name>Pane</name>?</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker> 	
<l>Partito s' è pur troppo lo 'nfelice,</l>
<l>Et non è per vederlo <name>Arcadia</name> mai,</l>
<l>Tanto incresciuto l' è che tu lo sdegni,</l>
<l><name>Siringa</name>, i' tel' vo dire, per uno amante</l>
<l>Non vide il più fedele unquanco selva,</l>
<l>Et gli ti sei mostra si dura a torto,</l>
<l>Ma potria avenir tempo, c'havresti ancho</l>
<l>Te stessa a sdegno, per haver sdegnato</l>
<l>Amante si fedel, fuor di ragione.</l></sp>

<sp><speaker>Siringa</speaker>	
<l>Dolgasi egli di se, che si è voluto</l>
<l>Por ad amar, chi mai non senti amore,</l>
<l>Io non lo 'ndussi mai, ch' egli m'amasse.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Estender non mi voglio in dimostrarti</l>
<l>Quanto meglio saria, ch'amor seguissi,</l>
<l>Perche, essendosi <name>Pan</name> quindi partito,</l>
<l>Non gioveriali il mio mostrarti il vero:</l>
<l>Ma tempo verrà ben, che tu te stessa</l>
<l part="I">Riprenderai.</l></sp> 

<sp><speaker>Siringa</speaker>
<l part="F">I' non son per pentirmi</l>
<l part="I">Mai de l'honesta mia.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker> 
<l part="F">Te n'avedrai,</l>
<l>Quando il penserai men, restate in pace,</l>
<l>Nimphe, fin che torniamo a rivederci.</l></sp></div2>

<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena V</hi></head>

<stage>EGLE, SILENO</stage>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Chi fia, chi dica, che d'ingegno manchi</l>
<l>Donna, ch' a far si dia una grande impresa,</l>
<l>Se por vi vuole, com'ella dee, lo 'ngegno,</l>
<l>Dopo che tutte queste nimphe a un tratto</l>
<l>Ho condotte a la rete in questo giorno?</l>
<l>Altro non resta più se non, ch'i Fauni</l>
<l>Tirin la rete, et ve l' accolgan sotto,</l>
<l>Et facciano di lor sicure prede;</l>
<l>Veggio <name>Sileno</name>, i' gli voglio dar nova,</l>
<l>Ch' i Satir de le nimphe havran vittoria.</l></sp>

<sp><speaker>Sileno</speaker>	
<l>Tu mi farai uscir del corpo l'alma</l>
<l>Con questo tuo tardar, <num value="3">tre</num> fiaschi ho asciutti</l>
<l>Insino al fondo, poi che ti partisti,</l>
<l>Et dormito un gran sonno, et risvegliato,</l>
<l>Beendo tuttavia, guardato ho a torno</l>
<l>A torno buona pezza, et non t'ho vista</l>
<l>Insino ad hora, gaglioffetta, guai</l>
<l>A te, se fatto tu m' havessi oltraggio.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Et, se fatto l'havessi ben, che fora?</l>
<l>Perciò non t'averria nulla di novo,</l>
<l>Poi c'hai le corna per natura in capo.</l></sp>

<sp><speaker>Sileno</speaker>	
<l>Tu mi dileggi ribaldella? dammi</l>
<l part="I">Un bascio.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker> 
<l part="M">Volentieri</l></sp> 

<sp><speaker>Sileno</speaker> 
<l part="F">Hor prendi 'l fiasco,</l>
<l part="I">Et ricreati un poco.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l part="F">I' n'ho bisogno,</l>
<l>Per la durata mia nova fatica,</l>
<l>In ridur queste nimphe a le mie voglie.</l></sp>

<sp><speaker>Sileno</speaker>	
<l part="I">Et c' hai tu fatto?</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker> 
<l part="F">Lasciami ber prima.</l></sp>

<sp><speaker>Sileno</speaker> 	
<l>Bevi, che dato i' t' ho per questo il fiasco.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>O che buon vino è questo, i' me ne sento</l>
<l>Fender la lingua si, che viemi a l'occhio</l>
<l>La lagrima, ò che vino, goda <name>Giove</name></l>
<l>Nettare, e ambrosia, i' non cerco ber meglio:</l>
<l part="I">Et onde l' hai tu avuto?</l></sp> 

<sp><speaker>Sileno</speaker>
<l part="F">Il mio Marone</l>
<l>Da la mensa di <name>Bacco</name> hoggi l' ha tolto.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l>So, ch' ei conosce il buono, i' non mi posso</l>
<l part="I">Satiar di ber.</l></sp> 

<sp><speaker>Sileno</speaker>
<l part="F">Vedi, s' io m' arricordo,</l>
<l><name>Egle</name>, di te: non ne ho voluto bere,</l>
<l>Per servarloti, un goccio, anchor ch'havessi</l>
<l part="I">Una gran sete.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l part="F">I' ti farei ingiuria,</l>
<l>S' io non lasciassi, che tu dessi un bascio</l>
<l>A la bocca del fiasco, tè <name>Sileno</name>,</l>
<l>Accostavi la bocca; che piu dolce</l>
<l>Basciar questo sarà, che le mie labbra.</l></sp>

<sp><speaker>Sileno</speaker>	
<l>Questo non gia, che piu dolce, che manna,</l>
<l>E questa tua boccuccia, hor lascia, ch'io</l>
<l>Dia un bascio a te, ne darò un'altro al fiasco,</l>
<l>Et cosi sentirò doppia dolcezza,</l>
<l>A ragion ben lodato hai questo vino,</l>
<l>Potta di <name>Bacco</name>, i' non bevi mai meglio.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Bevilo tutto, ch' io non ho piu sete.</l></sp>

<sp><speaker>Sileno</speaker>	
<l>Senza che tu mel dica, i' l' ho bevuto;</l>
<l>Et parmi, ch' io sia fatto un Dio celeste,</l>
<l part="I">Hor c' hai fatto pe Fauni?</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l part="F">Hanno le nimphe,</l>
<l>Sotto spetie di fe, i nemici a cerco,</l>
<l>Et molto non andrà, saran tutte,</l>
<l>Secondo l' ordin dato, in braccio a Fauni.</l></sp>

<sp><speaker>Sileno</speaker>	
<l>Ah, ah, ah, ha, i' lodo il Signor <name>Bacco</name>,</l>
<l>Che dar non sdegna aiuto a la sua gente,</l>
<l>Vorrei anch' io poter d' una godere.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Deh vecchiaccio, che sei, non ti par, ch'io</l>
<l>Sia troppo a le tue forze? Hor cerca, cerca,</l>
<l><name>Silen</name>, dun' altra, che d' unaltro anch' io</l>
<l>(Poi ch' io non son per te) vo provedermi.</l></sp> 

<sp><speaker>Sileno</speaker>	
<l>Non ti adirar (vita mia cara) i' giuoco</l>
<l part="I">Con te, nol vedi?</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>  
<l part="F">Non mi par bel giuoco</l>
<l>Il minacciarmi di tormi il pan di casa,</l>
<l>Se' l facesti, insin hor ti fo sapere,</l>
<l>Ch' io non vorrei morirmi de la fame.</l></sp>

<sp><speaker>Sileno</speaker>	
<l part="I">Che dirai pazzarella?</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker> 
<l part="F">M' hai intesa,</l>
<l>Non mi vo veder tor la vittuaglia.</l></sp>

<sp><speaker>Sileno</speaker>	
<l>Entriam nel bosco, che farem la pace.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker> 	
<l part="I">I' non vi vo venir.</l></sp> 

<sp><speaker>Sileno</speaker>  
<l part="M">Perche?</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>  
<l part="F">Non voglio.</l></sp>

<sp><speaker>Sileno</speaker>	
<l>Deh vien di gratia, so, che gita al naso</l>
<l part="I">Ti è subito la colera.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>  
<l part="F">cagione</l>
<l>Forse non me n' hai data, se non fosse</l>
<l>L'amor, col quale io t'amo i' staria un anno,</l>
<l part="I">Ch' io non verrei, ove tu fossi.</l></sp> 

<sp><speaker>Silvano</speaker>
<l part="F">Eh andiamo;</l>
<l>Car' <name>Egle</name> mia, nel bosco: Eh vien di gratia.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Va, ch' io ti seguo: Non è cosa al mondo,</l>
<l>Che star piu faccia uno marito al segno,</l>
<l>Che la moglie minacci di volersi</l>
<l>Di cibo procacciar, s'egli le toglie</l>
<l>Il cibo, che mantien le donne in vita,</l>
<l>Et chiaro hor visto i' l'ho nel mio <name>Sileno</name></l></sp>

<sp><speaker>CHORO</speaker>
<l>Hor, che siam per por fine a nostri affanni,</l>
<l>Et si mostra cortese</l>
<l>A prieghi nostri Amore,</l>
<l>Non temiam più, che rea sorte ne 'nganni,</l>
<l>N' altrui fallaci inganni,</l>
<l>Onde cagion habbiam d'aspro dolore,</l>
<l>Però con tutto 'l core,</l>
<l>Benedicemo il di, ch'amor ne prese;</l>
<l>Et con la face, accese</l>
<l>La fiamma in noi del suo vivace ardore.</l>
<l>Felice l'hora, che rivolser gli occhi</l>
<l>Queste nimphe ver noi,</l>
<l>Et for si da be rai</l>
<l>De lumi loro i nostri cori tocchi,</l>
<l>Acciò ch'indi hor trabocchi</l>
<l>Il ben, ch' addolcir dee gli havuti guai,</l>       
<l>Si che non sentiam mai</l>
<l>Dolor alcun, che co gli amari suoi</l>
<l>Ci dia noia, dopoi</l>
<l>Che tanto bene Amore hoggi ne dai:</l>
<l>Pero non sarem mai stanchi, ne satij</l>
<l>Di darti lode eterne,</l>
<l>Per queste selve ombrose,</l>
<l>Poi che di darci ben tu non ti satij,</l>
<l>Qual fia, che non ringratij</l>
<l>Le faci, onde habbiam noi quell'amorose</l>
<l>Fiamme, c'hanno in se ascose</l>
<l>Tutte le gioie, s'altri le discerne,</l>
<l>Onde siam per haverne</l>
<l>Tregua con queste cure aspre, et noiose.</l>
<l>Et benche non possiamo in marmi vivi,</l>
<l>Ne 'n ben saldi metalli</l>
<l>Sculpir tue vere lode,</l>
<l>Non fia pero, che non rimangan vivi</l>
<l>(Pur che tu non lo schivi)</l>
<l>I tuoi honori, et non t' apprezzi, et lode</l>
<l>Tra noi, chiunque gode</l>
<l>Per te il ver ben: dunque per queste valli</l>
<l>Sempre amorosi balli</l>
<l>Guideremo a tuo honor, senza far frode:</l>
<l>Et lascierem scolpiti in faggi, en olmi</l>
<l>(Benche con rozza mano)</l>
<l>Che fai ogni duol vano,</l>
<l>Et di sommo gioir l' anime, colmi.</l></sp></div2></div1>

<div1 type="atto"><head><hi rend="sc">Atto quinto</hi></head>


<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena I</hi></head>

<stage>EGLE, SATIRI</stage>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Sapete, ove la cosa è gia condotta,</l>
<l>Atro non resta piu, se non che usiate</l>		
<l>Astutia nel pigliar le fiere in caccia.</l></sp>		

<sp><speaker>Satiri</speaker>	
<l>Pericol piu non v' è, poi che ce l'hai</l>
<l>Con l'arte tua quasi condotte in mano.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Non vo, che vi paia esser si sicuri,</l>
<l>Che non debbiate haver tema di quello,</l>
<l>Che 'n simil caso vi potria avenire,</l>
<l>Non basta a cacciatore esperto havere</l>
<l>Fatto tra se disegno di pigliare</l>
<l>Astuta fiera, se nel bosco, poi</l>
<l>Che destata egli l'ha, non ha disposto</l>
<l>La caccia si, ch'ella fuggir non possa,</l>
<l>Dunque bisogna, che voi siate accorti,</l>
<l>Perche, se s'avedesser de lo 'nganno,</l>
<l>Tutto quel, che fatto è, sarebbe nulla.</l></sp>

<sp><speaker>Satiri</speaker>	
<l>Da noi non mancherà, che con ingegno</l>
<l>Non sia provisto a ogni possibil cosa.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Dunque io me n' andrò dritto a trovarle,</l>
<l>Et cercherò di porle in danza insieme</l>
<l>Co Satirini vostri, voi nascosti</l>
<l>State dietro a questi arbori, et il tempo</l>
<l part="I">Pigliatevi a la preda.</l></sp> 

<sp><speaker>Satiri</speaker>
<l part="F">Vanne, et credi,</l>
<l>Che l'hora non veggian, che 'l fine aggiunga,</l>
<l>Gite voi ne la selva, et tutti gli altri</l>
<l>Fate disporre a luochi, ov' è bisogno,</l>
<l>Et dite, che si pongan tutti in punto,</l>
<l>Si ch' al sibilo sol d' uno di noi</l>
<l>Sian tutti pronti a la parata preda:</l>
<l>Ecco i Satirin vengono, et le nimphe,</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker> 
<l>lor s'appresenta, non fia molto,</l>
<l>C'havremo ne le mani il nostro bene.</l></sp></div2>

<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena II</hi></head>

<stage>Nimphe, Egle, Satiri Piccioli, Satiro grande, Choro</stage>

<sp><speaker>Nimphe</speaker>	
<l>State sicuri pur d' haver trovato</l>
<l part="I">Un perpetuo riposo.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker> 
<l part="F">Et voi d' havere</l>
<l part="I">L'inciampo ritrovato.</l></sp> 

<sp><speaker>Satiri piccioli</speaker>
<l part="F">Certo nulla</l>
<l>Ci par d' haver perduto, tanto amore</l>
<l>Ci havete mostro, e tai carezze fatte.</l></sp>

<sp><speaker>Nimphe</speaker>	
<l>Ogni giorno haverete maggior segno;</l>
<l>Quanto v'amiam, quanto ne siate cari,</l>
<l part="I">Ma vedete <name>Egle</name> vostra.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l part="F">Figli miei,</l>
<l>Come vi contentate de la vita</l>
<l>Di queste vostre madri? Se voi sete,</l>
<l>Contenti, ogni dolor da me è fuggito.</l></sp>

<sp><speaker><expan>Satiri piccioli</expan></speaker>	
<l>Ci hanno, <name>Egle</name>, queste nimphe tanto amore</l>
<l>Mostrato, che, per dirti il vero, mai</l>
<l>Tanto non cen mostraro i padri nostri,</l>
<l>E tanto addolcito have il nostro duolo</l>
<l>L'immensa cortesia di queste nimphe,</l>
<l>C'haver non potevam maggior conforto.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Io non me ne credetti altro giamai,</l>
<l>Tanto cortesemente i' vidi accorvi.</l></sp>

<sp><speaker>Nimphe</speaker>
<l>Gli a saputo un pò strano il bever l'acqua,</l>
<l>Ma nel resto si son cosi acquetati,</l>
<l>Che parso n' è, ch' assai restin contenti</l>
<l part="I">De la compagnia nostra.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l part="F">E de l' etade</l>
<l>Tenera proprio questo, che di mente</l>
<l>L' esca tosto l'amore, et tosto l'odio,</l>
<l>Et ami similmente, et odij tosto,</l>
<l>Et pero maraviglia non è, s'hora</l>
<l>Si sian scordati questi fanciullini</l>
<l>I padri loro, e a amar voi si sian dati;</l>
<l>Voi, che vezzo gli fate, cosi anchora</l>
<l>Molto non andrà, che 'l ber de l'acque</l>
<l>(Posto il vino in oblio) non gli fia noia.</l></sp>

<sp><speaker><expan>Satiri piccioli</expan></speaker>	
<l>Anzi insin' hor non n' è spiacciuto il berne,</l>
<l>Et si sentiam via piu leggiadri, et snelli,</l>
<l>Che noi non eravam, bevendo il vino,</l>
<l>Vedete, come siamo agili, et destri</l>
<l>Su la persona, se la riverentia,</l>
<l>Che noi portiamo a queste nostre madri,</l>
<l>Non s' opponesse al voler nostro, noi</l>
<l>Le chiederemo a far con noi un ballo.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Et perche ricusar deono lo 'nvito?</l>
<l>Quando son famigliari accolti insieme,</l>
<l>Non si deon vergognar famigliarmente</l>
<l>Prender tra lor con honesta sollazzo,</l>
<l>Pero i' non credo, che queste cortesi</l>
<l>Nimphe si sdegnin di danzar con voi.</l></sp>

<sp><speaker>Nimphe</speaker>	
<l part="I">Non gia per nostra fe.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker> 
<l part="F">Voi fate bene,</l>
<l>Poi che 'l maggior piacer, ch' esser mai possa,</l>
<l>Per donna al mondo, voi havete a schivo.</l></sp>

<sp><speaker>Nimphe</speaker>	
<l part="I">Et qual' è questo?</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l part="F">Amare, et de lo amore</l>
<l part="I">Goder d'un' huomo, che s' ami.</l></sp> 

<sp><speaker>Nimphe</speaker>
<l part="F">Tu sei pure?</l>
<l part="I"><name>Egle</name>, su le sciocchezze.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker> 
<l part="F">Anz' io vi dico,</l>
<l>Che di ciò non vi vo mover parola,</l>
<l>Ma ben vi dico, che cosi tra noi</l>
<l>Ci possiam por con questi putti in danza,</l>
<l>Et solazzarsi honestamente insieme.</l></sp>

<sp><speaker>Nimphe</speaker>
<l part="I">Facciam, come ti par.</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro grande</speaker> 
<l part="F">Son quasi al fine</l>
<l part="I">Le cose?</l></sp> 

<sp><speaker>Choro</speaker> 
<l part="M">Vuoi, che usciamo?</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker> 
<l part="F">State cheti</l>
<l>Non vi scoprite, che non è anchor tempo.</l></sp>

<sp><speaker>Choro</speaker>
<l part="I">Oime quando fia l'hora?</l></sp> 

<sp><speaker>Nimphe</speaker>
<l part="F">Et come in ballo</l>
<l>Potrem condurci, non vi essendo alcuno,</l>
<l part="I">Che tra noi suoni?</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro piccolo</speaker>
<l part="M">se fosse tra noi</l>
<l>Fistula alcuna, sonerebbe parte</l>
<l>Di noi, et parte si daria a danzare.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Ma non sapete voi, se sempre meco</l>
<l part="I">Porto le fistole io?</l></sp> 

<sp><speaker>Satiri piccioli</speaker> 
<l part="F">Dalleci adunque,</l>
<l part="I">Che sonarem.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker> 
<l part="M">Tenete.</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro grande</speaker>
<l part="F">State in punto,</l>
<l>Che 'l tempo vien, che se n' entriamo in caccia.</l></sp>

<sp><speaker>Choro</speaker>	
<l part="I">A l'ordine noi siamo.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker> 
<l part="F">A coppia, a coppia</l>
<l>Noi entreremo in ballo, et le carole,</l>
<l>Come 'l suon chiederà, guiderem tutte.</l></sp>

<stage>QUI S' INCOMINCIA. IL BALLO.</stage>
</div2>
<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena III</hi></head>

<stage>SATIRO, CHORO, SILENO, PANE, NIMPHE</stage>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l part="I">State a l'ordine, dico.</l></sp> 

<sp><speaker>Choro</speaker>
<l part="F">Sian pur troppo</l>
<l>A l' ordine, non fu mai si tes' arco,</l>
<l>Questi obietti non son da non destare,</l>
<l>Chi neghitoso dorme, che tardiamo?</l>
<l>Che non li diamo dentro; ci sentimo</l>
<l part="I">Mancar la vita.</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker> 
<l part="F">Non ' anchora il tempo</l>
<l part="I">D'uscir, fratelli miei.</l></sp> 

<sp><speaker>Choro</speaker>
<l part="F">Non veggian l' hora,</l>
<l>Che possiamo sfogar nostro disio:</l>
<l>V' è, com' è snella quella vaga nimpha,</l>
<l>C' hora si ruota, ò che rotonda gamba,</l>
<l>Ò che pie scarno, et rotondetto, et vago</l>
<l part="I">Sostien quella vittina.</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker>
<l part="F">Con che gratia</l>
<l>Move la mia <name>Napea</name> l'un lato, et l'altro,</l>
<l>Come s'aggira, et come s'alza a tempo,</l>
<l>Come si ferma, et (per dir breve) come</l>
<l>Leggiadramente al suon col pie risponde.</l></sp>

<sp><speaker>Choro</speaker>	
<l>Ma vedi, che a noi vien <name>Sileno</name>, et <name>Pane</name>,</l>
<l><name>Pan</name> venir dee per la <name>Siringa</name> sua,</l>
<l>Ma non so, a qual fin qui venga <name>Sileno</name>,</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l part="I">Che vi è <name>Sileno</name>?</l></sp> 

<sp><speaker>Sileno</speaker>
<l part="F">Son venuto anch' io</l>
<l part="I">A veder questa festa.</l></sp> 

<sp><speaker>Choro</speaker>
<l part="F">Deh sta indietro</l>
<l>Con questo asino tuo ne la mal'hora,</l>
<l>Che, s'ei ragghiasse, siam tutti disfatti,</l>
<l part="I">Non odi tu <name>Silen</name>?</l></sp> 

<sp><speaker>Sileno</speaker>
<l part="F">Tu mi vuoi fare</l>
<l>Uscir si, ch' io sia visto, io quel son stato,</l>
<l>C' ho condotta la cosa, et mi volete</l>
<l>Cacciar, com' una bestia? i' voglio andare</l>
<l part="I">Fuor de la selva, va inanzi.</l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker> 
<l part="F">Eh non fare,</l>
<l part="I">Caro <name>Sileno</name></l></sp> 

<sp><speaker>Sileno</speaker>
<l part="F">I' voglio andar, va la;</l>
<l>Vo, che tutti costor paiano bestie.</l></sp>

<sp><speaker>Choro</speaker>	
<l part="I">Costui è ubriaco.</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker>  
<l part="F">A punto, il vin lavora.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Non ci turbar <name>Silen</name>, <name>Silen</name> mio resta,</l>
<l>Non voler, ch'un tuo sdegno ci disfaccia.</l></sp>

<sp><speaker>Sileno</speaker>	
<l part="I">Per amor tuo mi rimarro.</l></sp> 

<sp><speaker>Pan</speaker>
<l part="F">E <name>Siringa</name></l>		 
<l part="I">Forse nel ballo.</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker>  
<l part="F">Ella al fin de la danza</l>		
<l>Git' è con l'altre nimphe, et con lor siede.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>La veggio, ai fiera, ai soperbetta, ai schifa,</l>
<l>Ai nemica d'amore, et di pietade,</l>
<l>Come mi struggi il cor? come m'ancidi?</l>
<l part="I">Ma che tardiamo piu?</l></sp> 

<sp><speaker>Satiro</speaker> 
<l part="F">Lascia, che 'n ballo</l>
<l>Entri di novo: Ve la tua <name>Siringa</name>,</l>
<l part="I">Che guida la carola.</l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker> 
<l part="F">Oime che vita?</l>
<l>Oime che leggiadria? Che movimenti?</l>
<l>Non tardiam più, ch' io ne moio, ahi lasso,</l>
<l part="I">Io mi dileguo.</l></sp> 

<sp><speaker>Choro</speaker>
<l part="F">Tempo è di far segno,</l>
<l part="I"><name>Satiro</name>, a gli altri.</l></sp> 

<sp><speaker>Nimphe</speaker>
<l part="F">Havete udito quello</l>
<l part="I">Sibillo?</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l part="F">E nulla fia qualche pastore</l>
<l>Che chiama la sua greggia, ò chiama i cani,</l>
<l part="I">Seguiamo il ballo.</l></sp> 

<sp><speaker>Nimphe</speaker>  
<l part="F">Son quasi rimasa</l>
<l part="I">Fuori di me.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l part="F">Tu temi ben di poco:</l>
<l part="I">Su a la danza, sonate.</l></sp> 

<sp><speaker>Satiri piccioli</speaker>  
<l part="F">Noi soniamo.</l></sp>

<sp><speaker>Satiro</speaker>	
<l>Hora animosamente tutti a un tratto</l>
<l>Entriam, compagni miei, lieti nel campo,</l>
<l>Che vincitor sarem di questa guerra.</l></sp></div2>

<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena IIII</hi></head>

<stage>Nimphe, Choro, Pane, Egle, Sileno</stage>


<sp><speaker>Nimphe</speaker>
<l>O poverelle noi nimphe, siam morte,</l>
<l>O poverelle noi, vedete i Fauni,</l>
<l>I Satiri, e i Silvani, ò triste noi.</l></sp>

<sp><speaker>Choro</speaker>	
<l>Eh non fuggite, che temete? Siamo</l>
<l part="I">I vostri amanti.</l></sp> 

<sp><speaker>Nimphe</speaker> 
<l part="F">Ai <name>Egle</name>, oime malvagia,</l>
<l part="I">O noi semplici, et sciocche.</l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker>
<l part="F">Eh non fuggire,</l>
<l part="I"><name>Siringa</name>, eh non fuggire.</l></sp> 

<sp><speaker>Nimphe</speaker>
<l part="F">ò meschinelle</l>
<l part="I">Che siamo.</l></sp> 

<sp><speaker>Choro</speaker>
<l part="F">Andate a quel varco un di voi,</l>
<l>Piglia questa, che vien verso la selva,</l></sp>

<sp><speaker>Nimphe</speaker>	
<l part="I">O noi misere, et triste.</l></sp> 

<sp><speaker>Choro</speaker> 
<l part="F">che tardate?</l>
<l part="I">Correte al bosco.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>  
<l part="F">Su Satir, su Fauni,</l>
<l>Su valorosamente, ben sarete</l>
<l>Cosi da poco, che fuggiranno ancho;</l>
<l part="I">Et ne le man le havrete.</l></sp> 

<sp><speaker>Nimphe</speaker> 
<l part="F">Ahi malvagia <name>Egle</name>,</l>
<l part="I">Quest' è la fe?</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>  
<l part="F">Dove ne vai <name>Sileno</name>?</l></sp>

<sp><speaker>Sileno</speaker>
<l>Io vò per dar soccorso a miei compagni,</l>
<l>Ch' anch' essi m' aiutar, quando io ti tolsi.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>O cho soccorso, mover non ti puoi</l>
<l part="I">Et gli vuoi dare aiuto?</l></sp> 

<sp><speaker>Sileno</speaker>
<l part="F">Prender voglio</l>
<l part="I">Questa, che viene in qua.</l></sp> 

<sp><speaker>Choro</speaker>
<l part="F">Tosto, non state</l>
<l>Satiri a bada, su picciol fanciulli,</l>
<l>Correr non le lasciate, per la mano</l>
<l>Tenetele, pe panni, et per le gambe.</l></sp>

<sp><speaker>Sileno</speaker>	
<l>A questa, a questa, tutti a dosso a questa.</l></sp>

<sp><speaker>Choro</speaker>	
<l>Ci fuggiran, non state a bada, al bosco,</l>
<l>Al bosco tutti, ch'elle al bosco vanno.</l></sp>

<sp><speaker>Nimphe</speaker>	
<l part="I">Oime dove siam giunte?</l></sp> 

<sp><speaker>Sileno</speaker> 
<l part="F">A dosso a dosso,</l>
<l>A dosso a questa, piglia, piglia, piglia,</l>
<l><name>Egle</name> che fai? a dosso, ahi che caduto</l>
<l>Sono, et rotto mi son quasi una costa;</l>
<l>Oime, et ho fatto nulla, ch' è fuggita,</l>
<l part="I">Oime.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker> 
<l part="F">Tel dissi io ben, sei tu ben atto</l>
<l>Correr dietro a chi fugge: in tua mal' hora</l>
<l>Tienti al tuo fiasco, che non fugge, et lascia</l>
<l part="I">Correr chi vuol.</l></sp> 

<sp><speaker>Sileno</speaker>
<l part="F">S'io lo facea per bene.</l></sp>

<sp><speaker>Egle</speaker>	
<l>Havresti fatto meglio haver bevuto,</l>
<l part="I">Hor levati, se puoi.</l></sp> 

<sp><speaker>Sileno</speaker>
<l part="F">Dammi la mano,</l>
<l part="I">Aiutami.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker>
<l part="F">Vorravvi altro potere,</l>
<l part="I">Che 'l mio.</l></sp> 

<sp><speaker>Sileno</speaker>
<l part="F">Dammi la mano, perche anch' io</l>
<l>Mi sorgerò, son pur risorto alquanto,</l>
<l>Aiutami, <name>Egle</name>, regger non mi posso,</l>
<l part="I">Oime.</l></sp> 

<sp><speaker>Egle</speaker> 
<l part="F">Monta a caval, ve, che allegrezza</l>
<l>Tu mi vuoi dar sta notte, mentre in gioia</l>
<l>Gli altri saran; sarai tu su 'l dolerti.</l></sp>

<sp><speaker>Sileno</speaker>
<l>Non mica, tosto c' haverò bevuto,</l>
<l>Non haverò più mal, volea potere</l>
<l>Dir d' haver fatto qualche cosa anch' io,</l>
<l>Ma non l' ha consentito il mio destino.</l></sp></div2>

<div2 type="scena"><head><hi rend="sc">Scena V</hi></head>

<stage>SILVANO, PANE</stage>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l>Ogni cosa nel bosco è sotto sopra,</l>
<l>Chi corre in qua, chi in là prendute han molte</l>
<l>Nimphe i compagni miei, ma quelle astute</l>
<l>Prima, che por s'habbin lasciato a dosso</l>
<l>Le man, squarciate s'han da corpi i panni,</l>
<l>Et lasciate le vesti, cosi nude</l>
<l>Si sono date a correr per lo bosco,</l>
<l>Nude corron le Nimphe, et corron nudi</l>
<l>I Dei silvestri, come gia i Romani</l>
<l>Ne le feste di <name>Pan</name> correano a <name>Roma</name>,</l>
<l>Onde, s'avien, che le giungan nel corso,</l>
<l>I' penso, che tra lor non andrà indugio</l>
<l>A giungersi un con l'altro, i più bei corpi</l>
<l>Di donne non vidi unqua, paion proprio</l>
<l>Cose celesti, se dinanzi forse</l>
<l>Le guato, mi rassembram <name>Citherea</name>,</l>
<l>Se di dietro le miro, un <name>Ganimede</name>,</l>
<l>Cosa non han, che biasimar si possa,</l>
<l>Mirinsi par nel petto, o ne la schiena,</l>
<l>Per la mia fe, ch'io non ne so incolpare</l>
<l>I dei del ciel, s'ardon de loro amore,</l>
<l>Havendole dal ciel tante fiate</l>
<l>Vedute ignude ne le vive fonti,</l>
<l>Ben saranno felici, e aventurosi</l>
<l>Que Satiri, que Fauni, et que Silvani,</l>
<l>Che da le molli, et delicate braccia</l>
<l>Saran stretti, et legati, et accorranno</l>
<l>Da lor soavi fiori il dolce frutto;</l>
<l>Che nel ciel potria fare invidia a <name>Giove</name></l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Haver nemico il cielo, e immaginarsi</l>
<l>Poter condurre uno suo effetto al fine,</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l>Che lamentevol voce è questa, ch' odo</l>
<l>Uscir del bosco in cosi gran letitia?</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>A chi ciò crede, avien quel, ch' è avenuto</l>
<l>A gli altri hoggi, et a me, miser <name>Pane</name>,</l>
<l>O <name>Pan</name> tristo, e 'nfelice, ò <name>Pan</name> dolente,</l>
<l part="I">A che termine sei?</l></sp> 

<sp><speaker>Silvano</speaker> 
<l part="F">Egli mi pare</l>
<l><name>Pane</name>, che si lamenti, et che puo havere</l>
<l>Egli di tristo, essendo ogniuno in gioia?</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>O doloroso <name>Pane</name>, hai pur perduto,</l>
<l part="I">Quanto di bene havevi.</l></sp> 

<sp><speaker>Silvano</speaker>   
<l part="F">Che ci è <name>Pane</name>?</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Potrai pur poverello a voglia tua</l>
<l>Gir per le selve, senza haver sospetto</l>
<l part="I">D' offender la tua Nimpha.</l></sp> 

<sp><speaker>Silvano</speaker>  
<l part="F">Ch' avenuto</l>
<l>T' è di dolente, <name>Pan</name>, che si ti dogli?</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Oime, <name>Silvano</name>, oime, tra queste selve,</l>
<l>Selve gia di piacere et di diletto,</l>
<l>Non fu giamai cagion di maggior pianto;</l>
<l>Ov' esser credevam lieti, et felici,</l>
<l>I piu miseri siam, che fossero unqua.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l>Tu mi togli la vita, <name>Pan</name>, ch' è questo,</l>
<l>Che tu mi di? quando pensar piu debbo</l>
<l>Vedervi lieti, s'hoggi sete tristi?</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Avenuta, <name>Silvan</name>, ci è cosa tale,</l>
<l>Che fin, c'havranno mai fronde le selve,</l>
<l>Sempre tristi sarem, sempre dolenti.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l>Deh fa, ch' io sappia, <name>Pan</name>, che cosa è questa.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l><name>Silvano</name>, non voler (se m' ami) udire</l>
<l>L' infelicita nostra, e 'l nostro affanno?</l>
<l>Che 'ncredibile angoscia havrai a udirlo.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l>I' non posso sentir doglia maggiore</l>
<l>Di quella, c' hor per voi il cor mi preme,</l>
<l>Pero non mi tener' hor piu sospeso.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Mentre, <name>Silvan</name>, le nostre care nimphe</l>
<l>(Ch' io pur lo ti diro, poi che 'l ricerchi)</l>
<l>Noi seguivamo, per l'ombrosa selva,</l>
<l>A guisa, che seguia gia <name>Phebo</name> <name>Daphne</name>,</l>
<l>Et gia si credevamo haverle in braccio,</l>
<l>Fuggiron tutte in varij luochi alcune</l>
<l>A radici de monti, altre a le rive</l>
<l>De vivi fiumi, altre a le dense piante,</l>
<l>La folta de le quai lor tolse il corso,</l>
<l>Altre vedemmo tra vermigli, et gialli</l>
<l>Fiori cadute, ci la volubil' herba</l>
<l>Le legò i piedi si, che sen caddero,</l>
<l>Alhora i Fauni, i Satiri, i Silvani,</l>
<l>Credendo haver la preda in man sicura,</l>
<l>Si tennero padron de le lor nimphe,</l>
<l>Ai speme vana, et ben folle pensiero,</l>
<l>Ai nemica fortuna a i bei desiri,</l>
<l>Ma cosi tosto, che le furon presso,</l>
<l>(Cosa io ti diro, ch' a pena i' posso</l>
<l>Crederla a me medesmo, et pur l'ho vista)</l>
<l>Altre divenner fiumi, altre ne fonti</l>
<l>Restarò si, che non si videro, altre</l>
<l>Divenner fior ne la minuta herbetta.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l>Ai che mi di tu, <name>Pan</name>? che meraviglie</l>
<l part="I">Son queste, ch' i'odo?</l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker>
<l part="F">Io non ti mento punto,</l>
<l>Ne furono alcun' altre in questo tempo,</l>
<l>I piedi de le quai furon pur dianzi</l>
<l>Si veloci a fuggir, che su la terra</l>
<l>Fermar le piante, et ivi fer radici;</l>
<l>E unir si vider le lor gambe in tronco,</l>
<l>Et coprirlesi il petto di corteccia,</l>
<l>Et le chiome gia d'oro in verdi fronde,</l>
<l>Ne vidi alcuna trasformarsi in vite,</l>
<l>E 'n tanto, ch' io l' ho detto, su per gli olmi</l>
<l>Le braccia aviticchiar lente, et distorte,</l>
<l>Et, per non dir minutamente il tutto,</l>
<l>Furon tutte mutate in varie forme,</l>
<l>Onde si vede in varij luochi al bosco</l>
<l>Alcun de nostri lamentarsi a un faggio,</l>
<l>Et de le frondi sue farsi corona,</l>
<l>Altri abbracciare un fico, altri una quercia,</l>
<l>Et creder pur d' haver l'amata in braccio,</l>
<l>Altri a la scorza d'un castagno dare</l>
<l>Con pianto grave affettuosi basci,</l>
<l>Alcuno altro dolersi a pie d'un salce,</l>
<l>Et bramar di morrir sotto quell' ombra,</l>
<l>Alcuni accrescer con amaro pianto</l>
<l>Le lucid' onde al rio, nel qual veduta</l>
<l>Havevan transformar' l' amata nimpha,</l>
<l>Altri versar da gli occhi un largo fonte,</l>
<l>E nacquer le radici di que fiori,</l>
<l>In che le nimphe lor s' eran converse,</l>
<l>Alcun' altri bramar veder <name>Medusa</name>,</l>
<l>Per potersi mutar in duro sasso,</l>
<l>È star sasso nel monte, appresso a quella</l>
<l>Nimpha, che l' havea fatto il cor di pietra.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>
<l>Non credo, mai che 'n un sol giorno tante</l>
<l part="I">Mutation fosser vedute.</l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker>
<l part="F">A nostro</l>
<l>Danno servate son le maraviglie,</l>
<l>Insino a questi giorni perche sempre</l>
<l>Miseri siamo, et io via piu d'ogniuno</l>
<l>Languisca sempre, et mi tormenti sempre.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l>Perc'hai tu, <name>Pan</name>, maggior de gli altri doglia?</l>
<l>Perche strugger ti vuoi tu piu de gli altri?</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Perche quant' era la <name>Siringa</name> mia</l> 
<l>D'ogni nimpha piu bella, ancho maggiore</l>
<l>Era il mio fuoco, ond'io mi doglio tanto,</l>
<l>Quanto era bella, et quanto io gia l'amai.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>  
<l>Deh dimmi, <name>Pan</name>, che avenut' è di lei</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>O sventurato me, dopo ch' io vidi</l>
<l>Mutate l' altre nimphe in varie forme,</l>
<l>Anch' io temei, che cio non avenisse</l>
<l>A la <name>Siringa</name> mia, pero mi diedi</l>
<l>Con piu veloce corso a seguitarla,</l>
<l>Ella fugace piu, che leggier cervo,</l>
<l>Si die a fuggir cosi velocemente,</l>
<l>C' havria potuto gir sovra le spiche,</l>
<l>Et non ne premer' una, Hora nel corso</l>
<l>Giunse al fiume <name>Lodone</name>, et non potendo</l>
<l>Andar piu là, veggendo me, che lei</l>
<l>Correndo a piu poter ratto seguia,</l>
<l>Prego la deità del vivo fiume,</l>
<l>Che le porgesse aiuto, si che fosse</l>
<l>Salva l'honesta sua, vi giunsi io in tanto,</l>
<l>Et essendole gia tanto vicino,</l>
<l>Ch' io le spargea col fiato mio le chiome,</l>
<l>Et stendendo per prenderla la mano,</l>
<l>Oime la vidi, oime <name>Silvano</name>, oime,</l>
<l>A pena il posso dir, mutarsi in canna.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l>Ne lo posso udir' io senza gran doglia,</l>
<l>Et testimon ten faccia il pianto mio,</l>
<l>Ma che stormento è questo, che ti pende</l>
<l part="I">A lato?</l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker>  
<l part="F">oime, ch' io vo sempre haver questo</l>
<l>Per la piu cara cosa, ch' al mondo habbia.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l part="I">Et perche: <name>Pan</name></l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker>  
<l part="F">Perche di quella canna,</l>
<l>In che mutata s' è la mia <name>Siringa</name>,</l>
<l>Composta i' l'ho, per isfogar col suo</l>			
<l>Suon la mia doglia, e'l mio angoscioso affanno.</l></sp>		

<sp><speaker>Silvano</speaker>
<l>Et come in cor ti venne di comporre</l>
<l part="I">Tanti calami in un?</l></sp> 

<sp><speaker>Pane</speaker>
<l part="F">Non fu mutata</l>
<l>Cosi tosto <name>Siringa</name>, che spirando</l>
<l>Soave <name>Zephir</name> dolcemente, un suono</l>
<l>I' senti uscir da le nodose canne,</l>
<l>Et mi parve la voce di <name>Siringa</name>,</l>
<l>Che si dolesse, che mi fusse suta</l>
<l>Tanto crudel, mentre poteva amarmi.</l>
<l>Onde in memoria de l' amata nimpha,</l>
<l>Dopo un grave lamento, e un duro pianto,</l>
<l>Composi questa fistula, che 'l nome</l>
<l>Sempre otterrà de la <name>Siringa</name> mia,</l>
<l>Con la qual risonar farò ogni selva</l>
<l>Del caro nome suo, del mio dolore.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>  
<l>Felice sei tu, <name>Pan</name>, appresso gli altri,</l>
<l>Perche con <name>Ega</name> tua antica mogliera</l>
<l>In parte sfogar puoi l'acerba doglia,</l>
<l>Ma gli altri poverelli, che non hanno</l>
<l>Rifugio alcun, si pon ben chiamar tristi.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Ohime, caro <name>Silvan</name>, tanto piu d'<name>Ega</name></l>
<l>Era bella costei, quanto più belli</l>
<l>Son gli amaranthi de minori fiori.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l>Et io ti dico, <name>Pan</name>, ch' è piu bell' <name>Ega</name></l>	
<l>In questa età, che mai non fu <name>Siringa</name></l>
<l>Nel piu bel fior de suoi piu fioriti anni.</l></sp>

<sp><speaker>Pane</speaker>	
<l>Non piu, <name>Silvan</name>, che tu m' accresci doglia,</l>
<l>Vien meco, entra nel bosco a veder gli altri.</l></sp>

<sp><speaker>Silvano</speaker>	
<l>Entra, ch' anch' io di subito ti seguo,</l>
<l>Non si dee desiar cosa, che neghi</l>
<l>Il ciel, ne cosa a l'honesta contraria;</l>
<l>Che non sen puo veder felice fine.</l></sp><epigraph><p>IL FINE.</p></epigraph></div2></div1></body>

<back>
<div1 n="Dedica 1"><head><hi rend="sc">DEDICATIONE</hi></head>

<lg><l>Questa corona di Silvestri fiori,</l>
<l>Colti con rozza man nel più selvaggio</l>
<l>Luoco d' <name>Arcadia</name>, appendo a questo saggio,</l>
<l>Ad honor de le Nimphe, et d' i Pastori:</l>
<l>Et prego lor, s' à lor semplici amori</l>
<l>Non sia mai fatta froda, o fatt' o oltraggio,</l>
<l>Ch' accolgan cosi il don, ch' offerto i' l' haggio,</l>
<l>Ch' altri si desti a suoi pregi maggiori:</l>
<l>Che, s' averrà, che con più dotta mano</l> 
<l>Corone alcun gli tessa, o che dimostri</l>
<l>A qualche meglior via la virtu loro,</l>
<l>Spero, et il mio sperar non sarà vano;</l>
<l>Che 'l nome pastorale a tempi nostri</l>
<l>Tal fia, qual fu gia ne l' eta de l' oro.</l></lg></div1>

<div1 n="Dedica 2">
<head>Al'honorato. <name>M. Giovanbattista Giraldo.</name></head>

<lg><l>Grave scrittor, ch' a nova gloria desti</l>	
<l>La nostra età, mentre tu canti et scrivi</l>
<l>I dolci amor de i Satiri lascivi,</l>
<l>Di <name>Sileno</name>, di <name>Pan</name>, d'i Fauni agresti,</l>
<l>Ben rara gratia dal ciel largo havesti,</l>
<l>Onde di doppio honor famoso vivi,</l>
<l>Ch' a i boschi, che ne fur gran tempo privi</l>
<l>Primo, tra noi, la Satira rendesti.</l>
<l><name>Phebo</name> di <name>Lauro</name> una immortal corona</l>
<l>Dianzi ti diede a te benigno, come</l>
<l>A <name>Lino</name>, ad <name>Amphione</name>, al Thracio <name>Orpheo</name>.</l>
<l>Hor del bel novo stile in premio dona</l>
<l>D' hedere, et di <name>Corimbi</name> a le tue chiome</l>
<l>Nova ghirlanda il buon padre <name>Liceo</name>.</l></lg>

<epigraph><p>Il signor <name>Hercole Bentivoglio</name>.</p></epigraph></div1></back>
</text></TEI.2>
