<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ita">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La bottega del caffè</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Carlo</forename>
            <surname>Goldoni</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q165534</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <extent>203 Kb in UTF-8</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
        <pubPlace>Roma</pubPlace>
        <date>2003</date>
        <idno>bibit000902</idno>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso
              personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q1169224</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">ita000083</idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Collezione BibIt</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Biblioteca Italiana</name>
          <idno type="URL">http://www.bibliotecaitaliana.it/testo/bibit000902</idno>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Carlo Goldoni : teatro</title>
            <title type="part">Il servitore di due padroni, Il teatro comico, La famiglia dell'antiquario, Le femmine puntigliose, La bottega del caffè</title>
            <author>Goldoni, Carlo</author>
            <editor xml:id="ed">Pieri, Marzia</editor>
            <publisher>Einaudi</publisher>
            <pubPlace>Torino</pubPlace>
            <date>1991</date>
            <note>Fa parte di: Il Teatro Italiano : 4 : Teatro del Settecento</note>
            <date type="print"/>
            <date type="premiere" when="1750"/>
            <date type="written" when="1750"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <p>Tutti i materiali paratestuali della fonte cartacea non riconducibili alla
                      responsabilità dell'autore dell'opera sono stati soppressi nella versione
                      digitale</p>
      </samplingDecl>
      <editorialDecl>
        <correction method="silent" status="medium">
          <p>Livello medio: controllo a video con collazione con edizione di
                      riferimento</p>
        </correction>
        <quotation marks="all">
          <p>I simboli di citazione e di discorso diretto presenti sulla fonte cartacea
                        sono stati rappresentati sulla versione digitale</p>
        </quotation>
        <hyphenation eol="none">
          <p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole
                        ricomposte</p>
        </hyphenation>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl>
        <p>Quando nell'originale cartaceo nella lista dei personaggi la medesima descrizione era attribuita a più di un personaggio con una parentesi graffa, la descrizione è stata ripetuta per ciascun personaggio cui era stata attribuita.</p>
      </editorialDecl>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="CDD">
          <bibl>Classificazione Decimale Dewey</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="CGB">
          <bibl>Classificazione generi BibIt</bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>700</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ita"/>
        <language ident="lat">Latino</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="#CDD">
          <term>852.6 - LETTERATURA DRAMMATICA ITALIANA. 1748-1814</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="#CGB">
          <term>Letteratura teatrale</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="ridolfo" sex="MALE">
            <persName>Ridolfo</persName>
          </person>
          <person xml:id="trappola" sex="MALE">
            <persName>Trappola</persName>
          </person>
          <person xml:id="pandolfo" sex="MALE">
            <persName>Pandolfo</persName>
          </person>
          <person xml:id="don_marzio" sex="MALE">
            <persName>Don Marzio</persName>
          </person>
          <person xml:id="eugenio" sex="MALE">
            <persName>Eugenio</persName>
          </person>
          <person xml:id="garzone" sex="MALE">
            <persName>Garzone</persName>
          </person>
          <person xml:id="lisaura" sex="FEMALE">
            <persName>Lisaura</persName>
          </person>
          <person xml:id="leandro" sex="MALE">
            <persName>Leandro</persName>
          </person>
          <person xml:id="placida" sex="FEMALE">
            <persName>Placida</persName>
          </person>
          <person xml:id="vittoria" sex="FEMALE">
            <persName>Vittoria</persName>
          </person>
          <person xml:id="cameriere" sex="MALE">
            <persName>Cameriere</persName>
          </person>
          <person xml:id="capitano" sex="MALE">
            <persName>Capitano</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change><date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date><name>LIZ</name>Digitalizzazione</change>
      <change><date>Data sconosciuta anteriore al 2000</date><name>LIZ</name>Correzione linguistica</change>
      <change><date>2004-01-12T00:00:00.000+02:00</date><name>Carla Deiana</name><name>BIBIT</name>Codifica XML - Codifica con software</change>
      <change><date>2004-01-26T00:00:00.000+02:00</date><name>Elena Pierazzo</name><name>BIBIT</name>Validazione</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dedication">
        <opener>
          <salute><hi rend="sc">A SUA ECCELLENZA IL SIGNOR CONTE</hi> LODOVICO WIDIMAN <hi rend="sc">NOBILE PATRIZIO VENETO</hi></salute>
        </opener>
        <p rend="italic">Fra i Protettori miei benignissimi posso annoverar per mia
gloria il Nome grande di V. E., e siccome cresce in Noi il godimento
di un bene, allorché di possederlo pubblico vanto dar ci possiamo,
aspirai da gran tempo a tale felicità, che reca a me sommo onore, e alle
Opere mie un singolare vantaggio. Varie son le cagioni onde pregevole
al sommo riconoscere può ciascuno la Protezione dell'E. V., o se riguardo
si abbia all'antichità del nobilissimo suo Casato, alla ricchezza del 
Patrimonio, agli Onori, alle Dignità, allo splendore della famiglia, illustre
non meno nella Germania, che nell'Italia; ma ciò, che maggiormente
si ha in pregio dagli Uomini di buon senso, consiste nelle virtù 
dell'animo, e nel sapere, di cui l' E. V. cotanto abbonda; laonde
dichiarandosi Ella in favore di qualche Opera, o di qualche Autore,
l'accredita col di Lei Nome e dalle critiche lo difende. Le mie
Commedie precisamente hanno questo di buono, mercé della grava
benignissima, che loro l' E. V. comparte, che non possono essere
disprezzate, quando Ella le approva. Fra gli studi più elevati, e più
seri, de' quali per ornamento suo si compiace, non esclude quelli della
Commedia, amandola anzi talmente, che fra i sontuosi trattamenti
della sua magnifica Villeggiatura, la rende il più caro oggetto del suo
piacere, e dell'altrui amenissimo divertimento. L'estemporanea Commedia
quella è, che italiana unicamente può dirsi, poiché da altre Nazioni non
fu trattata; e questa, che sulle pubbliche Scene sembra ormai declinata,
brilla, e risplende nel di Lei delizioso Bagnoli, dove i più nobili, e i più
valorosi Soggetti ad esaltarla s'impiegano.</p>
        <p rend="italic">Se l'E. V., perfettissimo conoscitore di cotal genere di Teatrali
rappresentazioni delle Opere mie si compiace, niuno ardirà lacerarle, e le 
rispetteranno i maligni in grava di un si venerabile Nome, e della sua 
validissima Protezione, di cui supplicandola più che mai,
con profondissimo ossequio mi rassegno.</p>
        <p rend="italic">Di V. E. 
Umiliss. Divotiss. e Obbligatiss. Serv.</p>
        <closer>
          <signed>CARLO GOLDONI</signed>
        </closer>
      </div>
      <prologue>
        <head>L'AUTORE A CHI LEGGE</head>
        <p>Quando composi da prima la presente Commedia, lo feci
col Brighella e coll'Arlecchino, ed ebbe, a dir vero,
felicissimo incontro per ogni parte. Ciò non ostante,
dandola io alle stampe, ho creduto meglio servire il
Pubblico, rendendola più universale, cambiando in essa non
solamente in toscano i due Personaggi suddetti, ma tre altri
ancora, che col dialetto veneziano parlavano.</p>
        <p>Corse in Firenze una Commedia con simil titolo e con vari
accidenti a questa simili, perché da questa copiati. Un
amico mio di talento e di spirito fece prova di sua memoria;
ma avendola una o due volte sole veduta rappresentare in
Milano, molte cose da lui inventate dovette per necessità
framischiarvi. Donata ho all'amicizia la burla ed ho lodato
l'ingegno; nulladimeno, né voglio arrogarmi il buono che non
è mio, né voglio che passi per mia qualche cosa che mi
dispiace.</p>
        <p>Ho voluto pertanto informare il Pubblico di un simil fatto,
perché confrontandosi la mia, che ora io stampo, con quella
dell'amico suddetto, sia palese la verità, e ciascheduno
profitti della sua porzione di lode, e della sua porzione di
biasimo si contenti.</p>
        <p>Questa Commedia ha caratteri tanto universali, che in ogni
luogo ove fu ella rappresentata, credevasi fatta sul conio
degli originali riconosciuti. Il Maldicente fra gli altri
trovò il suo prototipo da per tutto, e mi convenne soffrir
talora, benché innocente, la taccia d'averlo maliziosamente
copiato. No certamente, non son capace di farlo.</p>
        <p>I miei caratteri sono umani, sono verisimili, e forse veri,
ma io li traggo dalla turba universale degli uomini, e vuole
il caso che alcuno in essi si riconosca. Quando ciò accade
non è mia colpa che il carattere tristo a quel vizioso
somigli; ma colpa è del vizioso, che dal carattere ch'io
dipingo, trovasi per sua sventura attaccato.</p>
      </prologue>
      <castList>
        <head>Personaggi</head>
        <castItem type="role"><role><emph>Ridolfo</emph></role>, <roleDesc>caffettiere;</roleDesc></castItem>
        <castItem type="role"><role><emph>Don Marzio</emph></role>, <roleDesc> gentiluomo napolitano; </roleDesc></castItem>
        <castItem type="role"><role><emph>Eugenio</emph></role>, <roleDesc> mercante; </roleDesc></castItem>
        <castItem type="role"><role><emph>Flamminio</emph></role>, <roleDesc> sotto nome di Conte Leandro; </roleDesc></castItem>
        <castItem type="role"><role><emph>Placida</emph></role>, <roleDesc> moglie di Flamminio in abito di pellegrina; </roleDesc></castItem>
        <castItem type="role"><role><emph>Vittoria</emph></role>, <roleDesc> moglie di Eugenio; </roleDesc></castItem>
        <castItem type="role"><role><emph>Lisaura</emph></role>, <roleDesc> ballerina; </roleDesc></castItem>
        <castItem type="role"><role><emph>Pandolfo</emph></role>, <roleDesc> biscazziere; </roleDesc></castItem>
        <castItem type="role"><role><emph>Trappola</emph></role>, <roleDesc> garzone di Ridolfo; </roleDesc></castItem>
        <castItem type="role">
          <role>
            <emph>Un Garzone</emph>
          </role>
          <roleDesc> del parrucchiere; </roleDesc>
        </castItem>
        <castItem type="role">
          <role>
            <emph>Altro Garzone</emph>
          </role>
          <roleDesc> del caffettiere; </roleDesc>
        </castItem>
        <castItem type="role">
          <role>
            <emph>Un Cameriere</emph>
          </role>
          <roleDesc> di locanda; </roleDesc>
        </castItem>
        <castItem type="role">
          <role>
            <emph>Capitano</emph>
          </role>
          <roleDesc> di birri, che parla. </roleDesc>
        </castItem>
        <castItem type="role">
          <role>
            <emph>Birri</emph>
          </role>
          <roleDesc>non parlano</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem type="role">
          <role>
            <emph>Altri Camerieri</emph>
          </role>
          <roleDesc> di locanda, che non parlano </roleDesc>
        </castItem>
        <castItem type="role">
          <role>
            <emph>Altri Garzoni</emph>
          </role>
          <roleDesc> della bottega del caffè, che non parlano </roleDesc>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>La Scena stabile rappresenta una piazzetta in Venezia,
ovvero una strada alquanto spaziosa, con tre botteghe:
quella di mezzo ad uso di caffè, quella alla diritta di
parrucchiere e barbiere, quella alla sinistra ad uso di
giuoco, o sia biscazza; e sopra le tre botteghe suddette si
vedono alcuni stanzini praticabili, appartenenti alla bisca,
colle finestre in veduta della strada medesima. Dalla parte
del barbiere (con una strada in mezzo) evvi la casa della
ballerina, e dalla parte della bisca vedesi la locanda, con
porte e finestre praticabili.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Atto primo</head>
        <div type="scene">
          <head>Scena prima</head>
          <stage>Ridolfo, Trappola e altri garzoni.</stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Animo, figliuoli portatevi bene; siate lesti, e pronti a servir gli avventori, con civiltà, con proprietà:
perché tante volte dipende il credito d'una bottega, dalla
buona maniera di quei che servono.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Caro signor padrone, per dirvi la verità: questo
levarsi di buon'ora non è niente fatto per la mia
complessione.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p> Eppure bisogna levarsi presto. Bisogna servir tutti.
A buon'ora vengono quelli che hanno da far viaggio, i
lavoranti, i barcaruoli, i marinai, tutta gente che si alza
di buon mattino.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>È veramente una cosa, che fa crepar di ridere,
vedere anche i facchini venir a bevere il loro caffè.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Tutti cercan di fare quello che fanno gli altri. Una
volta correva l'acquavite, adesso è in voga il caffè.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>E quella signora, dove porto il caffè tutte le
mattine, quasi sempre mi prega, che io le compri quattro
soldi di legna, e pur vuol bevere il suo caffè.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>La gola è un vizio, che non finisce mai, ed è quel
vizio, che cresce sempre quanto più l'uomo invecchia.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Non si vede venir nessuno a bottega; si poteva
dormire un'altra oretta.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Or ora verrà della gente; non è poi tanto di
buon'ora. Non vedete? Il barbiere è aperto, e in bottega
lavorano di parrucche. Guarda, anco il botteghino del gioco
è aperto.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Oh in quanto poi a questa biscazza è aperta che è
un pezzo. Hanno fatto nottata.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Buono. A messer Pandolfo averà fruttato bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>A quel cane frutta sempre bene; guadagna nelle
carte, guadagna negli scrocchi, guadagna a far di balla co i
baratori. I denari di chi va là dentro, sono tutti suoi.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non v'innamoraste mai di questo guadagno, perché la
farina del diavolo va tutta in crusca.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Quel povero signor Eugenio! Lo ha precipitato.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Guardate anche quello, che poco giudizio! Ha moglie,
una giovane di garbo, e di proposito, e corre dietro a tutte
le donne, e poi di più giuoca da disperato.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Piccole galanterie della gioventù moderna.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Giuoca con quel conte Leandro, e gli ha persi
sicuri.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Oh quel signor Conte, è un bel fior di virtù.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Oh via, andate a tostare il caffè, per farne una
caffettiera di fresco.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Vi metto degli avanzi di ieri sera?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>No, fatelo buono.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Signor padrone, ho poca memoria. Quant'è che avete
aperto bottega?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Lo sapete pure. Saranno in circa otto mesi.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>È tempo da mutar costume.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Come sarebbe a dire?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Quando si apre una bottega nuova, si fa il caffè
perfetto. Dopo sei mesi al più, acqua calda, e brodo lungo</p>
            <stage><emph>(parte)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>È grazioso costui. Spero che farà bene per la mia
bottega; perché in quelle botteghe, dove vi è qualcheduno,
che sappia fare il buffone, tutti corrono.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena seconda</head>
          <stage>
            <emph>Ridolfo e messer Pandolfo dalla bottega del giuoco,
strofinandosi gli occhi come assonnato.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Messer Pandolfo, volete il caffè?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Sì, mi farete piacere.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Giovani, date il caffè a messer Pandolfo. Sedete,
accomodatevi.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>No, no, bisogna che io lo beva presto, e che
ritorni al travaglio.</p>
            <stage><emph>(Un giovane porta il caffè a Pandolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Giocano ancora in bottega?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Si lavora a due telai.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Così presto?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Giocano da ieri in qua.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>A che giuoco?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>A un giuoco innocente: prima, e seconda.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>E come va?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Per me va bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Vi siete divertito anche voi a giuocare?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Sì, anch'io ho tagliato un poco.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Compatite, amico, io non ho da entrare ne' vostri
interessi; ma non istà bene, che il padrone della bottega
giuochi anche lui; perché se perde, si fa burlare, e se
guadagna, fa sospettare.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>A me basta, che non mi burlino; del resto poi, che
sospettino quanto vogliono, non ci penso.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Caro amico, siamo vicini, e non vorrei, che vi
accadessero delle disgrazie. Sapete che per il vostro giuoco
siete stato dell'altre volte in cattura.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Mi contento di poco. Ho buscati due zecchini, e non
ho voluto altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Bravo, pelar la quaglia senza farla gridare. A chi
gli avete vinti?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Ad un garzone d'un orefice.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Male, malissimo così si dà mano ai giovani, perché
rubino ai loro padroni.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Eh non mi venite a moralizzare! Chi è gonzo stia a
casa sua. Io tengo giuoco per chi vuol giuocare.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Tener giuoco stimo il meno; ma voi siete preso di
mira per giuocator di vantaggio e in questa sorta di cose si
fa presto a precipitare.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Io bricconate non ne fo. So giocare; son fortunato,
e per questo vinco.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Bravo, tirate innanzi così. Il signor Eugenio ha
giuocato questa notte?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Giuoca anche adesso. Non ha cenato, non ha dormito,
e ha perso tutti i denari.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Povero giovine!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
            <p>Quanto averà perduto?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Cento zecchini in contanti; e ora perde sulla
parola.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Con chi giuoca?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Col signor Conte.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Con quello sì fatto?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Appunto con quello.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>E con chi altri?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Loro due soli; a testa, a testa.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Poveraccio! Sta fresco davvero.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Glie li lascia, che fa la bella voglia.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>E voi di queste cose godete?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Che m'importa? A me basta, che scozzino delle carte
assai.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non terrei giuoco, se credessi di farmi ricco.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>No? Per qual ragione?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Mi pare, che un galantuomo non debba soffrire di
vedere assassinar la gente.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Eh, amico, se sarete così delicato di pelle, farete
pochi quattrini.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non me ne importa niente. Fin ora sono stato a
servire, e ho fatto il mio debito onoratamente. Mi sono
avanzato quattro soldi, e coll'aiuto del mio padrone
d'allora, ch'era il padre, come sapete, del signor Eugenio,
ho aperta questa bottega, e con questa voglio vivere
onestamente, e non voglio far torto alla mia professione.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Oh anche nella vostra professione vi sono de bei
capi d'opera!</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ve ne sono in tutte le professioni. Ma da quelli non
vanno le persone riguardevoli, che vengono alla mia bottega.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Avete anche voi gli stanzini segreti.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>È vero; ma non si chiude la porta.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Il caffè, non potete negarlo a nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Le chicchere non si macchiano.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Eh via! Si serra un occhio.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non si serra niente; in questa bottega non vien
altro che gente onorata.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Sì, sì, siete principiante.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Che vorreste dire?</p>
            <stage><emph>(Gente dalla bottega del giuoco chiama «carte»)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>La servo </p>
            <stage><emph>(verso la sua bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Per carità levate dal tavolino quel povero signor
Eugenio.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Per me, che perda anche la camicia, non ci penso</p>
            <stage><emph>(s'incammina verso la sua bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Amico, il caffè ho da notarlo?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Niente, lo giocheremo a primiera.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Io non son gonzo, amico.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Via che serve? Sapete pure, che i miei avventori si
servono alla vostra bottega. Mi maraviglio, che attendiate a
queste piccole cose </p>
            <stage><emph>(s'incammina. Tornano a chiamare)</emph>.</stage>
            <p>La
servo </p>
            <stage><emph>(entra nel giuoco)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Bel mestiere! Vivere sulle disgrazie, sulla rovina
della gioventù! Per me non vi sarà mai pericolo, che tenga
giuoco. Si principia con i giuochetti, e poi si termina
colla bassetta. No, no, caffè, caffè; giacché col caffè si
guadagna il cinquanta per cento, che cosa vogliamo cercar di
più?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena terza</head>
          <stage>
            <emph>Don Marzio e Ridolfo.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Ecco qui quel, che non tace mai, e che sempre vuole
aver ragione)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Caffè.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Subito sarà servita.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Che vi è di nuovo, Ridolfo?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non saprei, signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Non si è ancora veduto nessuno a questa vostra
bottega?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>È per anco buon'ora.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Buon'ora? Sono sedici ore sonate.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Oh illustrissimo no, non sono ancora quattordici.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Eh via, buffone.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Le assicuro io, che le quattordici non son sonate.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Eh via, asino.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ella mi strapazza senza ragione.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ho contate in questo punto le ore, e ti dico, che
sono sedici; e poi guarda il mio orologio; questo non
fallisce mai </p>
            <stage><emph>(gli mostra l'orologio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Bene, se il suo orologio non fallisce, osservi:
tredici, e tre quarti.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Eh non può essere </p>
            <stage><emph>(cava l'occhialetto e guarda)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Che dice?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Il mio orologio va male. Sono sedici ore. Le ho
sentite io.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Dove l'ha comprato quell'orologio?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>L'ho fatto venir di Londra.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>L'hanno ingannata.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Mi hanno ingannato? Perché?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Le hanno mandato un orologio cattivo</p>
            <stage><emph>(ironicamente)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Come cattivo? È uno dei più perfetti, che abbia
fatto il Quarè.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Se fosse buono, non fallirebbe di due ore.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Questo va sempre bene, non fallisce mai.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ma se fa quattordici ore meno un quarto, e son
sedici.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Il mio orologio va bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Dunque saranno or ora quattordici, come dico io.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sei un temerario. Il mio orologio va bene, tu di'
male, e guarda ch'io non ti dia qualche cosa nel capo.</p>
            <stage>
              <emph>(Un giovane porta il caffè)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>È servita del caffè </p>
            <stage><emph>(con isdegno)</emph>.</stage>
            <p> (Oh che
bestiaccia!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Si è veduto il signor Eugenio?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Illustrissimo signor no.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sarà in casa a carezzare la moglie. Che uomo
effemminato! Sempre moglie! Sempre moglie! Non si lascia più
vedere; si fa ridicolo. È un uomo di stucco. Non sa quel
che si faccia. Sempre moglie, sempre moglie </p>
            <stage><emph>(bevendo il caffè)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Altro che moglie! È stato tutta la notte a giuocare
qui da messer Pandolfo.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Se lo dico io; sempre gioco! Sempre gioco! </p>
            <stage><emph>(dà la chicchera, e s'alza)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Sempre gioco; sempre moglie; sempre il diavolo, che
se lo porti)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>È venuto da me l'altro giorno con tutta segretezza,
a pregarmi, che gli prestassi dieci zecchini sopra un paio
d'orecchini di sua moglie.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Vede bene; tutti gli uomini sono soggetti ad avere
qualche volta bisogno; ma non hanno piacere poi che si
sappia, e per questo sarà venuto da lei, sicuro che non dirà
niente a nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Oh io non parlo. Fo volentieri servizio a tutti, e
non me ne vanto. Eccoli qui; questi son gli orecchini di sua
moglie. Gli ho prestato dieci zecchini, vi pare, che io sia
al coperto?</p>
            <stage>
              <emph>(mostra gli orecchini in una custodia)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Io non me ne intendo, ma mi par di sì.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Avete il vostro garzone?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Vi sarà.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Chiamatelo. Ehi Trappola.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quarta</head>
          <stage>
            <emph>Trappola dall'interno della bottega, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Eccomi pronto, e lesto.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Vieni qui. Va' dal gioielliere qui vicino, fagli
vedere questi orecchini, che sono della moglie del signor
Eugenio, e dimandali da parte mia, se io sono al coperto di
dieci zecchini, che gli ho prestati.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Sarà servita. Dunque questi orecchini sono della
moglie del signor Eugenio?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sì, or ora non ha più niente, è morto di fame.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Meschino, in che mani è capitato!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>E al signor Eugenio non importa niente di far
sapere i fatti suoi a tutti?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Io sono una persona, alla quale si può confidare un
segreto.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Ed io sono una persona, alla quale non si può
confidar niente.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Perché?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Perché ho un vizio, che ridico tutto con facilità.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Male, malissimo; se farai così, perderai il credito,
nessuno si fiderà di te.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Ma come ella l'ha detto a me, così io posso dirlo
ad un altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Va' a vedere, se il barbiere è a tempo per farmi la
barba.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>La servo. (Per dieci quattrini vuol bevere il
caffè, e vuole un servitore al suo comando) </p>
            <stage><emph>(da sé, entra dal barbiere)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ditemi, Ridolfo: che cosa fa quella ballerina qui
vicina?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>In verità, non ne so niente.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Mi è stato detto, che il conte Leandro la tiene
sotto la sua tutela.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Con grazia, signore, il caffè vuol bollire. (Voglio
badare a' fatti miei) </p>
            <stage><emph>(da sé, entra in bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quinta</head>
          <stage>
            <emph>Trappola e Don Marzio.</emph>
          </stage>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Il barbiere ha uno sotto; subito che averà finito
di scorticar quello, servirà V. S. illustrissima.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Dimmi: sai niente tu di quella ballerina, che sta
qui vicino?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Della signora Lisaura?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sì.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>So, e non so.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Raccontami qualche cosa.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Se racconterò i fatti degli altri, perderò il
credito, e nessuno si fiderà più di me.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>A me lo puoi dire; sai chi sono, io non parlo. Il
conte Leandro la pratica?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Alle sue ore, la pratica.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Che vuol dire alle sue ore?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Vuol dire quando non è in caso di dar soggezione.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Bravo; ora capisco. È un amico di buon cuore, che
non vuole recarle pregiudizio.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Anzi desidera, che la si profitti per far
partecipe anche lui delle sue care grazie.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Meglio! Oh, che Trappola malizioso! Va' via, va' a
far vedere gli orecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Al gioielliere lo posso dire, che sono della
moglie del signor Eugenio?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sì, diglielo pure.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>(Fra il signor don Marzio, ed io, formiamo una
bellissima segreteria) </p>
            <stage><emph>(da sé, parte)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena sesta</head>
          <stage>
            <emph>Don Marzio, poi Ridolfo.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ridolfo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Se voi non sapete niente della ballerina, vi
racconterò io.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Io per dirgliela, dei fatti degli altri, non me ne
curo molto.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ma sta bene saper qualche cosa, per potersi
regolare. Ella è protetta da quella buona lama del conte
Leandro, ed egli dai profitti della ballerina ricava il
prezzo della sua protezione. In vece di spendere, mangia
tutto a quella povera diavola; e per cagione di lui forse è
costretta a fare quello, che non farebbe. Oh che briccone!</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ma io son qui tutto il giorno, e posso attestare,
che in casa sua non vedo andare altri, che il conte Leandro.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ha la porta di dietro; pazzo, pazzo! Sempre, flusso,
e riflusso. Ha la porta di dietro, pazzo!</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Io bado alla mia bottega, s'ella ha la porta di
dietro che importa a me? Io non vado a dar di naso a
nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Bestia! Così parli con un par mio?</p>
            <stage>
              <emph>(s'alza)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Le domando perdono, non si può dire una facezia?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Dammi un bicchier di rosolio.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Questa barzelletta mi costerà due soldi)</p>
            <stage><emph>(fa cenno ai giovani che dieno il rosolio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Oh questa poi della ballerina, voglio che tutti la
sappiano) </p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Servita del rosolio.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Flusso, e riflusso, per la porta di dietro </p>
            <stage><emph>(bevendo il rosolio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ella starà male quando ha il flusso e riflusso per
la porta di dietro.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena settima</head>
          <stage>
            <emph>Eugenio dalla bottega del giuoco, vestito da notte e
stralunato, guardando il cielo e battendo i piedi; e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Schiavo, signor Eugenio.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che ora è?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sedici ore sonate.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>E il suo orologio va bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Caffè.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>La servo subito </p>
            <stage><emph>(va in bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Amico, com'è andata?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Caffè </p>
            <stage><emph>(non abbadando a don Marzio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Subito </p>
            <stage><emph>(di lontano)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Avete perso?</p>
            <stage>
              <emph>(ad Eugenio)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Caffè </p>
            <stage><emph>(gridando forte)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Ho inteso, li ha persi tutti) </p>
            <stage><emph>(da sé, va a sedere)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ottava</head>
          <stage>
            <emph>Pandolfo dalla bottega del giuoco, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Signor Eugenio, una parola </p>
            <stage><emph>(lo tira in disparte)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>So quel che volete dirmi. Ho perso trenta zecchini
sulla parola. Son galantuomo, li pagherò.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Ma il signor Conte è là che aspetta. Dice che ha
esposto al pericolo i suoi denari, e vuol esser pagato.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Quanto pagherei a sentire che cosa dicono)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ecco il caffè </p>
            <stage><emph>(ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Andate via </p>
            <stage><emph>(a Ridolfo)</emph>.</stage>
            <p> Ha vinti cento zecchini in
contanti; mi pare che non abbia gettata via la notte </p>
            <stage><emph>(a Pandolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Queste non sono parole da giuocatore; V. S. sa
meglio di me come va l'ordine in materia di giuoco.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Signore, il caffè si raffredda </p>
            <stage><emph>(ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Lasciatemi stare</p>
            <stage><emph> (a Ridolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Se non lo voleva...</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Andate via.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Lo beverò io </p>
            <stage><emph>(si ritira col caffè)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Che cosa dicono?) </p>
            <stage><emph>(a Ridolfo, che non gli risponde)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>So ancor io, che, quando si perde, si paga, ma
quando non ve n'è, non si può pagare </p>
            <stage><emph>(a Pandolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Sentite, per salvare la vostra reputazione, son
uomo capace di ritrovare trenta zecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Oh bravo! Caffè </p>
            <stage><emph>(chiama forte)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ora, bisogna farlo </p>
            <stage><emph>(ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Sono tre ore, che domando caffè, e ancora non
l'avete fatto?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>L'ho portato, ed ella mi ha cacciato via.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Gliel'ordini con premura, che lo farà da suo pari.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ditemi, vi dà l'animo di farmi un caffè, ma buono,
via, da bravo </p>
            <stage><emph>(a Ridolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Quando mi dia tempo, la servo </p>
            <stage><emph>(va in bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Qualche grand'affare. Son curioso di saperlo) </p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Animo, Pandolfo, trovatemi questi trenta zecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Io ho un amico, che li darà, ma pegno, e regalo.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Non mi parlate di pegno, che non facciamo niente. Ho
quei panni a Rialto, che voi sapete, obbligherò quei panni,
e quando gli venderò, pagherò.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Pagherò. Ha detto pagherò. Ha perso sulla parola)
 </p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Bene; che cosa vuol dar di regalo?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Fate voi, quel che credete a proposito.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Senta; non vi vorrà meno di uno zecchino alla
settimana.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Uno zecchino di usura alla settimana?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <stage>
              <emph>(col caffè)</emph>
            </stage>
            <p>Servita del caffè </p>
            <stage><emph>(ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Andate via </p>
            <stage><emph>(a Ridolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>La seconda di cambio.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Uno zecchino alla settimana?</p>
            <stage>
              <emph>(a Pandolfo)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Per trenta zecchini è una cosa discreta.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Lo vuole, o non lo vuole?</p>
            <stage>
              <emph>(ad Eugenio)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Andate via che ve lo getto in faccia </p>
            <stage><emph>(a Ridolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Poveraccio! Il giuoco l'ha ubriacato) </p>
            <stage><emph>(da sé, porta il caffè in bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <stage>
              <emph>(s'alza, e va vicino ad Eugenio)</emph>
            </stage>
            <p>Signor Eugenio,
vi è qualche differenza? Volete, che l'aggiusti io?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Niente, signor don Marzio, la prego lasciarmi stare.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Se avete bisogno, comandate.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Le dico, che non mi occorre niente.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Messer Pandolfo; che avete voi col signor Eugenio?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Un piccolo affare, che non abbiamo piacere di farlo
sapere a tutto il mondo.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Io sono amico del signor Eugenio, so tutti i fatti
suoi, e sa, che non parlo con nessuno. Gli ho prestati anche
dieci zecchini sopra un paio d'orecchini; non è vero? E non
l'ho detto a nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Si poteva anche risparmiare di dirlo adesso.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Eh, qui con messer Pandolfo si può parlare con
libertà. Avete perso sulla parola? Avete bisogno di nulla?
Son qui.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Per dirgliela, ho perso sulla parola trenta
zecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Trenta zecchini, e dieci, che ve ne ho dati sono
quaranta; gli orecchini non possono valer tanto.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Trenta zecchini, glieli troverò io.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Bravo; trovategliene quaranta; mi darete i miei
dieci, e vi darò i suoi orecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>(Maladetto sia quando mi sono impicciato con
costui!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Perché non prendere il danaro, che vi offerisce il
signor Pandolfo?</p>
            <stage>
              <emph>(ad Eugenio)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Perché vuole uno zecchino alla settimana.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Io per me non voglio niente; è l'amico, che fa il
servizio, che vuol così.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Fate una cosa; parlate col signor Conte, ditegli che
mi dia tempo ventiquattr'ore; son galantuomo, lo pagherò.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Ho paura, ch'egli abbia da andar via, e che voglia
il denaro subito.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Se potessi vendere una pezza, o due di quei panni,
mi spiccerei.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Vuole, che veda io di ritrovare il compratore?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Sì, caro amico, fatemi il piacere, che vi pagherò la
vostra senseria.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Lasci, ch'io dica una parola al signor Conte, e
vado subito </p>
            <stage><emph>(entra nella bottega del giuoco)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Avete perso molto?</p>
            <stage>
              <emph>(ad Eugenio)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Cento zecchini, che aveva riscossi ieri, e poi
trenta sulla parola.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Potevate portarmi i dieci, che vi ho prestati.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Via, non mi mortificate più; ve gli darò i vostri
dieci zecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <stage><emph>(col tabarro e cappello, dalla sua bottega)</emph>.</stage>
            <p> Il
signor Conte si è addormentato colla testa sul tavolino.
Intanto vado a vedere di far quel servizio. Se si risveglia,
ho lasciato l'ordine al giovane, che gli dica il bisogno. V.
S. non si parta di qui.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Vi aspetto in questo luogo medesimo.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>(Questo tabarro è vecchio; ora è il tempo di
farmene un nuovo a ufo)</p>
            <stage><emph>(da sé, parte)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena nona</head>
          <stage>
            <emph>Don Marzio ed Eugenio, poi Ridolfo.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Venite qui, sedete, beviamo il caffè.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Caffè.</p>
            <stage>
              <emph> (siedono)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>A che giuoco giuochiamo, signor Eugenio? Si prende
spasso de' fatti miei?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Caro amico, compatite, sono stordito.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Eh caro signor Eugenio se V. S. volesse badare a me,
la non si troverebbe in tal caso.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Non so che dire, avete ragione.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Vado a farle un altro caffè, e poi la discorreremo</p>
            <stage><emph>(si ritira in bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Avete saputo della ballerina, che pareva non volesse
nessuno? Il Conte la mantiene.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Credo di sì, che possa mantenerla, vince gli
zecchini a centinaia.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Io ho saputo tutto.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Come l'avete saputo, caro amico?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Eh, io so tutto. Sono informato di tutto. So quando
vi va, quando esce. So quel che spende, quel che mangia, so
tutto.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Il Conte è poi solo?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Oibò; vi è la porta di dietro.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <stage><emph>(col caffè)</emph>.</stage>
            <p> Ecco qui il terzo caffè </p>
            <stage><emph>(ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ah! Che dite, Ridolfo? So tutto io della ballerina?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Io le ho detto un'altra volta, che non me ne
intrico.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Grand'uomo son io, per saper ogni cosa! Chi vuol
sapere quel che passa in casa di tutte le virtuose e di
tutte le ballerine, ha da venire da me.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Dunque questa signora ballerina è un capetto
d'opera.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>L'ho veramente scoperta come va. È roba di tutto
gusto. Ah, Ridolfo, lo so io?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Quando V. S. mi chiama in testimonio, bisogna ch'io
dica la verità. Tutta la contrada la tiene per una donna da
bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Una donna da bene? Una donna da bene?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Io le dico, che in casa sua non vi va nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Per la porta di dietro flusso, e riflusso.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Eh sì, ella pare una ragazza più tosto savia.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sì savia! Il conte Buonatesta la mantiene. Poi vi va
chi vuole.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Io ho provato qualche volta a dirle le belle parole,
e non ho fatto niente.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Avete un filippo da scommettere? Andiamo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Oh che lingua!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Vengo qui a bever il caffè ogni giorno; e per dirla
non ho veduto andarvi nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Non sapete, che ha la porta segreta qui nella
stradella? Vanno per di là.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Sarà così?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>È senz'altro.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena decima</head>
          <stage>
            <emph>Il Garzone del barbiere, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE</speaker>
            <p>Illustrissimo, se vuol farsi la barba, il padrone
l'aspetta </p>
            <stage><emph>(a don Marzio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Vengo. È così come io vi dico. Vado a farmi la
barba; e come torno vi dirò il resto </p>
            <stage><emph>(entra dal barbiere, e poi a tempo ritorna)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che dite, Ridolfo? La ballerina si è tratta fuori.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Cred'ella al signor don Marzio? Non sa la lingua
ch'egli è?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Lo so, che ha una lingua, che taglia, e cuce. Ma
parla con tanta franchezza, che convien dire, che ei sappia
quello che dice.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Osservi, quella è la porta della stradella. A star
qui la si vede; e giuro da uomo d'onore, che per di là in
casa non va nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ma il Conte la mantiene?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Il Conte va per casa, ma si dice, che la voglia
sposare.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Se fosse così, non vi sarebbe male; ma dice il
signor don Marzio, che in casa vi va chi vuole.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ed io le dico, che non vi va nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <stage><emph>(esce dal barbiere col panno bianco al collo e la saponata sul viso)</emph>.</stage>
            <p> Vi dico, che vanno per la porta di
dietro.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE</speaker>
            <p>Illustrissimo, l'acqua si raffredda.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Per la porta di dietro </p>
            <stage><emph>(entra dal barbiere col Garzone)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena undicesima</head>
          <stage>
            <emph>Eugenio e Ridolfo.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Vede? È un uomo di questa razza. Colla saponata sul
viso.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Sì, quando si è cacciata una cosa in testa, vuole
che sia in quel modo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>E sempre dice male di tutti.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Non so come faccia a parlar sempre de' fatti degli
altri.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Le dirò: egli ha pochissime facoltà; ha poco da
pensare a' fatti suoi, e per questo pensa sempre a quelli
degli altri.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Veramente è fortuna il non conoscerlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Caro signor Eugenio, come ha ella fatto a intricarsi
con lui? Non aveva altri da domandare dieci zecchini in
prestito?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Anche voi lo sapete?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>L'ha detto qui pubblicamente in bottega, e ha
mandato Trappola mio garzone, a farli veder dall'orefice.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Caro amico, sapete come la va: quando uno ha bisogno
si attacca a tutto.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Anche questa mattina, per quel che ho sentito, V. S.
si è attaccato poco bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Credete che messer Pandolfo mi voglia gabbare?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Vedrà, che razza di negozio le verrà a proporre.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ma che devo fare? Bisogna che io paghi trenta
zecchini, che ho persi sulla parola. Mi vorrei liberare dal
tormento di don Marzio. Ho qualche altra premura; se posso
vendere due pezze di panno fo tutti i fatti miei.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Che qualità di panno è quello, che vorrebbe esitare?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Panno padovano, che vale quattordici lire veneziane
il braccio.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Vuol ella, che veda io di farglielo vendere con
riputazione?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Vi sarei bene obbligato.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Mi dia un poco di tempo, e lasci operare a me.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Tempo? volentieri. Ma quello aspetta i trenta
zecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Venga qui, favorisca, mi faccia un ordine, che mi
sieno consegnate due pezze di panno, ed io medesimo le
impresterò i trenta zecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Sì, caro, vi sarò obbligato. Saprò le mie
obbligazioni.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Mi maraviglio, non pretendo nemmeno un soldo. Lo
farò per le obbligazioni, ch'io ho colla buona memoria del
suo signor padre, che è stato mio buon padrone, e dal quale
riconosco la mia fortuna. Non ho cuor di vederla assassinare
da questi cani.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Voi siete un gran galantuomo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Favorisca di stender l'ordine in carta.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Son qui: dettatelo voi, ch'io scriverò.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Che nome ha il primo giovine del suo negozio?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Pasquino de' Cavoli.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>
              <emph>Pasquino de' Cavoli...</emph>
            </p>
            <stage>
              <emph>(detta, ed Eugenio scrive)</emph>
            </stage>
            <p>Consegnerete a messer Ridolfo Gamboni... pezze due panno padovano... a sua elezione, acciò egli ne faccia esito per conto mio... avendomi prestato gratuitamente... zecchini trenta... Vi metta la data, e si sottoscriva.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ecco fatto.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Si fid'ella di me?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Capperi! Non volete?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ed io mi fido di lei. Tenga, questi sono trenta
zecchini </p>
            <stage><emph>(gli numera trenta zecchini)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Caro amico, vi sono obbligato.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Signor Eugenio, glieli do acciò possa comparir
puntuale, e onorato; le venderò il panno io, acciò non le
venga mangiato, e vado subito senza perder tempo; ma la mi
permetta che faccia con lei un piccolo sfogo d'amore per
l'antica servitù, che le professo. Questa, che V. S. tiene,
è la vera strada di andare in rovina. Presto, presto si
perde il credito, e si fallisce. Lasci andar il giuoco,
lasci le male pratiche, attenda al suo negozio, alla sua
famiglia, e si regoli con giudizio. Poche parole, ma buone,
dette da un uomo ordinario, ma di buon cuore, se le
ascolterà, sarà meglio per lei </p>
            <stage><emph>(parte)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena dodicesima</head>
          <stage>
            <emph>Eugenio solo, poi Lisaura alla finestra.</emph>
          </stage>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Non dice male; confesso, che non dice male. Mia
moglie, povera disgraziata, che dirà? Questa notte non mi ha
veduto; quanti lunari avrà ella fatti? Già le donne quando
non vedono il marito in casa, pensano cento cose una peggio
dell'altra. Avrà pensato, o che io fossi con altre donne, o
che fossi caduto in qualche canale, o che per i debiti, me
ne fossi andato. So, che l'amore, ch'ella ha per me la fa
sospirare; le voglio bene ancor io, ma mi piace la mia
libertà. Vedo però, che da questa mia libertà ne ricavo più
mal che bene, e che se facessi a modo di mia moglie, le
faccende di casa mia anderebbero meglio. Bisognerà poi
risolversi, e metter giudizio. Oh quante volte ho detto
così! </p>
            <stage><emph>(vede Lisaura alla finestra)</emph>.</stage>
            <p> (Capperi! Grand'aria!
Ho paura di sì, io, che vi sia la porticina col giocolino).
Padrona mia riverita.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Serva umilissima.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>È molto, signora, che è alzata dal letto?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>In questo punto</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ha bevuto il caffè?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>È ancora presto. Non l'ho bevuto.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Comanda, che io la faccia servire?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Bene obbligata. Non s'incomodi.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Niente. Mi maraviglio: giovani, portate a quella
signora, caffè, cioccolata, tutto quel ch'ella vuole. Pago
io.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>La ringrazio, la ringrazio. Il caffè, e la
cioccolata la faccio in casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Avrà della cioccolata buona.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Per dirla, è perfetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>La sa far bene?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>La mia serva s'ingegna.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Vuole, che venga io, a darle una frullatina?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>È superfluo, che s'incomodi.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Verrò a beverla con lei, se mi permette.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Non è per lei, signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Io mi degno di tutto; apra via, che staremo
un'oretta insieme.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Mi perdoni, non apro con questa facilità.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ehi, dica, vuole, che io venga per la porta di
dietro?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Le persone, che vengono da me, vengono
pubblicamente.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Apra via, non facciamo scene.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Dica in grazia, signore Eugenio, ha veduto ella il
conte Leandro?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Così non lo avessi veduto!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Hanno forse giuocato insieme la scorsa notte?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Pur troppo; ma che serve, che stiamo qui a far
sentire a tutti i fatti nostri? Apra, che le dirò ogni cosa.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Vi dico, signore, che io non apro a nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ha forse bisogno, che il signor Conte le dia
licenza? Lo chiamerò.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Se cerco del signor Conte, ho ragione di farlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ora la servo subito. È qui in bottega, che dorme.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Se dorme, lasciatelo dormire.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena tredicesima</head>
          <stage>
            <emph>Leandro dalla bottega del giuoco, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Non dormo no, non dormo. Son qui, che godo la bella
disinvoltura del signor Eugenio.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che ne dite dell'indiscretezza di questa signora?
Non mi vuole aprir la porta.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Chi vi credete, che ella sia?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Per quel che dice don Marzio, flusso, e riflusso.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Mente don Marzio, e chi lo crede.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Bene! Non sarà così: ma col vostro mezzo non potrei
io aver la grazia di riverirla?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Fareste meglio a darmi li miei trenta zecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>I trenta zecchini ve gli darò. Quando si perde sulla
parola, vi è tempo a pagare ventiquattr'ore.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Vedete, signora Lisaura? Questi sono quei gran
soggetti, che si piccano di onoratezza. Non ha un soldo, e
pretende di fare il grazioso.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>I giovani della mia sorta, signor Conte caro, non
sono capaci di mettersi in un impegno senza fondamento di
comparir con onore. S'ella mi avesse aperto, non averebbe
perduto il suo tempo, e voi non sareste restato al di sotto
coi vostri incerti. Questi sono denari, questi sono trenta
zecchini, e queste faccie quando non ne hanno, ne trovano.
Tenete i vostri trenta zecchini, e imparate a parlare coi
galantuomini della mia sorta </p>
            <stage><emph>(va a sedere in bottega del caffè)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>(Mi ha pagato, dica ciò che vuole, che non
m'importa)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
            <p> Aprite </p>
            <stage><emph>(a Lisaura)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Dove siete stato tutta questa notte?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Aprite.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Andate al diavolo.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Aprite </p>
            <stage><emph>(versa gli zecchini nel cappello, acciò Lisaura li veda)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Per questa volta vi apro </p>
            <stage><emph>(si ritira, ed apre)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Mi fa grazia, mediante la raccomandazione di queste
belle monete </p>
            <stage><emph>(entra in casa)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Subito dentro, subito si vede; egli sì, ed io no?
Non son chi sono, se non gliela faccio vedere.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quattordicesima</head>
          <stage>
            <emph>Placida, da pellegrina, ed Eugenio.</emph>
          </stage>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Un poco di carità alla povera pellegrina.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>(Ecco qui; corre la moda delle pellegrine)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Signore, per amor del Cielo, mi dia qualche cosa</p>
            <stage><emph>(ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che vuol dir questo, signora pellegrina? Si va così
per divertimento, o per pretesto?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Né per l'un, né per l'altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Dunque per qual causa si gira il mondo?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Per bisogno.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Bisogno, di che?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Di tutto.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Anche di compagnia?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Di questa non avrei di bisogno, se mio marito non
mi avesse abbandonata.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>La solita canzonetta. Mio marito mi ha abbandonata.
Di che paese siete, signora?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Piemontese.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>E vostro marito?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Piemontese egli pure.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che facev'egli al suo paese?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Era scritturale d'un mercante.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>E perché se n'è andato via?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Per poca volontà di far bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Questa è una malattia, che l'ho provata anch'io e
non sono ancora guarito.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Signore, aiutatemi per carità. Sono arrivata in
questo punto a Venezia. Non so dove andare; non conosco
nessuno; non ho denari; son disperata.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che cosa siete venuta a fare a Venezia?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>A vedere se trovo quel disgraziato di mio marito.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Come si chiama?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Flamminio Ardenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Non ho mai sentino cotesto nome.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Ho timore, che il nome se lo sia cambiato.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Girando per la città, può darsi, che se vi è, lo
troviate.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Se mi vedrà, fuggirà.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Dovreste far così. Siamo ora di carnevale, dovreste
mascherarvi, e così più facilmente lo trovereste.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Ma come posso farlo, se non ho alcuno, che mi
assista? Non so nemmeno dove alloggiare.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>(Ho inteso, or ora vado in pellegrinaggio ancor io)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
            <p> Se volete, questa è una buona locanda.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Con che coraggio ho da presentarmi alla locanda, se
non ho nemmeno da pagare il dormire?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Cara pellegrina, se volete un mezzo ducato, ve lo
posso dare. (Tutto quello che mi è avanzato dal giuoco)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Ringrazio la vostra pietà. Ma più del mezzo ducato,
più di qual si sia moneta, mi sarebbe cara la vostra
protezione.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>(Ho inteso; non vuole il mezzo ducato; vuole qualche
cosa di più)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quindicesima</head>
          <stage>
            <emph>Don Marzio dal barbiere, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Eugenio con una pellegrina! Sarà qualche cosa di
buono!)</p>
            <stage><emph>(siede al caffè, guardando la pellegrina coll'occhialetto)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Fatemi la carità; introducetemi voi alla locanda;
raccomandatemi al padrone di essa, acciò vedendomi così
sola, non mi scacci, o non mi maltratti.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Volentieri. Andiamo, che vi accompagnerò; il
locandiere mi conosce, e a riguardo mio spero, che vi userà
tutte le cortesie, che potrà.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Mi pare di averla veduta altre volte)</p>
            <stage><emph>(da sé, guarda di lontano coll'occhialetto)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Vi sarò eternamente obbligata.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Quando posso faccio del bene a tutti. Se non
ritroverete vostro marito, vi assisterò io. Son di buon
cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Pagherei qualche cosa di bello a sentir cosa
dicono)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Caro signore, voi mi consolate colle vostre
cortesissime esibizioni. Ma la carità d'un giovine, come
voi, ad una donna, che non è ancor vecchia, non vorrei, che
venisse sinistramente interpretata.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Vi dirò, signora; se in tutti i casi si avesse
questo riguardo, si verrebbe a levare agli uomini la libertà
di fare delle opere di pietà. Se la mormorazione è fondata
sovra un'apparenza di male, si minora la colpa del
mormoratore; ma se la gente cattiva prende motivo di
sospettare da un'azion buona, o indifferente, tutta la colpa
è sua, e non si leva il merito a chi opera bene. Confesso
d'esser anch'io, uomo di mondo; ma mi picco insieme d'esser
un uomo civile, ed onorato.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Sentimenti d'animo onesto, nobile, e generoso.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Amico, chi è questa bella pellegrina?</p>
            <stage>
              <emph>(ad Eugenio)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>(Eccolo qui, vuol dar di naso per tutto)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
            <p>Andiamo in locanda </p>
            <stage><emph>(a Placida)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Vi seguo </p>
            <stage><emph>(entra in locanda con Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena sedicesima</head>
          <stage>
            <emph>Don Marzio, poi Eugenio dalla locanda.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Oh che caro signore Eugenio! Egli applica a tutto;
anche alla pellegrina. Colei mi pare certamente sia quella
dell'anno passato. Scommetterei, che è quella, che veniva
ogni sera al caffè a buscarsi li trairetti. Ma io però non
gliene ho mai dati, veh! Oh a me non me la ficcano. I miei
denari, che sono pochi li voglio spendere bene. Ragazzi, non
è ancora tornato Trappola? Non ha riportati gli orecchini,
che mi ha dati in pegno per dieci zecchini il signor
Eugenio?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che cosa dice de' fatti miei?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Bravo; colla pellegrina!</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Non si può assister una povera creatura, che si
ritrova in bisogno?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sì, anzi fate bene. Povera diavola! Dall'anno
passato in qua non ha trovato nessuno che la ricoveri?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Come dall'anno passato! La conoscete quella
pellegrina?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Se la conosco? E come! È vero, che ho corta vista,
ma la memoria mi serve.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Caro amico, ditemi chi ella è.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>È una che veniva l'anno passato a questo caffè ogni
sera, a frecciare questo e quello.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Se ella dice, che non è mai più stata in Venezia.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>E voi glielo credete? Povero gonzo!</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Quella dell'anno passato, di che paese era?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Milanese.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>E questa è piemontese.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Oh sì, è vero; era di Piemonte.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>È moglie d'un certo Flamminio Ardenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Anche l'anno passato aveva con lei uno, che passava
per suo marito.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ora non ha nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>La vita di costoro; ne mutano uno al mese.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ma come potete dire, che sia quella?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Se la conosco!</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>L'avete ben veduta?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Il mio occhialetto non isbaglia; e poi l'ho sentita
parlare.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che nome aveva quella dell'anno passato?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Il nome poi non mi sovviene.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Questa ha nome Placida.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Appunto; aveva nome Placida.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Se fossi sicuro di questo, vorrei ben dirle le mie
sillabe.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Quando dico una cosa io, la potete credere. Colei è
una pellegrina, che in vece d'essere alloggiata, cerca di
alloggiare.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Aspettate, che ora torno. (Voglio ben saper la
verità)</p>
            <stage><emph>(entra in locanda)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena diciassettesima</head>
          <stage>
            <emph>Don Marzio, poi Vittoria mascherata.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Non può essere altro, che quella assolutamente:
l'aria, la statura, anche l'abito mi par quello. Non l'ho
veduta bene nel viso, ma è quella senz'altro; e poi, quando
mi ha veduto, subito si è nascosta nella locanda.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Signor don Marzio, la riverisco </p>
            <stage><emph>(si smaschera)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Oh signora mascheretta; vi sono schiavo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>A sorte, l'avreste voi veduto mio marito?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sì signora, l'ho veduto.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Mi sapreste dire dove presentemente egli sia?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Lo so benissimo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Vi supplico dirmelo per cortesia.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sentite </p>
            <stage><emph>(la tira in disparte)</emph>.</stage>
            <p>È qui in questa
locanda con un pezzo di pellegrina; ma! co' fiocchi.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Da quando in qua?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Or ora; in questo punto; è capitata qui una
pellegrina, l'ha veduta, gli è piaciuta, ed è insaccato
subitamente nella locanda.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Uomo senza giudizio! Vuol perdere affatto la
riputazione.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Questa notte l'averete aspettato un bel pezzo!</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Dubitava gli fosse accaduta qualche disgrazia.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Chiamate poca disgrazia, aver perso cento zecchini
in contanti, e trenta sulla parola?</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Ha perso tutti questi danari?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sì! Ha perso altro! Se giuoca tutto il giorno, e
tutta la notte, come un traditore.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>(Misera me! Mi sento strappar il cuore)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ora gli converrà vendere a precipizio quel poco di
panno, e poi ha finito.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Spero, che non sia in istato di andar in rovina.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Se ha impegnato tutto!</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Mi perdoni; non è vero.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Lo volete dire a me?</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Io l'averei a saper più di voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Se ha impegnato a me... Basta. Son galantuomo, non
voglio dir altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Vi prego dirmi, che cosa ha impegnato. Può essere,
che io non lo sappia.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Andate, che avete un bel marito.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Mi volete dire, che cosa ha impegnato?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Son galantuomo, non vi voglio dir nulla.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena diciottesima</head>
          <stage>
            <emph>Trappola colla scatola degli orecchini, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Oh son qui; ha detto il gioielliere... (Uh! Che
mai vedo! La moglie del signore Eugenio; non voglio farmi
sentire)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ebbene cosa dice il gioielliere?</p>
            <stage>
              <emph>(piano a Trappola)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Dice, che saranno stati pagati più di dieci
zecchini ma che non glieli darebbe.</p>
            <stage>
              <emph>(piano a don Marzio)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Dunque non sono al coperto?</p>
            <stage>
              <emph>(a Trappola)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Ho paura di no.</p>
            <stage><emph>(a don Marzio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Vedete le belle baronate che fa vostro marito?</p>
            <stage><emph>(a Vittoria)</emph>.</stage>
            <p>Egli mi dà in pegno questi orecchini per dieci
zecchini, e non vagliono nemmeno sei.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Questi sono i miei orecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Datemi dieci zecchini, e ve li do.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Ne vagliono più di trenta.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Eh trenta fichi! Siete d'accordo anche voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Teneteli fin a domani, ch'io troverò li dieci
zecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Fin a domani? Oh voi mi corbellate. Voglio andarli a
far vedere da tutti i gioiellieri di Venezia.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Almeno, non dite, che sono miei, per la mia
riputazione.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Che importa a me della vostra riputazione! Chi non
vuol, che si sappia, non faccia pegni </p>
            <stage><emph>(parte)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena diciannovesima</head>
          <stage><emph>Vittoria e Trappola</emph>.</stage>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Che uomo indiscreto! Incivile! Trappola, dov'è il
vostro padrone?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Non lo so; vengo ora a bottega.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Mio marito dunque, ha giuocato tutta la notte?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Dove l'ho lasciato iersera, l'ho ritrovato questa
mattina.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Maledettissimo vizio! E ha perso cento, e trenta
zecchini?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Così dicono.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Indegnissimo giuoco! E ora se ne sta con una
forestiera in divertimenti?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Signorsì, sarà con lei. L'ho veduto varie volte
girarle d'intorno; sarà andato in casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Mi dicono, che questa forestiera sia arrivata poco
fa.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>No signora; sarà un mese, che la c'è.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Non è una pellegrina?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Oibò pellegrina; ha sbagliato, perché finisce in
<emph>ina</emph>; è una ballerina.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>E sta qui alla locanda?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Signora no, sta qui in questa casa </p>
            <stage><emph>(accennando la casa)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Qui? Se mi ha detto il signor don Marzio, ch'egli
ritrovasi in quella locanda con una pellegrina!</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Buono! Anche la pellegrina?</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Oltre la pellegrina, vi è anche la ballerina? Una
di qua, e una di là?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Sì signora, farà per navigar col vento sempre in
poppa. Orza e poggia secondo soffia la tramontana, o lo
scirocco.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>E sempre ha da far questa vita? Un uomo di quella
sorta, di spirito, di talento, ha da perdere così
miseramente il suo tempo, sagrificare le sue sostanze,
rovinar la sua casa? Ed io l'ho da soffrire? Ed io mi ho da
lasciar maltrattare senza risentirmi? Eh voglio esser buona,
ma non balorda; non voglio, che il mio tacere faciliti la
sua mala condotta. Parlerò: dirò le mie ragioni, e se le
parole non bastano, ricorrerò alla giustizia.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>È vero, è vero. Eccolo, che viene dalla locanda.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Caro amico, lasciatemi sola.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Si serva pure, come più le piace </p>
            <stage><emph>(entra nell'interno della bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ventesima</head>
          <stage><emph>Vittoria, poi Eugenio dalla locanda</emph>.</stage>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Voglio accrescere la di lui sorpresa, col
mascherarmi </p>
            <stage><emph>(si maschera)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Io non so quel ch'io m'abbia a dire, questa nega, e
quel tien sodo. Don Marzio, so che è una mala lingua. A
queste donne che viaggiano, non è da credere. Mascheretta? A
buon'ora! Andate per il Mastico? Siete mutola? Volete caffè?
Volete niente? Comandate.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Non ho bisogno di caffè, ma di pane </p>
            <stage><emph>(si smaschera)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Come! Che cosa fate voi qui?</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Eccomi qui strascinata dalla disperazione.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che novità è questa? A quest'ora in maschera?</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Cosa dite eh? Che bel divertimento! A quest'ora in
maschera.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Andate subito, a casa vostra.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Anderò a casa, e voi resterete al divertimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Voi andate a casa, ed io resterò dove mi piacerà di
restare.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Bella vita signor consorte!</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Meno ciarle, signora, vada a casa, che farà meglio.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Sì, anderò a casa; ma anderò a casa mia, non a casa
vostra.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Dove intendereste d'andare?</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Da mio padre, il quale nauseato de' mali
trattamenti, che voi mi fate, saprà farsi render ragione del
vostro procedere, e della mia dote.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Brava, signora, brava. Questo è il gran bene che mi
volete, questa è la premura, che avete di me, e della mia
riputazione.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Ho sempre sentito dire, che crudeltà consuma amore.
Ho tanto sofferto, ho tanto pianto; ma ora non posso più.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Finalmente che cosa vi ho fatto?</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Tutta la notte al giuoco.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Chi vi ha detto, che io abbia giuocato?</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Me l'ha detto il signor don Marzio, e che avete
perso cento zecchini in contanti, e trenta sulla parola.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Non gli credete, non è vero.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>E poi, a' divertimenti con la pellegrina.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Chi vi ha detto questo?</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Il signor don Marzio.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>(Che tu sia maledetto!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
            <p>Credetemi, non è
vero.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>E di più impegnare la roba mia, prendermi un paio
di orecchini, senza dirmi niente? Sono azioni da farsi ad
una moglie amorosa, civile, e onesta, come sono io?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Come avete saputo degli orecchini?</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Me l'ha detto il signor don Marzio.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ah lingua da tanaglia!</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Già dice il signor don Marzio, e lo diranno tutti,
che uno di questi giorni sarete rovinato del tutto, ed io
prima che ciò succeda, voglio assicurarmi della mia dote.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Vittoria, se mi voleste bene, non parlereste così.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Vi voglio bene anche troppo, e se non vi avessi
amato tanto, sarebbe stato meglio per me.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Volete andare da vostro padre?</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Sì, certamente.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Non volete più star con me?</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Vi starò, quando averete messo giudizio.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Oh, signora dottoressa, non mi stia ora a seccare</p>
            <stage><emph>(alterato)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Zitto; non facciamo scene per la strada.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Se aveste riputazione, non verreste a cimentare
vostro marito in una bottega da caffè.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Non dubitate, non ci verrò più.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Animo; via di qua.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Vado, vi obbedisco, perché una moglie onesta deve
obbedire anche un marito indiscreto. Ma forse, forse
sospirerete d'avermi, quando non mi potrete vedere.
Chiamerete forse per nome la vostra cara consorte, quando
ella non sarà in grado più di rispondervi, e di aiutarvi.
Non vi potrete dolere dell'amor mio. Ho fatto quanto fare
poteva una moglie innamorata di suo marito. M'avete con
ingratitudine corrisposto; pazienza. Piangerò da voi
lontana, ma non saprò così spesso i torti che voi mi fate.
V'amerò sempre, ma non mi vedrete mai più </p>
            <stage><emph>(parte)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Povera donna! Mi ha intenerito. So che lo dice, ma
non è capace di farlo; le andrò dietro alla lontana, e la
piglierò colle buone. S'ella mi porta via la dote son
rovinato. Ma non averà cuore di farlo. Quando la moglie è in
collera, quattro carezze bastano per consolarla </p>
            <stage><emph>(parte)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Atto secondo</head>
        <div type="scene">
          <head>Scena prima</head>
          <stage>
            <emph>Ridolfo dalla strada, poi Trappola dalla bottega interna.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ehi? giovani, dove siete?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Son qui padrone.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Si lascia la bottega sola eh?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Ero là coll'occhio attento, e coll'orecchio in
veglia. E poi che volete voi, che rubino? Dietro al banco
non vien nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Possono rubar le chicchere. So io, che vi è
qualcheduno, che si fa l'assortimento di chicchere,
sgrafignandole una alla volta ai poveri bottegai.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Come quelli, che vanno dove sono rinfreschi per
farsi provvisione di tazze, e di tondini.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Il signor Eugenio è andato via?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Oh, se sapeste! È venuta sua moglie; oh che
pianti! oh che lamenti! Barbaro, traditore, crudele! Un poco
amorosa, un poco sdegnata. Ha fatto tanto, che lo ha
intenerito, e se ne è andato con lei.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>E dove è andato?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Che domande! Stanotte non è stato a casa, sua
moglie lo viene a ricercare; e domandate dove è andato?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ha lasciato nessun ordine?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>È tornato per la porticina di dietro a dirmi, che
a voi si raccomanda per il negozio dei panni, perché non ne
ha uno.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Le due pezze di panno le ho vendute a tredici lire
il braccio, ed ho tirato il denaro; ma non voglio, ch'egli
lo sappia; non glieli voglio dar tutti, perché, se gli ha
nelle mani, gli farà saltare in un giorno.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Quando sa che gli avete, gli vorrà subito.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non gli dirò d'averli avuti, gli darò il suo
bisogno, e mi regolerò con prudenza.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Eccolo, che viene.<foreign xml:lang="lat">Lupus est in fabula</foreign>.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Cosa vuol dire questo latino?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Vuol dire: il lupo pesta la fava </p>
            <stage><emph>(si ritira in bottega ridendo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>È curioso costui. Vuol parlar latino, e non sa
nemmeno parlare italiano.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena seconda</head>
          <stage>
            <emph>Ridolfo ed Eugenio.</emph>
          </stage>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ebbene, amico Ridolfo, avete fatto niente?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ho fatto qualche cosa.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>So che avete avute le due pezze di panno; il giovine
me lo ha detto. Le avete esitate?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Le ho esitate.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>A quanto?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>A tredici lire il braccio.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Mi contento; denari subito?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Parte alla mano, e parte col respiro.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Oimè! Quanto alla mano?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Quaranta zecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Via, non vi è male. Datemeli, che vengono a tempo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ma piano, signor Eugenio, V. S. sa pure, che gli ho
prestati trenta zecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Bene, vi pagherete quando verrà il restante del
panno.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Questo, la mi perdoni, non è un sentimento onesto da
par suo. Ella sa come l'ho servita con prontezza
spontaneamente, senza interesse, e la mi vuol fare
aspettare? Anch'io, signore, ho bisogno del mio.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Via, avete ragione. Compatitemi, avete ragione.
Tenetevi gli trenta zecchini, e date quei dieci a me.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Con questi dieci zecchini non vuol pagare il signor
don Marzio? Non si vuol levar d'intorno codesto diavolo
tormentatore?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ha il pegno in mano, aspetterà.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Così poco stima V. S. la sua riputazione? Si vuol
lasciar malmenare dalla lingua d'un chiacchierone? Da uno,
che fa servizio apposta per vantarsi d'averlo fatto, e che
non ha altro piacere, che metter in discredito i
galantuomini?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Dite bene, bisogna pagarlo. Ma ho io da restar senza
denari? Quanto respiro gli avete accordato al compratore?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Di quanto avrebbe di bisogno?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che so io? Dieci, dodici zecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Servita subito. Questi son dieci zecchini, e quando
viene il signor don Marzio, io recupererò gli orecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Questi dieci zecchini, che mi date, di qual ragione
s'intende, che sieno?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Gli tenga, e non pensi altro. A suo tempo
conteggeremo.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ma quando tireremo il resto del panno?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>La non ci pensi. Spenda quelli, e poi qualche cosa
sarà; ma badi bene di spenderli a dovere, di non gettarli.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Sì, amico, vi sono obbligato de la vita. Ricordatevi
nel conto del panno tenervi la vostra senseria.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Mi maraviglio; fo il caffettiere, e non fo il
sensale. Se m'incomodo per un padrone, per un amico, non
pretendo di farlo per interesse. Ogni uomo è in obbligo di
aiutar l'altro, quando può, ed io principalmente ho obbligo
di farlo con V. S., per gratitudine del bene, che ho
ricevuto dal suo signor padre. Mi chiamerò bastantemente
ricompensato, se di questi denari, che onoratamente gli ho
procurati, se ne servirà per profitto della sua casa, per
risarcire il suo decoro, e la sua estimazione.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Voi siete un uomo molto proprio e civile; è peccato
che facciate questo mestiere; meritereste meglio stato, e
fortuna maggiore.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Io mi contento di quello, che il Cielo mi concede, e
non scambierei il mio stato con tanti altri, che hanno più
apparenza, e meno sostanza. A me nel mio grado non manca
niente. Fo un mestiere onorato, un mestiere, nell'ordine
degli artigiani, pulito, decoroso, e civile. Un mestiere,
che esercitato con buona maniera, e con riputazione, si
rende grato a tutti gli ordini delle persone. Un mestiere
reso necessario al decoro delle città, alla salute degli
uomini, e all'onesto divertimento di chi ha bisogno di
respirare </p>
            <stage><emph>(entra in bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Costui è un uomo di garbo; non vorrei però, che
qualcheduno dicesse, che è troppo dottore. In fatti per un
caffettiere pare che dica troppo; ma in tutte le professioni
vi sono degli uomini di talento, e di probità. Finalmente
non parla né di filosofia, né di matematica; parla da uomo
di buon giudizio; e volesse il Cielo, che io ne avessi
tanto, quanto egli ne ha.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena terza</head>
          <stage><emph>Conte Leandro, di casa di Lisaura, ed Eugenio</emph>.</stage>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Signor Eugenio, questi sono i vostri denari; eccoli
qui tutti in questa borsa; se volete, che ve gli renda,
andiamo.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Son troppo sfortunato, non giuoco più.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Dice il proverbio: Una volta corre il cane, e
l'altra la lepre.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ma io sono sempre la lepre, e voi sempre il cane.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Ho un sonno, che non ci vedo. Son sicuro di non
poter tenere le carte in mano; eppure per questo maladetto
vizio non m'importa di perdere, purché giuochi.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Anch'io ho sonno. Oggi non giuoco certo.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Se non avete denari, non importa, io vi credo.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Credete, che sia senza denari? Questi sono zecchini;
ma non voglio giuocare </p>
            <stage><emph>(mostra la borsa con li dieci zecchini)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Giuochiamo almeno una cioccolata.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Non ne ho volontà.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Una cioccolata per servizio.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ma se vi dico...</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Una cioccolata sola sola, e chi parla di giuocar di
più, perda un ducato.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Via, per una cioccolata, andiamo. (Già Ridolfo non
mi vede)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>(Il merlotto è nella rete)</p>
            <stage><emph>(entra con Eugenio nella bottega del giuoco)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quarta</head>
          <stage>
            <emph>Don Marzio, poi Ridolfo dalla bottega.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Tutti gli orefici gioiellieri mi dicono, che non
vagliono dieci zecchini. Tutti si maravigliano, che Eugenio
m'abbia gabbato. Non si può far servizio; non do più un
soldo a nessuno, se lo vedessi crepare. Dove diavolo sarà
costui? Si sarà nascosto per non pagarmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Signore, ha ella gli orecchini del signor Eugenio?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Eccoli qui, questi belli orecchini non vagliono un
corno; mi ha trappolato. Briccone! si è ritirato per non
pagarmi; è fallito, è fallito.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Prenda signore, e non faccia altro fracasso; questi
sono dieci zecchini, favorisca darmi i pendenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sono di peso?</p>
            <stage><emph>(osserva coll'occhialetto)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Glieli mantengo di peso, e se calano, son qua io.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Gli mettete fuori voi?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Io non c'entro; questi sono denari del signor
Eugenio.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Come ha fatto a trovare questi denari?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Io non so i fatti suoi.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Gli ha vinti al giuoco?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Le dico, che non lo so.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ah, ora che ci penso, avrà venduto il panno. Sì, sì,
ha venduto il panno; gliel'ha fatto vendere messer Pandolfo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Sia come essersi voglia, prenda i denari, e
favorisca rendere a me gli orecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ve gli ha dati da sé il signor Eugenio, o ve gli ha
dati Pandolfo?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Oh, l'è lunga! Gli vuole, o non gli vuole?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Date qua, date qua. Povero panno! L'averà
precipitato.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Mi dà gli orecchini?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Gli avete da portar a lui?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>A lui.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>A lui, o a sua moglie?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>O a lui, o a sua moglie </p>
            <stage><emph>(con impazienza)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Egli dov'è?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non lo so.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Dunque gli porterete a sua moglie?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Gli porterò a sua moglie.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Voglio venire anch'io.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Gli dia a me, e non pensi altro. Sono un galantuomo.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Andiamo, andiamo, portiamoli a sua moglie</p>
            <stage><emph>(s'incammina)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>So andarvi senza di lei.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Voglio farle questa finezza. Andiamo, andiamo</p>
            <stage><emph>(parte)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Quando vuole una cosa non vi è rimedio. Giovani,
badate alla bottega </p>
            <stage><emph>(lo segue)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quinta</head>
          <stage>
            <emph>Garzoni in bottega, Eugenio dalla biscazza.</emph>
          </stage>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Maladetta fortuna! Gli ho persi tutti. Per una
cioccolata ho perso dieci zecchini. Ma l'azione che mi ha
fatto, mi dispiace più della perdita. Tirarmi sotto,
vincermi tutti i denari, e poi non volermi dire sulla
parola? Ora sì, che son punto; ora sì che darei dentro a
giuocare fino a domani. Dica Ridolfo quel che sa dire;
bisogna che mi dia degli altri denari. Giovani, dov'è il
padrone?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE</speaker>
            <p>È andato via in questo punto.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Dov'è andato?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE</speaker>
            <p>Non lo so, signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Maladetto Ridolfo! Dove diavolo sarà andato? Signor
Conte aspettatemi, che or ora torno </p>
            <stage><emph>(alla porta della bisca)</emph>.</stage>
            <p>Voglio veder se trovo questo diavolo di Ridolfo</p>
            <stage><emph>(in atto di partire)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena sesta</head>
          <stage>
            <emph>Pandolfo dalla strada, e detto.</emph>
          </stage>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Dove, dove, signor Eugenio, così riscaldato?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Avete veduto Ridolfo?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Io no.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Avete fatto niente del panno?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Signor sì, ho fatto.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Via, bravo; che avete fatto?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Ho ritrovato il compratore del panno, ma con che
fatica! L'ho fatto vedere da più di dieci, e tutti lo
stimano poco.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Questo compratore quanto vuol dare?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>A forza di parole l'ho tirato a darmi otto lire al
braccio.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che diavolo dite? Otto lire al braccio? Ridolfo me
ne ha fatto vendere due pezze a tredici lire.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Denari subito?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Parte subito, e il resto con respiro.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Oh che buon negozio! Col respiro! Io vi fo dare
tutti i denari uno sopra l'altro. Tante braccia di panno,
tanti bei ducati d'argento veneziani.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>(Ridolfo non si vede! Vorrei denari, son punto)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Se avessi voluto vendere il panno a credenza,
l'avrei venduto anche sedici lire. Ma col denaro alla mano,
al dì d'oggi, quando si possono pigliare, si pigliano.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ma se costa a me dieci lire.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Cosa importa perder due lire al braccio nel panno,
se avete i quattrini per fare i fatti vostri, e da potervi
ricattare di quel che avete perduto?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Non si potrebbe migliorare il negozio? Darlo per il
costo?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Non vi è speranza di crescere un quattrinello.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>(Bisogna farlo per necessità)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
            <p>Via, quel
che s'ha da fare si faccia subito.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Fatemi l'ordine per aver le due pezze di panno, e
in mezz'ora vi porto qui il denaro.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Son qui subito. Giovani, datemi da scrivere.</p>
            <stage><emph>(I garzoni portano il tavolino, col bisogno per scrivere)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Scrivete al giovine, che mi dia quelle due pezze di
panno, che ho segnate io.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Benissimo, per me è tutt'uno </p>
            <stage><emph>(scrive)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>(Oh che bell'abito, che mi voglio fare!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena settima</head>
          <stage>
            <emph>Ridolfo dalla strada, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Il signor Eugenio scrive d'accordo con messer
Pandolfo. Vi è qualche novità)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>(Non vorrei, che costui mi venisse a interrompere
sul più bello)</p>
            <stage><emph>(da sé, vedendo Ridolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Signor Eugenio, servitor suo.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Oh, vi saluto </p>
            <stage><emph>(seguitando a scrivere)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Negozi, negozi, signor Eugenio? Negozi?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Un piccolo negozzietto </p>
            <stage><emph>(scrivendo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Posso esser degno di saper qualche cosa?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Vedete, cosa vuol dire a dar la roba a credenza? Non
mi posso prevalere del mio; ho bisogno di denari, e conviene
ch'io rompa il collo ad altre due pezze di panno.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Non si dice, che rompa il collo a due pezze di
panno, ma che le venda, come si può.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Quanto le danno al braccio?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Mi vergogno a dirlo. Otto lire.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Ma i suoi quattrini un sopra l'altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>E V. S. vuol precipitar la sua roba così
miseramente?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ma se non posso fare a meno! Ho bisogno di denari.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Non è anche poco, da un'ora all'altra trovar i
denari, che gli bisognano.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Di quanto avrebbe di bisogno?</p>
            <stage>
              <emph>(ad Eugenio)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che? Avete da darmene?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>(Sta a vedere, che costui mi rovina il negozio)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Se bastassero sei, o sette zecchini gli troverei.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Eh via! Freddure, freddure! Ho bisogno di denari</p>
            <stage><emph>(scrive)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>(Manco male!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Aspetti; quanto importeranno le due pezze di panno a
otto lire il braccio?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Facciamo il conto. Le pezze tirano sessanta braccia
l'una: due via sessanta, cento e venti. Cento e venti ducati
d'argento.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Ma vi è poi la senseria da pagare.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>A chi si paga la senseria?</p>
            <stage>
              <emph>(a Pandolfo)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>A me, signore, a me </p>
            <stage><emph>(a Ridolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Benissimo. Cento e venti ducati d'argento, a lire
otto l'uno, quanti zecchini fanno?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ogni undici, quattro zecchini. Dieci via undici,
cento e dieci, e undici cento e vent'uno. Quattro via
undici, quarantaquattro. Quarantaquattro zecchini meno un
ducato. Quarantatré e quattordici lire, moneta veneziana.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Dica pure quaranta zecchini. I rotti vanno per la
senseria.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Anche i tre zecchini vanno ne' rotti?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Certo, ma i denari subito.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Via, via, non importa. Ve gli dono.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Oh che ladro!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
            <p>Faccia ora il conto,
signor Eugenio, quanto importano le due pezze di panno a
tredici lire?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Oh, importano molto più!</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Ma col respiro; e non può fare i fatti suoi.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Faccia il conto.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ora lo farò colla penna. <emph>Cento e venti braccia, a lire tredici il braccio. Tre via nulla; due via tre sei; un via tre; un via nulla; un via due; un via uno; somma: nulla; sei; due e tre cinque; uno. Mille cinquecento e sessanta lire</emph>.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Quanti zecchini fanno?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Subito ve lo so dire </p>
            <stage><emph>(conteggia)</emph>.</stage>
            <p>Settanta
zecchini, e venti lire.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Senza la senseria.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Senza la senseria.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Ma aspettarli chi sa quanto. Val più una pollastra
oggi, che un cappone domani.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ella ha avuto da me; prima trenta zecchini, e poi
dieci, che fan quaranta, e dieci degli orecchini, che ho
ricuperati, che sono cinquanta. Dunque ha avuto da me a
quest'ora dieci zecchini di più di quello, che gli dà
subito, alla mano, un sopra l'altro, questo onoratissimo
signor sensale.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>(Che tu sia maladetto!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>È vero, avete ragione; ma adesso ho necessità di
denari.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ha necessità di denari? Ecco i denari; questi sono
venti zecchini, e venti lire, che formano il resto di
settanta zecchini e venti lire, prezzo delle cento e venti
braccia di panno, a tredici lire il braccio, senza pagare un
soldo di senseria; subito alla mano, un sopra l'altro, senza
ladronerie, senza scrocchi, senza bricconate da truffatori.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Quand'è così, Ridolfo caro, sempre più vi ringrazio;
straccio quest'ordine, e da voi, signor sensale, non mi
occorre altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>(Il diavolo l'ha condotto qui. L'abito è andato in
fumo)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
            <p>Bene, non importa, averò gettati via i miei
passi.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Mi dispiace del vostro incomodo.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Almeno da bevere l'acquavite.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Aspettate, tenete questo ducato </p>
            <stage><emph>(cava un ducato dalla borsa che gli ha dato Ridolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Obbligatissimo. (Già vi cascherà un'altra volta)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Ecco come getta via i suoi denari)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Mi comanda altro?</p>
            <stage>
              <emph>(ad Eugenio)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>La grazia vostra.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>(Vuole?)</p>
            <stage><emph>(gli fa cenno se vuol giuocare, in maniera che Ridolfo non veda)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>(Andate, che vengo)</p>
            <stage><emph>(di nascosto egli pure a Pandolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>(Già se gli giuoca prima del desinare)</p>
            <stage><emph>(va nella sua bottega e poi torna fuori)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Come è andata, Ridolfo? Avete veduto il debitor così
presto? Vi ha dati subito gli denari?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Per dirgli la verità, gli avevo in tasca sin dalla
prima volta; ma io non glieli voleva dar tutti subito, acciò
non gli mandasse male sì presto.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Mi fate torto a dirmi così; non sono già un ragazzo.
Basta... dove sono gli orecchini?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Quel caro signor don Marzio, dopo aver avuti i dieci
zecchini, ha voluto per forza portar gli orecchini colle sue
mani alla signora Vittoria.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Avete parlato voi con mia moglie?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ho parlato certo; sono andato anch'io col signor don
Marzio.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che dice?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non fa altro, che piangere; poverina! Fa
compassione.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Se sapeste come era arrabbiata contro di me! Voleva
andar da suo padre, voleva la sua dote, voleva far delle
cose grandi.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Come l'ha accomodata?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Con quattro carezze.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Si vede, che le vuol bene; è assai di buon cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ma quando va in collera, diventa una bestia.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non bisogna poi maltrattarla. È una signora nata
bene, allevata bene. M'ha detto, che s'io lo vedo gli dica,
che vada a pranzo a buon'ora.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Sì, sì, ora vado.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Caro signor Eugenio, la prego, badi al sodo, lasci
andar il giuoco; non si perda dietro alle donne; giacché V.
S. ha una moglie giovine, bella, e che gli vuol bene; che
vuol cercar di più?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Dite bene, vi ringrazio davvero.</p>
            <stage>
              <emph>(Pandolfo dalla sua bottega si spurga, acciò Eugenio lo senta e lo guardi. Eugenio si volta. Pandolfo fa cenno che Leandro l'aspetta a giuocare. Eugenio colla mano fa cenno che anderà; Pandolfo torna in bottega. Ridolfo non se ne avvede)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Io la consiglierei andar a casa adesso. Poco manca
al mezzo giorno. Vada, consoli la sua cara sposa.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Sì, vado subito. Oggi ci rivedremo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Dove posso servirla, la mi comandi.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Vi sono tanto obbligato </p>
            <stage><emph>(vorrebbe andare al giuoco, ma teme che Ridolfo lo veda)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Comanda niente? Ha bisogno di niente?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Niente, niente. A rivederci.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Le son servitore </p>
            <stage><emph>(si volta verso la sua bottega)</emph>.</stage>
            <stage>
              <emph>(Eugenio vedendo che Ridolfo non l'osserva, entra nella bottega del giuoco.)</emph>
            </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ottava</head>
          <stage>
            <emph>Ridolfo, poi Don Marzio.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Spero un poco alla volta tirarlo in buona strada. Mi
dirà qualcuno: perché vuoi tu romperti il capo per un
giovine, che non è tuo parente, che non è niente del tuo? E
per questo? Non si può voler bene a un amico? Non si può far
del bene a una famiglia, verso la quale ho delle
obbligazioni? Questo nostro mestiere ha dell'ozio assai. Il
tempo, che avanza molti l'impiegano o a giuocare, o a dir
male del prossimo. Io l'impiego a far del bene se posso.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Oh che bestia! Oh che bestia! Oh che asino!</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Con chi l'ha, signor don Marzio?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Senti, senti, Ridolfo, se vuoi ridere. Un medico
vuol sostenere, che l'acqua calda sia più sana dell'acqua
fredda.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ella non è di quest'opinione?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>L'acqua calda debilita lo stomaco.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Certamente rilassa la fibra.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Cos'è questa fibra?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ho sentito dire, che nel nostro stomaco vi sono due
fibre, quasi come due nervi, dalle quali si macina il cibo,
e quando queste fibre si rallentano si fa una cattiva
digestione.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sì signore, sì signore; l'acqua calda rilassa il
ventricolo, e la <emph>sistole</emph> e la <emph>diastole</emph> non possono
triturare il cibo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Come c'entra la sistole, e la diastole?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Che cosa ne sai tu, tu che sei un somaro? <emph>Sistole</emph>
e <emph>diastole</emph> sono i nomi delle due fibre, che fanno la
triturazione del cibo digestivo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Oh che spropositi! Altro, che il mio Trappola!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena nona</head>
          <stage>
            <emph>Lisaura alla finestra, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ehi? L'amica della porta di dietro </p>
            <stage><emph>(a Ridolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Con sua licenza, vado a badare al caffè </p>
            <stage><emph>(va nell'interno della bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Costui è un asino, vuol serrar presto la bottega.
Servitor suo padrona mia </p>
            <stage><emph>(a Lisaura, guardandola di quando in quando col solito occhialetto)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Serva umilissima.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sta bene?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Per servirla.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Quant'è, che non ha veduto il conte Leandro?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Un'ora in circa.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>È mio amico il Conte.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Me ne rallegro.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Che degno galantuomo!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>È tutta sua bontà.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ehi? È vostro marito?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>I fatti miei, non li dico sulla finestra.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Aprite, aprite, che parleremo.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Mi scusi, io non ricevo visite.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Eh via!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>No davvero.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Verrò per la porta di dietro.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Anche ella si sogna, della porta di dietro? Io non
apro a nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>A me non avete a dir così. So benissimo, che
introducete la gente per di là.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Io sono una donna onorata.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Volete che vi regali quattro castagne secche?</p>
            <stage><emph>(le cava dalla tasca)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>La ringrazio infinitamente.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sono buone sapete. Le fo seccare io ne miei beni.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Si vede, che ha buona mano a seccare.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Perché?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Perché ha seccato anche me.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Brava! Spiritosa! Se siete così pronta a far le
capriole, sarete una brava ballerina.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>A lei non deve premere, che sia brava, o non brava.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>In verità, non me ne importa un fico.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena decima</head>
          <stage>
            <emph>Placida da pellegrina, alla finestra della locanda, e
detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>(Non vedo più il signor Eugenio)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ehi? Avete veduto la pellegrina?</p>
            <stage><emph>(a Lisaura, dopo aver osservato Placida coll'occhialetto)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>E chi è colei?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Una di quelle del buon tempo.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>E il locandiere riceve gente di quella sorta?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>È mantenuta.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Da chi?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Dal signor Eugenio.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Da un uomo ammogliato? Meglio!</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>L'anno passato, ha fatto le sue.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Serva sua </p>
            <stage><emph>(ritirandosi)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Andate via?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Non voglio stare alla finestra, quando in faccia vi
è una donna di quel carattere </p>
            <stage><emph>(si ritira)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena undicesima</head>
          <stage>
            <emph>Placida alla finestra, Don Marzio nella strada.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Oh, oh, oh, questa è bella! La ballerina si ritira
per paura di perdere il suo decoro! Signora pellegrina, la
reverisco </p>
            <stage><emph>(coll'occhialetto)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Serva devota.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Dov'è il signore Eugenio?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Lo conosce ella il signore Eugenio?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Oh, siamo amicissimi. Sono stato poco fa a ritrovare
sua moglie.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Dunque il signor Eugenio ha moglie?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sicuro, che ha moglie; ma ciò nonostante gli piace
divertirsi coi bei visetti: avete veduto quella signora, che
era a quella finestra?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>L'ho veduta; mi ha fatto la finezza di chiudermi la
finestra in faccia, senza fare alcun motto, dopo avermi ben
bene guardata.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Quella è una, che passa per ballerina, ma!
M'intendete.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>È una poco di buono?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sì; e il signore Eugenio è uno dei suoi protettori.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>E ha moglie.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>E bella ancora.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Per tutto il mondo vi sono de' giovani scapestrati.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Vi ha forse dato ad intendere, che non era
ammogliato?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>A me poco preme, che lo sia, o non lo sia.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Voi siete indifferente. Lo ricevete com'e.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Per quello, che ne ho da far io, mi è tutt'uno.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Già si sa. Oggi uno, domani un altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Come sarebbe a dire? Si spieghi.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Volete quattro castagne secche?</p>
            <stage><emph>(le cava di tasca)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Bene obbligata.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Davvero se volete, ve le do.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>È molto generoso, signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Veramente al vostro merito, quattro castagne sono
poche. Se volete, aggiugnerò alle castagne un par di lire.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Asino, senza creanza </p>
            <stage><emph>(serra la finestra, e parte)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Non si degna di due lire, e l'anno passato si
degnava d'un trairo. Ridolfo </p>
            <stage><emph>(chiama forte)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena dodicesima</head>
          <stage>
            <emph>Ridolfo e detto.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Signore?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Carestia di donne. Non si degnano di due lire.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ma ella le mette tutte in un mazzo.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Roba, che gira il mondo? Me ne rido.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Gira il mondo anche della gente onorata.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Pellegrina! Ah, buffone!</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non si può saper chi sia quella pellegrina.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Lo so, lo so. È quella dell'anno passato.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Io non l'ho più veduta.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Perché sei un balordo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Grazie alla sua gentilezza. (Mi vien volontà di
pettinargli quella parucca)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena tredicesima</head>
          <stage>
            <emph>Eugenio dal giuoco, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Schiavo signori, padroni cari </p>
            <stage><emph>(allegro e ridente)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Come! Qui il signore Eugenio?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Certo; qui sono. E come sono qui! </p>
            <stage>
              <emph>(ridendo)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Avete vinto?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Sì signore, ho vinto, sì signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Oh! che miracolo!</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che gran caso! Non posso vincere io? Chi sono io?
Son forse un mammalucco?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Signor Eugenio, è questo il proponimento di non
giuocare?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>State zitto. Ho vinto.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>E se perdeva?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Oggi non potevo perdere.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>No? Perché?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Quando ho da perdere me la sento.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>E quando se la sente, perché giuoca?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Perché ho da perdere.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>E a casa quando si va?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Via mi principierete a seccare?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non dico altro (Povere le mie parole!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quattordicesima</head>
          <stage>
            <emph>Leandro dalla bottega del giuoco, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Bravo, bravo; mi ha guadagnati li miei denari; e
s'io non lasciava stare, mi sbancava.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ah? Son uomo io? In tre tagli ho fatto il servizio.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Mette, da disperato.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Metto da giuocatore.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Quanto vi ha guadagnato?</p>
            <stage><emph>(a Leandro)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Assai.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ma pure, quanto avete vinto?</p>
            <stage><emph>(ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ehi; sei zecchini </p>
            <stage><emph>(con allegria)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Oh pazzo maladetto! Da ieri in qua, ne ha perduti
cento e trenta, e gli pare aver vinto un tesoro, a averne
guadagnati sei)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>(Qualche volta bisogna lasciarsi vincere per
allettare)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Che volete voi fare di quei sei zecchini?</p>
            <stage><emph>(ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Se volete, che gli mangiamo, io ci sono.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Mangiamoli pure.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(O povere le mie fatiche!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Andiamo all'osteria? Ognuno pagherà la sua parte.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Non vi vada, la tireranno a giocare)</p>
            <stage><emph>(piano ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>(Lasciali fare; oggi sono in fortuna)</p>
            <stage><emph>(piano a Ridolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Il male non ha rimedio)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>In vece di andare all'osteria, potremmo far
preparare qui sopra, nei camerini di messer Pandolfo.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Sì, dove volete; ordinaremo il pranzo qui alla
locanda, e lo faremo portar là sopra.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Io, con voi altri, che siete galantuomini vengo per
tutto.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Povero gonzo! Non se ne accorge)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Ehi; messer Pandolfo.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quindicesima</head>
          <stage>
            <emph>Pandolfo dal giuoco, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Son qui a servirla.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Volete farci il piacere di prestarci i vostri
stanzini per desinare?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Son padroni; ma vede, anch'io... pago la pigione...</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Si sa, pagheremo l'incomodo.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Con chi credete aver che fare? Pagheremo tutto.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Benissimo; che si servano. Vado a far ripulire </p>
            <stage><emph>(va in bottega del giuoco)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>(Ehi? Carte).</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>(Ma, di balla).</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>(Basta il quinto?).</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>(Sì, son contento).</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Via; chi va a ordinare?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Tocca a voi, come più pratico del paese </p>
            <stage><emph>(ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sì, fate voi! </p>
            <stage>
              <emph>(ad Eugenio)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che cosa ho da ordinare?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Fate voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ma dice la canzona: «L'allegria non è perfetta;
quando manca la donnetta».</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Anche di più vuol la donna!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Il signor Conte potrebbe far venire la ballerina.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Perché no? In una compagnia d'amici non ho
difficoltà di farla venire.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>È vero, che la volete sposare?</p>
            <stage><emph>(a Leandro)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Ora non è tempo di parlare di queste cose.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ed io vedrò di far venire la pellegrina.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Chi è questa pellegrina?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Una donna civile, e onorata.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Sì, sì, l'informerò io di tutto)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Via; andate a ordinare il pranzo.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Quanti siamo? Noi tre, due donne, che fanno cinque.
Signor don Marzio avete dama?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Io no. Son con voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ridolfo, verrete anche voi a mangiare un boccone con
noi.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Le rendo grazie; io ho da badare alla mia bottega.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Eh via; non vi fate pregare.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Mi pare assai, che abbia tanto cuore)</p>
            <stage><emph>(piano ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che volete voi fare? Giacché ho vinto, voglio
godere.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>E poi?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>E poi, buona notte; all'avvenire, ci pensan gli
astrologhi </p>
            <stage><emph>(entra nella locanda)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Pazienza! Ho gettata via la fatica)</p>
            <stage><emph>(da sé, si ritira)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena sedicesima</head>
          <stage>
            <emph>Don Marzio e il Conte Leandro.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Via, andate a prendere la ballerina.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Quando sarà preparato, la farò venire.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sediamo. Che cosa v'è di nuovo delle cose del mondo?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Io di nuove non me ne diletto </p>
            <stage><emph>(siedono)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Avete saputo, che le truppe moscovite sono andate a
quartiere d'inverno?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Hanno fatto bene; la stagione lo richiedeva.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Signor no, hanno fatto male; non dovevano
abbandonare il posto, che avevano occupato.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>È vero. Dovevano soffrire il freddo, per non
perdere l'acquistato.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Signor no; non avevano da arrischiarsi a star lì,
con pericolo di morire nel ghiaccio.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Dovevano dunque tirare avanti.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Signor no. Oh che bravo intendente di guerra!
Marciare nella stagione d'inverno!</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Dunque, che cosa avevano da fare?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Lasciate, ch'io veda la carta geografica, e poi vi
dirò per l'appunto, dove avevano a andare.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>(Oh che bel pazzo!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Siete stato all'opera?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Signor sì.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Vi piace?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Assai.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Siete di cattivo gusto.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Pazienza.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Di che paese siete?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Di Torino.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Brutta città.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Anzi passa per una delle belle d'Italia.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Io sono napoletano. Vedi Napoli, e poi mori.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Vi darei la risposta del veneziano, ma il cuor
lavora.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Avete tabacco?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Eccolo </p>
            <stage><emph>(gli apre la scatola)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Oh che cattivo tabacco!</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>A me piace così.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Non ve n'intendete. Il vero tabacco è il rapè.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>A me piace il tabacco di Spagna.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Il tabacco di Spagna è una porcheria.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Ed io vi dico, che è il miglior tabacco, che si
possa prendere.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Come! A me volete insegnare, che cos'è tabacco? Io
ne faccio, ne faccio fare, ne compro di qua, ne compro di
là. So quel che è questo, so quel che è quello. Rapè, rapè
vuol essere, rapè </p>
            <stage><emph>(gridando forte)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <stage><emph>(forte ancor esso)</emph>.</stage>
            <p>Signor sì, rapè, rapè, è vero;
il miglior tabacco è il rapè.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Signor no. Il miglior tabacco non è sempre il rapè.
Bisogna distinguere, non sapete quel che vi dite.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena diciassettesima</head>
          <stage>
            <emph>Eugenio ritorna dalla locanda, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che è questo strepito?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Di tabacco, non la cedo a nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Come va il desinare?</p>
            <stage><emph>(ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Sarà presto fatto.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Viene la pellegrina?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Non vuol venire.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Via, signor dilettante di tabacco, andate a prendere
la vostra signora.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Vado. (Se a tavola fa così, gli tiro un piatto nel
mostaccio)</p>
            <stage><emph>(picchia dalla ballerina)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Non avete le chiavi?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Signor no </p>
            <stage><emph>(gli aprono ed entra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Averà quelle della porta di dietro </p>
            <stage><emph>(ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Mi dispiace, che la pellegrina non vuol venire.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Farà per farsi pregare.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Dice, che assolutamente non è più stata in Venezia.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>A me non lo direbbe.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Siete sicuro, che sia quella?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sicurissimo; e poi, se poco fa ho parlato con lei, e
mi voleva aprire... Basta, non sono andato, per non far
torto all'amico.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Avete parlato con lei?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>E come!</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Vi ha conosciuto?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>E chi non mi conosce? Sono conosciuto più della
bettonica.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Dunque fate una cosa. Andate voi a farla venire.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Se vi vado io, averà soggezione. Fate così;
aspettate, che sia in tavola; andatela a prendere, e senza
dir nulla conducetela su.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ho fatto quanto ho potuto, e m'ha detto liberamente,
che non vuol venire.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena diciottesima</head>
          <stage>
            <emph>Camerieri di locanda, che portano tovaglia, tovaglioli,
tondini, posate, vino, pane, bicchieri e pietanze in bottega
di Pandolfo, andando e tornando varie volte; poi LEANDRO,
LISAURA e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#cameriere">
            <speaker>CAMERIERE</speaker>
            <p>Signori, la minestra è in tavola </p>
            <stage><emph>(va cogli altri in bottega del giuoco)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Il Conte dov'è?</p>
            <stage>
              <emph>(a don Marzio)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <stage><emph>(batte forte alla porta di Lisaura)</emph>.</stage>
            <p>Animo, presto,
la zuppa si fredda.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <stage><emph>(dando mano a Lisaura)</emph>.</stage>
            <p>Eccoci, eccoci.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Padrona mia riverita </p>
            <stage><emph>(a Lisaura)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Schiavo suo </p>
            <stage><emph>(a Lisaura, guardandola coll'occhialetto)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Serva di lor signori.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Godo, che siamo degni della sua compagnia </p>
            <stage><emph>(a Lisaura)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Per compiacere il signor Conte.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>E per noi niente?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Per lei particolarmente, niente affatto.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Siamo d'accordo. (Di questa sorta di roba non mi
degno)</p>
            <stage><emph>(piano ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Via, andiamo, che la minestra patisce; resti servita</p>
            <stage><emph>(a Lisaura)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Con sua licenza </p>
            <stage><emph>(entra con Leandro nella bottega del giuoco)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ehi! Che roba! Non ho mai veduta la peggio </p>
            <stage><emph>(ad Eugenio, col suo occhialetto, poi entra nella bisca)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Né anche la volpe non voleva le ciriegie. Io per
altro mi degnerei </p>
            <stage><emph>(entra ancor esso)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena diciannovesima</head>
          <stage>
            <emph>Ridolfo dalla bottega.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Eccolo lì, pazzo più che mai. A gozzovigliare, a
tripudiare con donne, e sua moglie sospira, e sua moglie
patisce. Povera creatura! Quanto mi fa compassione.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ventesima</head>
          <stage>
            <emph>Eugenio, Don Marzio, Leandro E Lisaura negli stanzini
della biscaccia, aprono le tre finestre che sono sopra le
tre botteghe, ove sta preparato il pranzo, e si fanno vedere
dalle medesime. RIDOLFO in istrada, poi TRAPPOLA.</emph>
          </stage>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Oh che bell'aria! Oh che bel sole! Oggi non è niente
freddo </p>
            <stage><emph>(alla finestra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Pare propriamente di primavera </p>
            <stage><emph>(ad altra finestra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Qui almeno si gode la gente che passa </p>
            <stage><emph>(ad altra finestra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Dopo pranzo, vedremo le maschere </p>
            <stage><emph>(vicina a Leandro)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>A tavola, a tavola </p>
            <stage><emph>(siedono, restando Eugenio e Leandro vicini alla finestra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Signor padrone, che cos'è questo strepito?</p>
            <stage><emph>(a Ridolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Quel pazzo del signor Eugenio col signor don Marzio,
ed il Conte colla ballerina, che pranzano qui sopra nei
camerini di messer Pandolfo.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Oh bella! </p>
            <stage><emph>(vien fuori, guarda in alto)</emph>.</stage>
            <p>Buon pro
a lor signori </p>
            <stage><emph>(verso le finestre)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <stage><emph>(dalla finestra)</emph>.</stage>
            <p>Trappola, evviva.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Evviva. Hanno bisogno d'aiuto?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Vuoi venire a dar da bere?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Darò da bere, se mi daranno da mangiare.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Vieni, vieni, che mangerai.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Signor padrone, con licenza </p>
            <stage><emph>(a Ridolfo. Va per entrare nella bisca, ed un Cameriere lo trattiene)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#cameriere">
            <speaker>CAMERIERE</speaker>
            <p>Dove andate?</p>
            <stage>
              <emph>(a Trappola)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>A dar da bere ai miei padroni.</p>
          </sp>
          <sp who="#cameriere">
            <speaker>CAMERIERE</speaker>
            <p>Non hanno bisogno di voi: ci siamo noi altri.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Mi è stato detto una volta, che oste in latino
vuol dir nemico, osti veramente nemici del pover'uomo!</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Trappola, vieni su.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Vengo. A tuo dispetto </p>
            <stage><emph>(al Cameriere, ed entra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#cameriere">
            <speaker>CAMERIERE</speaker>
            <p>Badate ai piatti, che non si attacchi sui nostri
avanzi </p>
            <stage><emph>(entra in locanda)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Io non so, come si possa dare al mondo gente di così
poco giudizio! Il signor Eugenio vuole andare in rovina, si
vuole precipitare per forza. A me, che ho fatto tanto per
lui, che vede con che cuore, con che amore lo tratto; mi
corrisponde così? Mi burla, mi fa degli scherzi? Basta: quel
che ho fatto, l'ho fatto per bene, e del bene non mi pentirò
mai.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Signor don Marzio, e viva questa signora </p>
            <stage><emph>(forte, bevendo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio #leandro #lisaura #trappola #ridolfo">
            <speaker>TUTTI</speaker>
            <p>E viva, e viva.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ventunesima</head>
          <stage>
            <emph>Vittoria mascherata, e detti. Vittoria passeggia avanti la
bottega del caffè, osservando se vi è suo marito.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Che c'è, signora maschera, che comanda?</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>E viva i buoni amici </p>
            <stage><emph>(bevendo)</emph>.</stage>
            <stage><emph>(Vittoria sente la voce di suo marito, si avanza, guarda in alto, lo vede e smania)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Signora maschera, alla sua salute </p>
            <stage><emph>(col bicchiere di vino fuor della finestra, fa un brindisi a Vittoria, non conoscendola)</emph>.</stage>
            <stage><emph>(Vittoria freme e dimena il capo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Comanda restar servita? È padrona, qui siamo tutti
galantuomini </p>
            <stage><emph>(a Vittoria, come sopra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Chi è questa maschera, che volete invitare?</p>
            <stage><emph>(dalla finestra)</emph>.</stage>
            <stage><emph>(Vittoria smania)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ventiduesima</head>
          <stage>
            <emph>CAMERIERI con altra portata vengono dalla locanda, ed
entrano nella solita bottega; e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>E chi paga? Il gonzo.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Signora maschera, se non vuol venir, non importa.
Qui abbiamo qualche cosa meglio di lei </p>
            <stage><emph>(a Vittoria, come sopra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Oimè! Mi sento male. Non posso più.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Signora maschera, si sente male?</p>
            <stage><emph>(a Vittoria)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Ah Ridolfo, aiutatemi per carità </p>
            <stage><emph>(si leva la maschera)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ella è qui?</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Son io pur troppo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Beva un poco di rosolio.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>No, datemi dell'acqua.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Eh no acqua, vuol esser rosolio. Quando gli spiriti
sono oppressi, vi vuol qualche cosa, che gli metta in moto.
Favorisca, venga dentro.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Voglio andar su da quel cane; voglio ammazzarmi
sugli occhi suoi.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Per amor del Cielo, venga qui, s'acquieti.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>E viva quella bella giovanotta. Cari quegli occhi!</p>
            <stage>
              <emph>(bevendo)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Lo sentite il briccone? Lo sentite? Lasciatemi
andare.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non sarà mai vero, che io la lasci precipitare </p>
            <stage><emph>(la trattiene)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Non posso più. Aiuto, ch'io moro </p>
            <stage><emph>(cade svenuta)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ora sto bene </p>
            <stage><emph>(la va aiutando e sostenendo alla meglio)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ventitreesima</head>
          <stage>
            <emph>Placida sulla porta della locanda, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Oh Cielo! Dalla finestra mi parve sentire la voce
di mio marito; se fosse lui, sarei giunta bene in tempo a
svergognarlo </p>
            <stage><emph>(esce il Cameriere dalla biscaccia)</emph>.</stage>
            <p>Quel
giovine, ditemi in grazia, chi vi è lassù in quei camerini?</p>
            <stage><emph>(al Cameriere che viene dalla biscaccia)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#cameriere">
            <speaker>CAMERIERE</speaker>
            <p>Tre galantuomini. Uno il signor Eugenio, l'altro il
signor don Marzio napoletano, ed il terzo il signor conte
Leandro Ardenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>(Fra questi non vi è Flamminio, quando non si fosse
cangiato nome)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>E viva la bella fortuna del signor Eugenio</p>
            <stage><emph>(bevendo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio #ridolfo #trappola">
            <speaker>TUTTI</speaker>
            <p>E viva.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>(Questi è mio marito senz'altro)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
            <p>Caro
galantuomo, fatemi un piacere, conducetemi su da questi
signori, che voglio loro fare una burla </p>
            <stage><emph>(al Cameriere)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#cameriere">
            <speaker>CAMERIERE</speaker>
            <p>Sarà servita. (Solita carica dei camerieri)</p>
            <stage><emph>(da sé; l'introduce per la solita bottega del giuoco)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Animo, prenda coraggio, non sarà niente </p>
            <stage><emph>(a Vittoria)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Io mi sento morire </p>
            <stage><emph>(rinviene)</emph>.</stage>
            <stage><emph>(Dalle finestre dei camerini si vedono alzarsi tutti da tavola in confusione, per la sorpresa di Leandro vedendo Placida, e perché mostra di volerla uccidere)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>No, fermatevi.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Non fate.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Levati di qui.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Aiuto, aiuto </p>
            <stage><emph>(fugge via per la scala)</emph>.</stage>
            <stage><emph>(Leandro vuol seguirla colla spada. Eugenio lo trattiene. Trappola con un tondino di roba in un tovagliuolo, salta da</emph><emph>una finestra e fugge in bottega del caffè. Placida esce dalla bisca correndo, e fugge nella locanda. Eugenio con arme alla mano in difesa di Placida, contro Leandro che la inseguisce)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <stage><emph>(esce pian piano dalla biscaccia e fugge via, dicendo)</emph>.</stage>
            <p><emph>Rumores fuge</emph>.</p>
            <stage>
              <emph>(I camerieri della bisca passano nella locanda e serrano la porta. Vittoria resta in bottega, assistita da Ridolfo)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Liberate il passo. Voglio entrare in quella locanda</p>
            <stage><emph>(colla spada alla mano, contro Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>No, non sarà mai vero. Siete un barbaro contro la
vostra moglie, ed io la difenderò sino all'ultimo sangue.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Giuro al Cielo ve ne pentirete </p>
            <stage><emph>(incalza Eugenio colla spada)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Non ho paura di voi </p>
            <stage><emph>(incalza Leandro e l'obbliga rinculare tanto che, trovando la casa della ballerina aperta, entra in quella e si salva)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ventiquattresima</head>
          <stage>
            <emph>Eugenio, Vittoria e Ridolfo.</emph>
          </stage>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Vile, codardo, fuggi? Ti nascondi? Vien fuori, se
hai coraggio </p>
            <stage><emph>(bravando verso la porta della ballerina)</emph>.</stage>
            <p>Giuro al Cielo che ti caverò tutto il sangue.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Se volete sangue, spargete il mio </p>
            <stage><emph>(si presenta ad Eugenio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Andate via di qui, donna pazza, donna senza
cervello.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Non sarà mai vero, ch'io mi stacchi viva da voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Corpo di bacco, andate via, che farò qualche
sproposito </p>
            <stage><emph>(minacciandola colla spada)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <stage><emph>(con arme alla mano, corre in difesa di Vittoria, e si presenta contro Eugenio)</emph>.</stage>
            <p>Che pretende di fare, padron
mio? Che pretende? Crede per aver quella spada di atterrir
tutto il mondo? Questa povera donna innocente, non ha
nessuno, che la difenda; ma finché averò sangue la difenderò
io. Anche minacciarla? Dopo tanti strapazzi, che le ha fatti
anche minacciarla? Signora venga con me, e non abbia timor
di niente </p>
            <stage><emph>(a Vittoria)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>No, caro Ridolfo; se mio marito vuol la mia morte,
lasciate che si sodisfaccia. Via, ammazzami cane, assassino,
traditore; ammazzami, disgraziato; uomo senza riputazione,
senza cuore, senza coscienza.</p>
            <stage>
              <emph>(Eugenio rimette la spada nel fodero senza parlare, mortificato)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ah, signor Eugenio, vedo che già è pentito, ed io le
domando perdono, se troppo temerariamente ho parlato. V. S.
sa se le voglio bene, e sa cosa ho fatto per lei, onde anche
questo mio trasporto lo prenda per un effetto d'amore.
Questa povera signora mi fa pietà. È possibile, che le sue
lagrime non inteneriscano il di lei cuore?</p>
            <stage><emph>(ad Eugenio. Eugenio si asciuga gli occhi, e non parla)</emph>.</stage>
            <p>Osservi,
signora Vittoria, osservi il signor Eugenio </p>
            <stage><emph>(piano a Vittoria)</emph>.</stage>
            <p>Piange, è intenerito, si pentirà, muterà vita,
stia sicura, che le vorrà bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Lacrime di coccodrillo. Quante volte mi ha promesso
di mutar vita! Quante volte colle lacrime agli occhi mi ha
incantata! Non gli credo più; è un traditore, non gli credo
più.</p>
            <stage><emph>(Eugenio freme tra il rossore e la rabbia. Getta il cappello in terra da disperato, e senza parlare va nella bottega interna del caffè)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena venticinquesima</head>
          <stage>
            <emph>Vittoria e Ridolfo.</emph>
          </stage>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Che vuol dire, che non parla?</p>
            <stage><emph>(a Ridolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>È confuso.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Che si sia in un momento cambiato?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Credo di sì. Le dirò, se tanto ella, che io, non
facevamo altro che piangere, e che pregare, si sarebbe
sempre più imbestialito. Quel poco di muso duro, che abbiamo
fatto, quel poco di bravata, l'ha messo in soggezione, e
l'ha fatto cambiare. Conosce il fallo, vorrebbe scusarsi, e
non sa come fare.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Caro Ridolfo, andiamolo a consolare.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Questa è una cosa, che l'ha da fare V. S. senza di
me.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Andate prima voi, sappiatemi dire, come ho da
contenermi.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Volentieri. Vado a vedere; ma lo spero pentito</p>
            <stage><emph>(entra in bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ventiseiesima</head>
          <stage>
            <emph>Vittoria, poi Ridolfo.</emph>
          </stage>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Questa è l'ultima volta, che mi vede piangere. O si
pente, e sarà il mio caro marito; o persiste, e non sarò più
buona a soffrirlo!</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Signora Vittoria, cattive nuove; non vi è più! È
andato via per la porticina.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Non ve l'ho detto ch'è perfido, ch'è ostinato?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ed io credo, che sia andato via per vergogna, pieno
di confusione, per non aver coraggio di chiedere scusa, di
domandarle perdono.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Eh che da una moglie tenera, come son io, sa egli
quanto facilmente può ottenere il perdono.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Osservi. È andato via senza il cappello </p>
            <stage><emph>(prende il cappello in terra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Perché è un pazzo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Perché è confuso; non sa quel che si faccia.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Ma se è pentito, perché non dirmelo?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non ha coraggio.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Ridolfo, voi mi lusingate.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Faccia così: si ritiri nel mio camerino; lasci che
io vada a ritrovarlo, e spero di condurglielo qui, come un
cagnuolino.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Quando sarebbe meglio, che non ci pensassi più!</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Anche per questa volta faccia a modo mio, e spero
non si pentirà.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Sì, così farò. Vi aspetterò nel camerino. Voglio
poter dire, che ho fatto tutto il fattibile per un marito.
Ma se egli se ne abusa, giuro di cambiare in altrettanto
sdegno l'amore </p>
            <stage><emph>(entra nella bottega interna)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Se fosse un mio figlio, non averei tanta pena. Sono
stato allevato in casa sua, lo assisto per inclinazione, per
gratitudine, e per compassione </p>
            <stage><emph>(parte)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ventisettesima</head>
          <stage>
            <emph>Lisaura dalla bottega del giuoco, osservando se vi è
nessuno che la veda.</emph>
          </stage>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Oh! Povera me, che paura! Ah, Conte briccone! Ha
moglie, e mi lusinga di volermi sposare! In casa mia non lo
voglio mai più. Quant'era meglio, ch'io seguitassi a
ballare, e non concepissi la malinconia di diventare
Contessa. Piace un poco troppo a noi altre donne il vivere
senza fatica </p>
            <stage><emph>(entra nella sua casa e chiude la porta)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Atto terzo</head>
        <div type="scene">
          <head>Scena prima</head>
          <stage><emph>Leandro, scacciato di casa da Lisaura</emph>.</stage>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>A me un simile trattamento?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <stage><emph>(sulla porta)</emph>.</stage>
            <p>Sì, a voi, falsario, impostore.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Di che vi potete dolere di me? D'aver abbandonata
mia moglie per causa vostra?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Se avessi saputo, ch'eravate ammogliato, non vi
averei ricevuto in mia casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Non sono stato io il primo a venirvi.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Siete però stato l'ultimo.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena seconda</head>
          <stage>
            <emph>Don marzio, che osserva coll'occhialetto e ride fra sé; e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Non avete meco gittato il tempo.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Sì, sono stata, anch'io a parte de' vostri indegni
profitti. Arrossisco in pensarlo; andate al diavolo, e non
vi accostate più a questa casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Ci verrò a prendere la mia roba.</p>
            <stage><emph>(Don Marzio ride e burla di nascosto Leandro)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>La vostra roba vi sarà consegnata dalla mia serva</p>
            <stage><emph>(entra e chiude la porta)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>A me un insulto di questa sorta? Me la pagherai</p>
            <stage><emph>(Don Marzio ride, e voltandosi Leandro, si ricompone in serietà)</emph>.</stage>
            <p>Amico, avete veduto?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Che cosa? Vengo in questo punto.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Non avete veduto la ballerina sulla porta?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>No certamente, non l'ho veduta.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>(Manco male)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Venite qua; parlatemi da galantuomo; confidatevi con
me, e state sicuro, che i fatti vostri non si sapranno da
chi che sia. Voi siete forestiere, come sono io, ma io ho
più pratica del paese di voi. Se vi occorre protezione,
assistenza, consiglio, e sopratutto secretezza, son qua io.
Fate capitale di me. Di cuore, con premura, da buon amico;
senza che nessun sappia niente.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Giacché con tanta bontà vi esibire di favorirmi,
aprirò a voi tutto il mio cuore; ma per amor del Cielo vi
raccomando la segretezza.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Quanta ne volete; andiamo avanti.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Sappiate, che la pellegrina è mia moglie.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Buono!</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Che l'ho abbandonata in Torino.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Oh che briccone!)</p>
            <stage><emph>(da sé, guardandolo con l'occhialetto)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Sappiate, ch'io non sono altrimenti il conte
Leandro.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Meglio!)</p>
            <stage><emph>(da sé, come sopra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>I miei natali non sono nobili.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Non sareste già figliuolo di qualche birro?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Mi maraviglio, signore, son nato povero, ma di
gente onorata.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Via, via: tirate avanti.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Il mio esercizio era di scritturale....</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Troppa fatica, non è egli vero?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>E desiderando vedere il mondo...</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Alle spalle de' gonzi.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Son venuto a Venezia...</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>A far il birbante.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Ma voi mi strapazzate. Questa non è la maniera di
trattare.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sentite; io ho promesso proteggervi, e lo farò. Ho
promesso segretezza, e la osserverò; ma fra voi, e me avete
da permettermi, che possa dirvi qualche cosa amorosamente.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Vedete il caso in cui mi ritrovo; se mia moglie mi
scopre, sono esposto a qualche disgrazia.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Che pensereste voi di fare?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Si potrebbe vedere di far cacciar via di Venezia
colei.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Via, via. Si vede, che siete un briccone.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Come parlate, signore?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Fra voi, e me, amorosamente.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Dunque anderò via io; basta, che colei non lo
sappia.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Da me, non lo saprà certamente.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Mi consigliate ch'io parta?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sì, questo è il miglior ripiego. Andate subito.
Prendete una gondola; fatevi condurre a Fusina, prendete le
poste, e andatevene a Ferrara.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Anderò questa sera; già poco manca alla notte.
Voglio prima levar le mie poche robe, che sono qui in casa
della ballerina.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Fate presto, e andate via subito. Non vi fate
vedere.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Uscirò per la porta di dietro, per non esser
veduto.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Lo diceva io; si serve per la porta di dietro)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Sopra tutto vi raccomando la segretezza.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Di questa siete sicuro.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Vi prego d'una grazia; datele questi due zecchini;
poi mandatela via; scrivetemi, e torno subito </p>
            <stage><emph>(gli dà due zecchini)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Le darò i due zecchini. Andate via.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Ma assicuratevi, che ella parta...</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Andate, che siate maledetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Mi scacciate?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ve lo dico amorosamente, per vostro bene; andate che
il diavolo vi porti.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>(Oh che razza di uomo! Se strapazza gli amici, che
farà poi coi nemici!)</p>
            <stage><emph>(va in casa di Lisaura)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Il signor Conte! Briccone! Il signor Conte! Se non
si fosse raccomandato a me, gli farei romper l'ossa di
bastonate.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena terza</head>
          <stage>
            <emph>Placida dalla locanda, e detto.</emph>
          </stage>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Sì, nasca quel che può nascere. Voglio ritrovare
quell'indegno di mio marito.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Pellegrina, come va?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Voi, se non m'inganno, siete uno di quelli, che
erano alla tavola con mio marito.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sì, son quello delle castagne secche.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Per carità, ditemi dove si trova quel traditore.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Io non lo so, e quando anco lo sapessi, non ve lo
direi.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Per che causa?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Perché se lo trovate farete peggio. Vi ammazzerà.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Pazienza! Avrò terminato almeno di penare.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Eh spropositi! bestialità! Ritornate a Torino.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Senza mio marito?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sì senza vostro marito. Ormai che volete fare? È un
briccone.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Pazienza! Almeno vorrei vederlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Oh non lo vedete più.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Per carità ditemi se lo sapete; è egli forse
partito?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>È partito, e non è partito.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Per quel che vedo, V. S. sa qualche cosa di mio
marito.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Io? So, e non so, ma non parlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Signore, movetevi a compassione di me.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Andate a Torino, e non pensate ad altro. Tenete, vi
dono questi due zecchini.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Il Cielo vi rimeriti la vostra carità; ma non
volete dirmi nulla di mio marito? Pazienza! Me ne anderò
disperata </p>
            <stage><emph>(in atto di partire piangendo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Povera donna!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
            <p>Ehi! </p>
            <stage><emph>(la chiama)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Vostro marito è qui in casa della ballerina, che
prende la sua roba, e partirà per la porta di dietro</p>
            <stage><emph>(parte)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>È in Venezia! Non è partito! È in casa della
ballerina! Se avessi qualcheduno, che mi assistesse, vorrei
di bel nuovo azzardarmi. Ma così sola, temo di qualche
insulto.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quarta</head>
          <stage>
            <emph>Ridolfo ed Eugenio, e detta.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Eh via, cosa sono queste difficoltà? Siamo tutti
uomini, tutti soggetti ad errare. Quando l'uomo si pente, la
virtù del pentimento cancella tutto il demerito dei
mancamenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Tutto va bene, ma mia moglie non mi crederà più.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Venga con me; lasci parlare a me. La signora
Vittoria le vuol bene; tutto si aggiusterà.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Signor Eugenio.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Il signor Eugenio si contenti di lasciarlo stare. Ha
altro che fare, che badare a lei.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Io non pretendo di sviarlo da' suoi interessi. Mi
raccomando a tutti nello stato miserabile in cui mi ritrovo.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Credetemi, Ridolfo, che questa povera donna, merita
compassione; è onestissima, e suo marito è un briccone.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Egli mi ha abbandonata in Torino. Lo ritrovo in
Venezia, tenta uccidermi, ed ora è sulle mosse per fuggirmi
nuovamente di mano.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Sa ella dove egli sia?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>È qui in casa della ballerina; mette insieme le
sue robe, e fra poco se ne anderà.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Se anderà via, lo vedrà.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Partirà per la porta di dietro, ed io non lo vedrò,
o se sarò scoperta, mi ucciderà.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Chi ha detto, che anderà via per la porta di dietro?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Quel signore, che si chiama don Marzio.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>La tromba della comunità. Faccia così; si ritiri in
bottega qui dal barbiere; stando lì si vede la porticina
segreta. Subito che lo vede uscire, mi avvisi, e lasci
operare a me.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>In quella bottega non mi vorranno.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ora. Ehi, messer Agabito?</p>
            <stage><emph>(chiama)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quinta</head>
          <stage>
            <emph>Il Garzone del barbiere dalla sua bottega, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE</speaker>
            <p>Che volete messer Ridolfo?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Dite al vostro padrone, che mi faccia il piacere di
tener questa pellegrina in bottega per un poco, fino, che
vengo io a ripigliarla.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE</speaker>
            <p>Volentieri. Venga, venga padrona, che imparerà a
fare la barba. Benché per pelare, la ne saprà più di noi
altri barbieri </p>
            <stage><emph>(rientra in bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Tutto mi convien soffrire per causa di
quell'indegno. Povere donne! È meglio affogarsi, che
maritarsi così </p>
            <stage><emph>(entra dal barbiere)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena sesta</head>
          <stage>
            <emph>RIDOLFO ed EUGENIO.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Se posso, voglio vedere di far del bene, anche a
questa povera diavola. E nello stesso tempo, facendola
partire con suo marito, la signora Vittoria non averà più di
lei gelosia. Già mi ha detto qualche cosa della pellegrina.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Voi siete un uomo di buon cuore. In caso di bisogno
troverete cento amici, che s'impiegheranno per voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Prego il Cielo di non aver bisogno di nessuno. In
tal caso non so che cosa potessi sperare. Al mondo vi è
dell'ingratitudine assai.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Di me potrete disporre, finch'io viva.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>La ringrazio infinitamente. Ma badiamo a noi. Che
pens'ella di fare? Vuol andar in camerino da sua moglie, o
vuol farla venire in bottega? Vuol andar solo? Vuole che
venga anch'io? Comandi.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>In bottega non istà bene; se venite anche voi averà
soggezione. Se vado solo mi vorrà cavare gli occhi... Non
importa, ch'ella si sfoghi, che poi la collera passerà.
Anderò solo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Vada pure col nome del Cielo.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Se bisogna, vi chiamerò.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Si ricordi, che io non servo per testimonio.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Oh, che caro Ridolfo! Vado.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Via, bravo.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Che cosa credete, che abbia da essere?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Pianti, o graffiature?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Un poco di tutto.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>E poi?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>«Ognun dal canto suo cura si prenda».</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Se non chiamo, non venite.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Già ci s'intende.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Vi racconterò tutto.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Via, operate da bravo.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>(Gran buon uomo è Ridolfo! Gran buon amico!)</p>
            <stage><emph>(entra nella bottega interna)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena settima</head>
          <stage>
            <emph>Ridolfo, poi Trappola e Giovani.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Marito, e moglie? Gli lascio stare quanto vogliono.
Ehi Trappola, giovani, dove siete?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Son qui.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Badate alla bottega, che io vado qui dal barbiere.
Se il signor Eugenio mi vuole, chiamatemi, che vengo subito.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Posso andar io a far compagnia al signor Eugenio?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Signornò, non avete da andare, e badate bene, che là
dentro non vi vada nessuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Ma perché?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Perché no.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Anderò a veder se vuol niente.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non andar, se non chiama. (Voglio intendere un po'
meglio dalla pellegrina, come va questo suo negozio, e se
posso, voglio vedere di accomodarlo)</p>
            <stage><emph>(entra dal barbiere)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ottava</head>
          <stage>
            <emph>Trappola, poi Don Marzio.</emph>
          </stage>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Appunto, perché mi ha detto, che non vi vada, son
curioso d'andarvi.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Trappola, hai avuto paura?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Un poco.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Si è più veduto il signor Eugenio?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Sì signore, si è veduto; anzi è lì dentro. Ma...
zitto.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Dove?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Zitto: nel camerino.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Che vi fa? Giuoca?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Signor sì, giuoca </p>
            <stage><emph>(ridendo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Con chi?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Con sua moglie </p>
            <stage><emph>(sotto voce)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Vi è sua moglie?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Vi è; ma zitto.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Voglio andarlo a ritrovare.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Non si può.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Perché?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Il padrone non vuole.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Eh via, buffone </p>
            <stage><emph>(vuol andare)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Le dico, che non si va </p>
            <stage><emph>(lo ferma)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ti dico, che voglio andare </p>
            <stage><emph>(come sopra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Ed io dico, che non anderà </p>
            <stage><emph>(come sopra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ti caricherò di bastonate.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena nona</head>
          <stage>
            <emph>Ridolfo dalla bottega del barbiere, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Che c'è?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Vuol andar per forza a giuocar in terzo col
matrimonio.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Si contenti, signore, che là dentro non vi si va.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Ed io ci voglio andare.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>In bottega mia comando io, e non vi anderà. Porti
rispetto, se non vuol, che ricorra. E voi, finché torno, là
dentro non lasciate entrar chicchessia </p>
            <stage><emph>(a Trappola ed altri garzoni; poi batte alla casa della ballerina, ed entra)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena decima</head>
          <stage>
            <emph>Don Marzio, Trappola e Garzoni; poi Pandolfo.</emph>
          </stage>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Ha sentito? Al matrimonio si porta rispetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(A un par mio? Non vi anderà?... Porti rispetto?...
A un par mio? E sto cheto? E non parlo? E non lo bastono?
Briccone! Villanaccio! A me? A me?)</p>
            <stage><emph>(da sé, sempre passeggiando)</emph>.</stage>
            <p>Caffè </p>
            <stage><emph>(siede)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Subito </p>
            <stage><emph>(va a prendere il caffè, e glielo porta)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Illustrissimo, ho bisogno della sua protezione.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Che c'è, biscacciere?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>C'è del male.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Che male c'è? Confidami, che t'aiuterò.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Sappia, signore, che ci sono dei maligni invidiosi,
che non vorrebbero veder bene i poveri uommi. Vedono, che io
m'ingegno onoratamente per mantenere con decoro la mia
famiglia, e questi bricconi mi hanno dato una querela di
baro di carte.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Bricconi! Un galantuomo della tua sorta! Come l'hai
saputo?</p>
            <stage>
              <emph>(ironico)</emph>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Me l'ha detto un amico. Mi confido però, che non
hanno prove, perché nella mia bottega praticano tutti
galantuomini, e niuno può dir male di me.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Oh, s'io avessi da esaminarmi contro di te, ne so
delle belle della tua abilità!</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Caro illustrissimo, per amor del Cielo, la non mi
rovini; mi raccomando alla sua carità, alla sua protezione,
per le mie povere creature.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Via, sì, t'assisterò, ti proteggerò. Lascia fare a
me. Ma bada bene. Carte segnate ne hai in bottega?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Io non le segno... Ma qualche giuocatore si
diletta...</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Presto, abbruciale subito. Io non parlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Ho paura non aver tempo per abbruciarle.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Nascondile.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Vado in bottega, e le nascondo subito.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Dove le vuoi nascondere?</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Ho un luogo segreto sotto le travature, che né
anche il diavolo le ritrova </p>
            <stage><emph>(entra in bottega del giuoco)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Va' là, che sei un gran farabutto!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena undicesima</head>
          <stage>
            <emph>Don Marzio, poi un Capo di Birri mascherato ed altri birri
nascosti; poi TRAPPOLA.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Costui è alla vigilia della galera. Se trova alcuno,
che scopra la metà delle sue bricconate, lo pigliano
prigione immediatamente.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Girate qui d'intorno, e quando chiamo venite </p>
            <stage><emph>(ai Birri sulla cantonata della strada, i quali si ritirano)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Carte segnate! Oh che ladri!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Caffè </p>
            <stage><emph>(siede)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>La servo </p>
            <stage><emph>(va per il caffè, e lo porta)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Abbiamo delle belle giornate.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Il tempo, non vuol durare.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Pazienza! Godiamolo finché è buono.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Lo goderemo per poco.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Quando è mal tempo si va in un casino, e si giuoca.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Basta andare in luoghi dove non rubino.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Qui, questa bottega vicina mi pare onorata.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Onorata? È un ridotto di ladri.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Mi pare sia messer Pandolfo il padrone.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Egli per l'appunto.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Per dir il vero, ho sentito dire, che sia un
giuocator di vantaggio.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>È un baro solennissimo.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Ha forse truffato ancora a lei?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>A me no, che non son gonzo. Ma quanti capitano,
tutti gli tira al trabocchetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Bisogna, ch'egli abbia qualche timore, che non si
vede.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>È dentro in bottega, che nasconde le carte.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Perché mai nasconde le carte?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>M'immagino, perché sieno fatturate.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Certamente. E dove le nasconderà?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Volete ridere? Le nasconde in un ripostiglio sotto
le travature.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>(Ho rilevato tanto che basta)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Voi, signore, vi dilettate di giuocare?</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Qualche volta.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Non mi par di conoscervi.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Or ora mi conoscerete </p>
            <stage><emph>(s'alza)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Andate via?</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Ora torno.</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Ehi! Signore, il caffè </p>
            <stage><emph>(al Capo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Or ora lo pagherò </p>
            <stage><emph>(si accosta alla strada e fischia)</emph>.</stage>
            <stage><emph>(I Birri entrano in bottega di Pandolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena dodicesima</head>
          <stage>
            <emph>Don Marzio e Trappola. Don Marzio s'alza e osserva
attentamente, senza parlare. Trappola osserva anch'egli
attentamente.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Trappola...</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Signor don Marzio!...</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Chi sono coloro?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Mi pare l'onorata famiglia.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena tredicesima</head>
          <stage>
            <emph>Pandolfo legato, Birri e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Signor don Marzio, le sono obbligato.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>A me? Non so nulla.</p>
          </sp>
          <sp who="#pandolfo">
            <speaker>PANDOLFO</speaker>
            <p>Io anderò forse in galera, ma la sua lingua merita
la berlina </p>
            <stage><emph>(va via coi Birri)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO</speaker>
            <p>Si signore, l'ho trovato, che nascondeva le carte</p>
            <stage><emph>(a Don Marzio, e parte)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Voglio andargli dietro, per veder dove va</p>
            <stage><emph>(parte)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quattordicesima</head>
          <stage>
            <emph>Don Marzio solo.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Oh diavolo, diavolo! Che ho io fatto? Colui, che io
credeva un signore di conto, era un birro travestito. Mi ha
tradito, mi ha ingannato. Io son di buon cuore; dico tutto
con facilità.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quindicesima</head>
          <stage>
            <emph>Ridolfo e Leandro di casa della ballerina, e detto.</emph>
          </stage>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Bravo; così mi piace; chi intende la ragione fa
conoscere, che è uomo di garbo; finalmente in questo mondo
non abbiamo altro, che il buon nome, la fama, la riputazione</p>
            <stage><emph>(a Leandro)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Ecco lì quello, che mi ha consigliato a partire.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Bravo, signor don Marzio; ella dà di questi buoni
consigli? Invece di procurare di unirlo con la moglie, lo
persuade abbandonarla, e andar via?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Unirsi con sua moglie? È impossibile, non la vuole
con lui.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Per me è stato possibile; io con quattro parole l'ho
persuaso. Tornerà con la moglie.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>(Per forza per non esser precipitato)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Andiamo a ritrovar la signora Placida, che è qui dal
barbiere.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Andate a ritrovare quella buona razza di vostra
moglie.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Signor don Marzio, vi dico in confidenza tra voi, e
me, che siete una gran lingua cattiva </p>
            <stage><emph>(entra dal barbiere con Ridolfo)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena sedicesima</head>
          <stage>
            <emph>Don Marzio, poi Ridolfo.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Si lamentano della mia lingua, e a me pare di parlar
bene. È vero, che qualche volta dico di questo, e di
quello, ma credendo dire la verità, non me ne astengo. Dico
facilmente quello che so; ma lo faccio, perché son di buon
cuore.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <stage><emph>(dalla bottega del barbiere)</emph>.</stage>
            <p>Anche questa è
accomodata. Se dice davvero, è pentito. Se finge, sarà
peggio per lui.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Gran Ridolfo! Voi siete quello, che unisce i
matrimoni.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>E ella è quello, che cerca di disunirli.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Io ho fatto per far bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Chi pensa male, non può mai sperar di far bene. Non
s'ha mai da lusingarsi, che da una cosa cattiva, ne possa
derivare una buona. Separar il marito dalla moglie, è
un'opera contro tutte le leggi, e non si può sperare, che
disordini, e pregiudizi.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sei un gran dottore! </p>
            <stage><emph>(con disprezzo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Ella intende più di me; ma mi perdoni, la mia lingua
si regola meglio della sua.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Tu parli da temerario.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Mi compatisca, se vuole; e se non vuole, mi levi la
sua protezione.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Te la leverò, te la leverò. Non ci verrò più a
questa tua bottega.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>(Oh il Ciel lo volesse!)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena diciassettesima</head>
          <stage>
            <emph>Un Garzone della bottega del caffè, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE</speaker>
            <p>Signor padrone, il signore Eugenio vi chiama.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Vengo subito; con sua licenza </p>
            <stage><emph>(a Don Marzio)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Riverisco il signor politico. Che cosa guadagnate in
questi vostri maneggi?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Guadagno il merito di far del bene; guadagno
l'amicizia delle persone; guadagno qualche marca d'onore,
che stimo sopra tutte le cose del mondo </p>
            <stage><emph>(entra in bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Che pazzo! Che idee da ministro, da uomo di conto!
Un caffettiere fa l'uomo di maneggio! E quanto s'affatica! E
quanto tempo vi mette! Tutte cose, ch'io le avrei accomodate
in un quarto d'ora.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena diciottesima</head>
          <stage>
            <emph>Ridolfo, Eugenio, Vittoria dal caffè, e Don Marzio.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Ecco i tre pazzi. Il pazzo discolo, la pazza
gelosa, e il pazzo glorioso)</p>
            <stage><emph>(da sé)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>In verità provo una consolazione infinita </p>
            <stage><emph>(a Vittoria)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Caro Ridolfo, riconosco da voi la pace, la quiete,
e posso dire la vita.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Credete, amico, che ero stufo di far questa vita, ma
non sapevo come fare a distaccarmi dai vizi. Voi, siate
benedetto, m'avete aperto gli occhi, e un poco coi vostri
consigli, un poco coi vostri rimproveri, un poco colle buone
grazie, e un poco coi benefizi, mi avete illuminato, mi
avete fatto arrossire: sono un altr'uomo, e spero che sia
durabile il mio cambiamento, a nostra consolazione, a gloria
vostra, e a esempio degli uomini savi, onorati, e dabbene,
come voi siete.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Dice troppo, signore, io non merito tanto.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Sino ch'io sarò viva, mi ricorderò sempre del bene
che mi avete fatto. Mi avete restituito il mio caro
consorte, il mio bene, l'anima mia, l'unica cosa, che ho di
piacevole in questo mondo. Mi ha costato tante lagrime il
prenderlo, tante me ne ha costato il perderlo, e molte me ne
costa il riacquistarlo; ma queste sono lagrime di dolcezza,
lagrime d'amore, e di tenerezza, che m'empiono l'anima di
diletto, che mi fanno scordare ogni affanno passato,
rendendo grazie al Cielo, e lode alla vostra pietà.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Mi fa piangere dalla consolazione.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Oh pazzi maledetti!)</p>
            <stage><emph>(guardando sempre con l'occhialetto)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Vittoria, volete che andiamo a casa?</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Mi dispiace, ch'io sono ancora tutta lagrime,
arruffata, e scomposta. Vi sarà mia madre, e anche altra mia
parente, ad aspettarmi; non vorrei che mi vedessero col
pianto agli occhi.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Via, racchetatevi; aspettiamo un poco.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Ridolfo non avete uno specchio? Vorrei un poco
vedere come sto.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>(Suo marito le averà guastato il tuppè)</p>
            <stage><emph>(da sé, coll'occhialetto)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Se si vuol guardar nello specchio, andiamo qui sopra
nei camerini del giuoco.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>No, là dentro non vi metto più il piede.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Non sa la nuova? Pandolfo è ito prigione.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Sì? Se lo merita. Briccone! Me ne ha mangiati tanti!</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Andiamo caro consorte.</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Quando non vi è nessuno, andiamo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Così arruffata, non mi posso vedere </p>
            <stage><emph>(entra nella bottega del giuoco, con allegria)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Poverina! Giubbila dalla consolazione! </p>
            <stage><emph>(entra, come sopra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Vengo ancor io a servirgli </p>
            <stage><emph>(entra, come sopra)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena diciannovesima</head>
          <stage>
            <emph>Don Marzio, poi Leandro e Placida.</emph>
          </stage>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Io so perché Eugenio è tornato in pace con sua
moglie. Egli è fallito, e non ha più da vivere. La moglie è
giovane, e bella... Non l'ha pensata male, e Ridolfo gli
farà il mezzano.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Andiamo dunque alla locanda, a prendere il vostro
piccolo bagaglio </p>
            <stage><emph>(uscendo dal barbiere)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Caro marito, avete avuto tanto cuore di
abbandonarmi?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Via non ne parliamo più. Vi prometto di cambiar
vita.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Lo voglia il Cielo.</p>
            <stage><emph>(S'avvicinano alla locanda)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Servo di vosustrissima, signor Conte </p>
            <stage><emph>(a Leandro, burlandolo)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Reverisco il signor protettore, il signor buona
lingua.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>M'inchino alla signora Contessa </p>
            <stage><emph>(a Placida, deridendola)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Serva, signor cavaliere delle castagne secche</p>
            <stage><emph>(entra in locanda con Leandro)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Anderanno tutt'e due in pellegrinaggio a battere la
birba. Tutta la loro entrata consiste in un mazzo di carte.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ventesima</head>
          <stage>
            <emph>Lisaura alla finestra, e DON MARZIO.</emph>
          </stage>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>La pellegrina è tornata alla locanda con quel
disgraziato di Leandro. S'ella ci sta troppo me ne vado
assolutamente di questa casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Schiavo, signora ballerina </p>
            <stage><emph>(coll'occhialetto)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Ehi! Cameriere! </p>
            <stage><emph>(bruscamente)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#cameriere">
            <speaker>CAMERIERE</speaker>
            <p>Signora?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Mi maraviglio del vostro padrone, che tenga nella
sua locanda una tal sorta di gente.</p>
          </sp>
          <sp who="#cameriere">
            <speaker>CAMERIERE</speaker>
            <p>Di chi intende parlare?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Parlo di quella pellegrina, la quale è la donna di
mal affare, e in questi contorni non ci sono mai state di
queste porcherie.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ventunesima</head>
          <stage>
            <emph>Placida dalla finestra della locanda, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Eh, signorina! Come parlate de' fatti miei? Io sono
una donna onorata. Non so se così si possa dire di voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Se foste una donna onorata, non andereste pel mondo
birboneggiando.</p>
            <stage><emph>(Don Marzio ascolta e osserva di qua e di là coll'occhialetto, e ride)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Sono venuta in traccia di mio marito.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Sì, e l'anno passato in traccia di chi eravate?</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Io a Venezia non ci son più stata.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Siete una bugiarda. L'anno passato avete fatta una
trista figura in questa città.</p>
            <stage><emph>(Don Marzio osserva e ride, come sopra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Chi vi ha detto questo?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Eccolo lì, il signor don Marzio me l'ha detto.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Io? Non ho detto nulla.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Egli non può aver detto una tal bugia; ma di voi sì
mi ha narrata la vita, e i bei costumi. Mi ha egli informata
dell'esser vostro, e che ricevete le genti di nascosto per
la porta di dietro.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Io non l'ho detto </p>
            <stage><emph>(sempre coll'occhialetto di qua e di là)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Sì che l'avete detto.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>È possibile, che il signor don Marzio abbia detto
di me una simile iniquità?</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Vi dico, che non l'ho detto.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ventiduesima</head>
          <stage>
            <emph>Eugenio alla finestra de' camerini, poi Ridolfo da una
simile, poi Vittoria dall'altra, aprendole di mano in mano;
e detti a' loro luoghi.</emph>
          </stage>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Sì, che l'ha detto, e l'ha detto anche a me, e
dell'una, e dell'altra. Della pellegrina, che è stata l'anno
passato a Venezia a birboneggiare; e della signora
ballerina, che riceve le visite per la porta di dietro.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Io l'ho sentito dir da Ridolfo.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Io non son capace di dir queste cose. Abbiamo anzi
altercato per questo. Io sosteneva l'onore della signora
Lisaura, e V. S. voleva, che fosse una donna cattiva.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Oh disgraziato!</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sei un bugiardo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>A me ancora ha detto, che mio marito teneva pratica
colla ballerina, e colla pellegrina; e me l'ha dipinte per
due scelleratissime femmine.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Ah scellerato!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Ah maladetto!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ventitreesima</head>
          <stage>
            <emph>Leandro sulla porta della locanda, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Signor sì, signor sì, V. S. ha fatto nascere mille
disordini; ha levata la riputazione colla sua lingua a due
donne onorate.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Anche la ballerina onorata?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Tale mi vanto di essere. L'amicizia col signor
Leandro non era che diretta a sposarlo, non sapendo che egli
avesse altra moglie.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>La moglie l'ha, e sono io quella.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>E se avessi abbadato al signor don Marzio, l'avrei
nuovamente sfuggita.</p>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Indegno!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Impostore!</p>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>Maldicente!</p>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Ciarlone!</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>A me questo? A me, che sono l'uomo il più onorato
del mondo?</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Per essere onorato non basta non rubare, ma bisogna
anche trattar bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Io non ho mai commessa una mala azione.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ventiquattresima</head>
          <stage>
            <emph>Trappola e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Il signor don Marzio l'ha fatta bella.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Che ha fatto?</p>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Ha fatto la spia a messer Pandolfo, l'hanno
legato, e si dice, che domani lo frusteranno.</p>
          </sp>
          <sp who="#ridolfo">
            <speaker>RIDOLFO</speaker>
            <p>Lo spione! Via dalla mia bottega </p>
            <stage><emph>(parte dalla finestra)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena venticinquesima</head>
          <stage>
            <emph>Il GARZONE del barbiere, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE</speaker>
            <p>Signore spione, non venga più a farsi fare la barba
nella nostra bottega </p>
            <stage><emph>(entra nella sua bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ultima</head>
          <stage>
            <emph>Il Cameriere della locanda, e detti.</emph>
          </stage>
          <sp who="#cameriere">
            <speaker>CAMERIERE</speaker>
            <p>Signore spione, non venga più a far desinari alla
nostra locanda </p>
            <stage><emph>(entra nella locanda)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO</speaker>
            <p>Signor protettore; tra voi e me in confidenza; far
la spia è azione da briccone </p>
            <stage><emph>(entra nella locanda)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#placida">
            <speaker>PLACIDA</speaker>
            <p>Altro, che castagne secche! Signor soffione </p>
            <stage><emph>(parte dalla finestra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lisaura">
            <speaker>LISAURA</speaker>
            <p>Alla berlina, alla berlina </p>
            <stage><emph>(parte dalla finestra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#vittoria">
            <speaker>VITTORIA</speaker>
            <p>O che caro signor don Marzio! Quei dieci zecchini,
che ha prestati a mio marito, saranno stati una paga di
esploratore </p>
            <stage><emph>(parte dalla finestra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eugenio">
            <speaker>EUGENIO</speaker>
            <p>Reverisco il signor confidente </p>
            <stage><emph>(parte dalla finestra)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#trappola">
            <speaker>TRAPPOLA</speaker>
            <p>Le fo reverenza al signor riferendario </p>
            <stage><emph>(entra in bottega)</emph>.</stage>
          </sp>
          <sp who="#don_marzio">
            <speaker>DON MARZIO</speaker>
            <p>Sono stordito, sono avvilito, non so in qual mondo
mi sia. Spione a me? A me spione? Per avere svelato
accidentalmente il reo costume di Pandolfo sarò imputato di
spione? Io non conosceva il birro, non prevedeva l'inganno,
non sono reo di questo infame delitto. Eppur tutti
m'insultano, tutti mi vilipendono, niuno mi vuole, ognuno mi
scaccia. Ah sì hanno ragione, la mia lingua, o presto, o
tardi, mi doveva condurre a qualche gran precipizio. Ella mi
ha acquistata l'infamia, che è il peggiore de' mali. Qui non
serve il giustificarmi. Ho perduto il credito, e non lo
riacquisto mai più. Anderò via di questa città; partirò a
mio dispetto, e per causa della mia trista lingua, mi
priverò d'un paese, in cui tutti vivono bene, tutti godono
libertà, la pace, il divertimento; quando sanno essere
prudenti, cauti, e onorati </p>
            <stage><emph>(parte)</emph>.</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
