<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ita000147" xml:lang="it">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rosina</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Giovanni</forename>
            <surname>Oransi</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q114269706</idno>
          <idno type="pnd"/>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.de/books?id=v8UARhd1wOwC</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Oransi, Giovanni: Rosina. Roma: Lazzari, 1652.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="capitano" sex="MALE">
            <persName>CAPITANO</persName>
          </person>
          <person xml:id="pancratio" sex="MALE">
            <persName>PANCRATIO</persName>
          </person>
          <person xml:id="garzone" sex="MALE">
            <persName>GARZONE</persName>
          </person>
          <person xml:id="violetta" sex="FEMALE">
            <persName>VIOLETTA</persName>
          </person>
          <person xml:id="cesare" sex="MALE">
            <persName>CESARE</persName>
          </person>
          <person xml:id="leandro" sex="MALE">
            <persName>LEANDRO</persName>
          </person>
          <person xml:id="medico" sex="MALE">
            <persName>MEDICO</persName>
          </person>
          <person xml:id="giulio" sex="MALE">
            <persName>GIULIO</persName>
          </person>
          <person xml:id="moscatello" sex="MALE">
            <persName>MOSCATELLO</persName>
          </person>
          <person xml:id="pulcinella" sex="MALE">
            <persName>PULCINELLA</persName>
          </person>
          <person xml:id="rosina" sex="FEMALE">
            <persName>ROSINA</persName>
          </person>
          <person xml:id="barbiere" sex="MALE">
            <persName>BARBIERE</persName>
          </person>
          <person xml:id="colaniello" sex="MALE">
            <persName>COLANIELLO</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2022-09-28"> (LG) first encoding and formatting. Fixed some misprints in characters' names (Pandolfo=Pancratio). Removed some paratexts.</change>
        <change when="2022-12-04"> (LG) updated formatting.</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1652">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head>Persone.</head>
        <castItem>Rosina.</castItem>
        <castItem>Violetta serva di Rosina.</castItem>
        <castItem>Pancratio padre di.</castItem>
        <castItem>Leandro figlio.</castItem>
        <castItem>Moscatello servo di Leandro.</castItem>
        <castItem>Medico.</castItem>
        <castItem>Pulcinella servo del medico.</castItem>
        <castItem>Capitano.</castItem>
        <castItem>Colaniello servo del Capitano.</castItem>
        <castItem>Barbiere.</castItem>
        <castItem>Garzone del Barbiere.</castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="prologue">
        <head>PROLOGO.</head>
        <stage>Giulio, Cesare. Nel fine Pulcinella.</stage>
        <sp who="#giulio">
          <speaker>GIULIO.</speaker>
          <p>VOlete, che ve ne proponga un’altra più bella?</p>
        </sp>
        <sp who="#cesare">
          <speaker>CESARE.</speaker>
          <p>O questo no. Da boni compagni, un cospo per uno. Questo tempo che habbiamo, prima che si cominci la Commedia, passiamolo allegramente, et con diletto. Questi indovinarelli son giusto materia da proporre à veglia, et per aguzzar l’ingegno de giovanotti.</p>
        </sp>
        <sp who="#giulio">
          <speaker>GIULIO.</speaker>
          <p>Se me ne proporrete qualchedun frizzante et arguto, l haverò carissimo. Dite pure, che mi voglio calcare il cappello fino sugli occhi per indovinarlo a la prima. Eccomi all'ordine, dite pure.</p>
        </sp>
        <sp who="#cesare">
          <speaker>CESARE.</speaker>
          <p>Il soggetto che io vi propongo, è questo. Perche causa le donne camminano piano, quando vanno per strada?</p>
        </sp>
        <sp who="#giulio">
          <speaker>GIULIO.</speaker>
          <p>O che indovinarello è questo, da farmi, tirare il cappello fino su la fronte? Mille ragioni, come una, vi potrei hora qui dire: Eh ditene qualch'altro?</p>
        </sp>
        <sp who="#cesare">
          <speaker>CESARE.</speaker>
          <p>Già che ne havete mille per saccoccia, io mi contento, che se voi me ne darete la ragione adequata alla prima, donarvi un paro di calzette di seta. Se alle due, un paro di guanti. Se alle tre, darvi da cena questa sera alle spese mia.</p>
        </sp>
        <sp who="#giulio">
          <speaker>GIULIO.</speaker>
          <p>Accetto il partito. Lasciatimici pensare. Eccola. Le donne cammin piano per la strade per non cascare. Per l’ordinario, le donne sono corte di vita, portando tanto di pianelle, necessariamente camminano piano per non cadere, et con questa malizzia di più fanno il passo corto per non far vedere dove ribatte il piè sotto la veste.</p>
        </sp>
        <sp who="#cesare">
          <speaker>CESARE.</speaker>
          <p>Signor nò. Non l’havete indovinata. Perche, non tutte le donne sono piccole, ve tutte portano le pianelle. Li pianellari hoggidi non tengono tanti lavoranti in bottega, come un tempo fà. Adesso quasi tutte vogliono le scarpette con la punta ò con le corna con vinti palmi di fettuccia di seta.</p>
        </sp>
        <sp who="#giulio">
          <speaker>GIULIO.</speaker>
          <p>Sentite quest'altra. Di sicuro la indovino, perche adesso le voglio comprendere tutte, e non potrete dire di no.</p>
        </sp>
        <sp who="#cesare">
          <speaker>CESARE.</speaker>
          <p>E voi guadagnerete li vostri guanti come vi hò promesso.</p>
        </sp>
        <sp who="#giulio">
          <speaker>GIULIO.</speaker>
          <p>Le donne, tutte camminano piano per la strada, perche tutte s'imaginano d’esser belle. Mentre camminano piano, danno tempo d’esser guardare è vagheggiate, E sapere come ci fanno dare l'onda? Hora con l'inalzare gl’occhi hora con stringer le labra, gonfiar le guancie, hora con inalzare il viso in alto fanno pompa tutte di se del viso, del collo e del petto fin dove non c'è camicia.</p>
        </sp>
        <sp who="#cesare">
          <speaker>CESARE.</speaker>
          <p>Veramente, questa ragione è più potente della prima. Ma se questo fosse non si trovarebbe donna che nascondesse il volto, e pure, quante ne conosco io, che si tirano il pizzo del fazzoletto fino alla punta del naso per non farsi veder lusche ò sciarpellate? Quante à roversino la veste sopra del capo, è chiudono il volto per non farsi veder negre e moranzone? Dunque per farsi vedere, questa non vale.</p>
        </sp>
        <sp who="#giulio">
          <speaker>GIULIO.</speaker>
          <p>Horsù, apparecchiatemi lo cena, alla terza, ci voglio cogliere le belle e le brutte.</p>
        </sp>
        <sp who="#cesare">
          <speaker>CESARE.</speaker>
          <p>Dite pure allegramente.</p>
        </sp>
        <sp who="#giulio">
          <speaker>GIULIO.</speaker>
          <p>Tutte le donne, come che sono state create per la generatione humana, camminano piano, e cosi s'avvezzano, per non sperdere la creatura, et avvezzate da piccole à camminare piano piano, quando sono vecchie non possono far dimeno di non camminare con l'istesso passo. O, che dite voi à questa?</p>
        </sp>
        <sp who="#cesare">
          <speaker>CESARE.</speaker>
          <p>Signor no. Questa ve la ribatto meglio dell'altra. Se fosse vero questo, donne non haverebbero ritrouato l’uso deI guardinfante. Voi sapete pure, che nella strada de chiavari, da quelli braghierari si fanno più guardinfanti, che braghieri.</p>
        </sp>
        <sp who="#giulio">
          <speaker>GIULIO.</speaker>
          <p>Hora mo che io ci hò perso le calzette; li guanti, et la cena, non ci voglio più pensare. Ditela voi.</p>
        </sp>
        <sp who="#cesare">
          <speaker>CESARE.</speaker>
          <p>Confesso il vero, che a volerne dare la ragione universale et adequata, è molto difficile. Tuttavia dirò il mio sentimento. Lo tengo che le donne camminino piano per causa che il lor cervello è aqueo, come chi porta una concha d'acqua in testa cammina teso et piano, così sono necessitate camminare le donne per non sentire il scialacquo del loro cervello. Che sia aqueo, lo provo manifestamente. Quel stare fisse le hore intiere al sole, e sul mezzo giorno al Sole per darsi la bionda, quello li squaglia il cervello.</p>
        </sp>
        <sp who="#pulcinella">
          <speaker>PULCINELLA.</speaker>
          <p>Ben trouato V. S. Bon giorno a V. S. Come state V S.?</p>
        </sp>
        <sp who="#giulio">
          <speaker>GIULIO.</speaker>
          <p>Che cerimonie son queste? Sete voi forse il prologo?</p>
        </sp>
        <sp who="#pulcinella">
          <speaker>PULCINELLA.</speaker>
          <p>Signor no. Io son Pulcinella.</p>
        </sp>
        <sp who="#cesare">
          <speaker>CESARE.</speaker>
          <p>Che cosa pretendete da noi?</p>
        </sp>
        <sp who="#pulcinella">
          <speaker>PULCINELLA.</speaker>
          <p>La signora Rosina desidera che gli soffiate de reto. Adesso vol uscir in palco.</p>
        </sp>
        <sp who="#giulio">
          <speaker>GIULIO.</speaker>
          <p>Noi vogliamo sentire e vedere la Commedia. Non siamo qui venuti per soffiare.</p>
        </sp>
        <sp who="#pulcinella">
          <speaker>PULCINELLA.</speaker>
          <p>Uh l'è bella la signora Rosina. Uh come dice bene? Qua de reto soffiateli del bello, che starà tutta contenta.</p>
        </sp>
        <sp who="#cesare">
          <speaker>CESARE.</speaker>
          <p>Habbiamo mormorato delle donne, ecco che ci bisogna farne la penitenza.</p>
        </sp>
        <sp who="#pulcinella">
          <speaker>PULCINELLA.</speaker>
          <p>Io ancora n'hò bisogno. Soffiateme forte ancora à me qua de reto.</p>
        </sp>
        <sp who="#giulio">
          <speaker>GIULIO.</speaker>
          <p>A me non basta l'animo, perche à lume di candela non posso leggere.</p>
        </sp>
        <sp who="#cesare">
          <speaker>CESARE.</speaker>
          <p>Horsù, perche le donne non dichino, che gl’huomini tutti patiscono di cervello. Io voglio servire tutti questi signori Commedianti. Datemi la Commedia.</p>
        </sp>
        <sp who="#pulcinella">
          <speaker>PULCINELLA.</speaker>
          <p>Sij benedetto. Sentite: se nel fine della Commedia vedrete, che la signora Rosina vestita da homo se ne vol partire da Roma, con il suo signor Leandro, non dubitate, che noi che restaremo in Roma vi saremo sempre obbligati.</p>
        </sp>
        <sp who="#giulio">
          <speaker>GIULIO.</speaker>
          <p>O questa donna se non havrà tenuto il capo al sole per farsi la bionda. Mi pare millanni di vederla. Diteli pure, che li farò il servitio volentieri, e soffiarò à tutti di bona voglia.</p>
        </sp>
        <sp who="#cesare">
          <speaker>CESARE.</speaker>
          <p>Và dentro, e ai alli recitanti, che comincino quando vogliono.</p>
        </sp>
        <sp who="#pulcinella">
          <speaker>PULCINELLA.</speaker>
          <p>Signorsì.</p>
        </sp>
        <sp who="#cesare">
          <speaker>CESARE.</speaker>
          <p>Signori, la nostra questione del dubbio proposto, non è ancora sciolto e determinato. Voglio credere, che la signora Rosina darà à divedere, che non meno sono di bon cervello le donne, che li homini. Porgiamo grata udienza acció con pace, e liberamente possino trattare il negotio, che porta l’argomento della Commedia. Signor io ho gusto che questa sera le donne si facciano conoscere come sono prudenti do virtuose.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO PRIMO</head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA PRIMA.</head>
          <stage>Rosina. Violetta.</stage>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>NON puot’esser, che hoggi io non riceva qualche gratia dalla Fortuna. Tù vedi à che hora son'uscita di casa, fuori del mio solito; di dentro stò tutta risentita, e si allegra che non posso non dimostrarlo anche di fuori. In somma cor contento, vita felice. Il cor in man d'Amore dolcezze stilla: corrispondenza d'Amore, la fiamma accesa avviva, che risvegliati li sentimenti, fanno al cor, dolce, e grata armonia. E tu Violetta, come te senti? Eh?</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Eh signora mia, mi sento secondo li panni che mi ricoprono, et come comporta la mia conditione, havendomi la fortuna posta al servitio di V. S. Non potrò anch'io non godere. Con questa proportione cresceranno sempre li miei contenti, con l'allegrezze, e gusti vostri.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>O come me la sei andata descrivendo alla lunga. Vorrei vederti un poco più allegra.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>In che cosa vorreste che io dimostrassi la mia allegrezza? Comandatemi pure. Chi serve, non puote mostrare segno più grato alla sua patrona, che la prontezza.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Orsù mi son accorta, che tu vai molto stretta, e riserbata nel parlare: Non dovresti certo con me esser diffidente, sai pure quanto ti amo, e quanti pannicelli metto alla bugata, tanti credo sian li tui, quanto li miei.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Eh signora mia, voi sete una Rosina d'ogni mese, per non dire d'ogni dì, et io sono una Violetta, che una volta l'anno, se pur ci arrivo, al tempo di primavera, arrivo à godere di qualche fiore di quei semplicetti, et prataroli di pochissima pompa. Le mie faccende, voi le vedete sempre, et le sapete molto bene. Le vesti più bone che io hò, voi, signora mia, con vostra bona gratia, me l'havete proviste, insomma quanta io sono, di dentro é di fuori, di sotto è di sopra, tutta son vostra, e da voi lo riconosco.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Devi sapere è Violetta, che una sola è stata la cagione, per la quale hò voluto et voglio per mia serva una Giovine di mia età, et non ho voluto ne voglio con me donna di tempo, come molti mi consigliauono, et mi dicono che fanno le altre mie pari. La cagione dico è stata, per non mi sentir dire nell'orecchie, per strada, et in casa, à tutte l'hore, uh figlia mia, si figlia mia. Essendo tu della mia età, ne tu mi poi esser madre, ne io à te figlia. Hù che brutto modo di dire, che hanno quelle sdentate bavose? Subito ti fanno la Matrona è la savia Sibilla, et non hanno un quattrino di giudicio. Quando le mando fuori à fare de servitij, non possono camminare, ne sanno fare un imbasciata con garbo; Una volta, ne hebbi una di queste satrapone, sai che cosa io li dicevo sotto voce, quando mi diceva hà figlia? Li dicevo, hu che possi crepare questa mia madre posticcia.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Hu signora Rosina mia, mai mai mi sentirete dire questa parola. Ogni volta che mi avvertirete di qualche cosa, et mi comanderete; vedrete voi come vi servirò di bona maniera, et senza replica.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Veramente, cognosco ben io, che pare apporti riputatione l'esser vista accompagnata una giovine da una donna di tempo, ma hoggidi, son tanti linguacciuti li homini, che tanto per le giovine, quanto per le vecchie, hanno li loro proverbij. La giovana se la passa ridendo e la vecchia s'arrabbia. Non voglio che chi viene con ne vada col grugno torto, Se io rido? E bene che anch'essa rida: meco voglio allegria, et contento.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Lo per me, qualche volta crepo delle risa, quando vedo, e sento certi ciovettoni, che ci hanno pure la mala gratia. Più volte son stata tentata à domandarvi qualche manizza qualchuna di quelle vecchie, solo per potermela mettere trà la bocca, et il naso, per sfogare di nascosto le risa, et non parer di ridere.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Ricordemelo pure quando saremo in casa, perche é honor mio che tu vada ben vestita, et non mostri di dar orecchio ad ogni sorte di gente.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Vedete signora, non voglio mica quella manizza che hà tanta di coda, perche per la strada, so che me la refilariano i e sentirei dir cose che non mi piacciono sentir in publico:</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Per farti star contenta, te ne comprarò una di tuo gusto, ricordamelo quando andaremo per li coronari.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Signora si, et io d'adesso vi ringratio tanto tanto.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Da quello che fin'hora hò visto, vedo che sai sbattere un par d'ova per un brodetto, al pari di ogn'altra provetta nel mestiere. Le minestre che fin hora mi hai fatto, mi sono tutte piacciute, et hò osservato che quando noi stiamo in casa, non stai mai ociosa, subito mi rassetti il letto, quando tra giorno lo vedi guasto, et non mi fai della socera è della sora in replicarmi, fa sempre così, perche io questo solo da te desidero.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Non replicarò mai certo, Dio me ne guardi, tanto farò quanto mi comanderete di vostro gusto. Non hò bisogno d'altro, che d'un bon indrizzo.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Cosi giusto s'accordano le pive; e chi vol sonar bene la chitarra, non deve tener lenta una corda, e l'altra tirata.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Sento venir gente.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Voltati, e fatti vedere; il cor mi dice sia il signor Leandro.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>E esso.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Ecco verificato ciò, che mi prediceva il Core. Violetta andiamo à casa; questa commare non comparisce non voglio aspettarla più.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SECONDA</head>
          <stage>Leandro, Rosina, Violetta, Moscatello</stage>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Non è meglio il comprare à V. S. Che la commare Signora Rosina, ecco il vostro Leandro</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>O mio Leandro, caro, e leggiadro, amante leale, e cortese, chi vi hà condotto qua?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Chi v'ha condotto voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>I gambi fradel. Senti che bei discosti fan sti zovenotti?</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Amor ci hà qui ridotti, non sapete voi che amor tien bendato gl'occhi? Non vol amor che sappian gl’amanti i suoi raggiri. Un improviso incontro, maggior gusto apporta, che un ben studiato modo et arciveduto.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>In bon' linguag, al dis la signora Rosina, che mi son quest amor, perche mi ho menat chilò V. S. All'improvis, e non ghe pensavate miga, o l'un o l'olter, ne vira?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>O semplice, per non ti dir balordo.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Guardat ol me vestic, di Cambraiot di Canava. A l'é senza i foder, e senza i bottoni. Ln bona conclusion, mi son la semplicissima simplicità di nanz, e de drè, vedilla pur.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Non ti metteria già io il mio detto in bocca?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>E mi à V. Lo metteria per zerto semplizisimament.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Sta queto: fatti in dietro. Se fosse semplice, non osservarebbe certo quello che fo, per ridirlo poi al mio signor Padre: et di più ci vol fare anco il comento di sopra.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>E perche ve lo fate venir con voi?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Cosi vole il signor Padre. Credo se vi fosse costume, di menare li gioveni con l'occhialoni; come si fa alli polledri, in questa guisa mi farebbe condurre a mano da questo servitore. Ecco quanto di gusto io posso prendermi, quando esco di casa: poter liberamente mirare e godervi con gli occhi, satiar con simil incontro, il mio affetto, e ricreare i sensi.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Allegramente signor Leandro. Il cor mi dice che troverò rimedio, ancora à questo. Ve lo voglio proprio dire adesso all'orecchio. Voglio che in ogni modo diamo moglie à Moschatello: imbarchiamolo per questa strada, che con il vento in poppa arrivaremo à nostri disegni.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Non dite male nò, mi garbeggia assai questo pensiero.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Amor ci vole per agevolar le péne non è vero Moscatello?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Non basta, affedi, amor, ci vol’ la bona schina à sostener il pes, e per far tug i servitij de ca, e del padron: ma per haver i boni gambi, e per haver la bona schina, bisogna far colatiu ogni matina.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Hai più che dire? Stà un poco queto, ciarla à tua posta con Violetta. Se si contenta pero la signora Rosina.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Non vi nascondete tra questi vicoli, ò dietro qualche porta, e cicalate poi quanto sapete. Fate che io vi veda:</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Violetta vi chiamate, non è il vira? Il me nas al vostr'udor, fa com un bracch'per darvi ol bon di, e la bona notte ancora.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>E già avviata la barca, ritiriamosi noi in questo canto.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Uh, che la signora vol’ andar via lasciami stare.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Non vado via no, non vado.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Una volca l'an, che mi, mi ero post sul fus, à far quattro zerimonij, e volevo dir quattro pirol' Moscatel, lissem, al vedo che la signora Violettaletra mi fuzze? Mi scappa da i man e non mi vó guarda in viso. Ah crudelazza?</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Queste parole eh, si dicono alle zittelle in mezzo alla strada, eh? Pistone, baronaccio, spione.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Mel merto à fé? Mi diseva il cor, laga star i femin, mandale in bordello quante che son. Ti sei zitella ne? È mi son bon zitel quanto che tù:</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Cho contrasti, che lite havete cominciato tra di voi, perturbatori della mia pace?</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Questo giusto aspettavo da te Violetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Signor si. E m'hà dig, piston, becconaz, e più.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Ti stà molto bene, e ti doveva dir peggio. Qualche cosa tu gli haverai detto, che non dovevi dirglielo:</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Al possa m istar un di senza ber vergotta de vin, le mi gl'hò dig, o fag vergotta di mal’.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Non stiamo qui a sentir questi lamenti. Già noi si siamo intesi. Fatti ci vogliono. Andiamo à casa Violetta</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Con questo bon intendimento l'allontanarmi hora da voi, non mie pena</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Nel vostro petto il mio cor si posa, con voi lo portarete sempre, che vostra sono:</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA TERZA.</head>
          <stage>Capitano, Colaniello.</stage>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>SOn otto giorni già, che passegiamo per Roma, e non vedo quelli miracoli che mi fingevi.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Sienti spropositi, cincociento n’haggio conti mó mò, uno chiù bello dell'autro.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Quando hai beuto, ti gira il cervello, travedi, e sogni vegliando. Già m'e venuta la malinconia, e ne son stufo.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>O Napoli mio bello, che solo à vedere quelle faccie da Vicerè, Gioviali, leste <stage>(mà più leste di mano)</stage> proprio l'innamori.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Poco vi manco, questa mattina, quando passavo per li giupponari, che non diedi quattro piattonate ad un insolente di quei lavoranti, per maltrattare che faceva ad un povero Contadino, che voleva comprarsi un […], se altri Cavaiieri che di li passavano, non si fossero posti à ridere, facevo io senz'altro qualche sgarro.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Sienti, sienti, autro che chiffo che dici. Viene à Roma no soldatiello, come chilli dello largo di Castiello à Napole, senza scarpe, senza mantiello, brutto niro, senza camisa, non passa no mise è miezzo, che te lo vedi revestuto de seta avanti no palazzo di quarche prencipe paesano soio. Sence parli poi? Subito se fà pariente de parienti dello Prencipe, et bisogna credere a isso, et starsene zitto.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Sopra questo particolare, che adesso mi racconti, non ci hò fatto ancora riflessione. Al vestire, qui mi paiono tutti di un ordine, non si conosce chi sia medico o dottore, chi ammogliato, chi Arciprete; forse sarà vero quello che mi fu detto una volta, che chi vol’ correre la sua fortuna in Roma, strascini la valdrappa, et s'impastori con una gabbanella, che subito arrivarà si in alto, che tutto il mondo né havra che dire. Già credo, che tu ti sij accorto, che ho dismesso quei capricci, che havevo già di Capitano, et mi son fatto come una Pecora. Il mio pensiero farebbe, di correr anch'io la fortuna in questa Città.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Sienti patrone, tene à mence chillo che voglio dicere. La prima vota che io camminai per Roma, dissi à no compagno meio, frate, famme bedere la mirabilia de chissa Cittade? Isso da primo salto mena me à piazza Colonna, et standomi dicendo da na scala lumaca per la quale se saglie in coppa à chilla Colonna, dicendo di quelle Istorie, ca pe de fora si vedono, mi fece tanto girare regirare la capa, e gl'hocchi suso, che se con me trovavo vicino alla muraglia cadevo senz autro de botto in terra. Me s'era scombussolato tutto lo cerviello, che dissi à chillo, non dicere più autro, che songo morto. Sai che me rispose isso? Vattenne, che tu non hai cerviello bono per Roma, e menommi sotto a un arco. Loco posate figliolo, mi disse, cà stanno chilli che patano de cerviello. Voliamo isso dicere. Chilli che impastorati si raggirano pe Ii palazzi de Prencipi pe arancare la loro fortuna, pe l'ordinario cadono co la coppa in terra per travierso, et pe lo dritto ce danno de naso, de tale manera, che quanto sangue hanno, tutto s'n'esce da fora. Et per loro ultimo remedio, ò se fanno curare nel ospedale de pazzarelli, ò sono necessitaci tornaresene a casa, co no cappello verde, et senza sangue de quattrini in tasca.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>A me tù non diei cosa nova. Sò benissimo, che chi corre fortuna, corre pericolo. Non l'ho provato io la guerra? À gli assalti, et in fattione non bisogna disperarsi alla prima: coraggio ci vole. Chi solo stà sù la difesa, non mai avanza, per l'ordinario perde.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Signore mio, gia che ti vedi la fortuna tra le gambe, vestiti da medico, fa a modo mio, e poi inforate con trovare na bella mogliera ricca de tornisi; poi arrotati sopra de issa, che issa te sarà la rota della fortuna toia.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Se io la trovassi con questa conditione che tu mi dici, di sicuro potrei qui dire, che la fortuna mi gio carebbe col vento in poppa. Prima che io andassi alla guerra, devi sapere, che mi addottorai in legge, et ne sò quattro paragrafi: di medicina ne so tante ricette, che non puot'essere che qualcheduna non ci affronti. Orsù m'appiglio al tuo parere, così vo fare, andiamo a proveder la vesta.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Chiano, chiano. N'autra cosa nce vole patrone mio bello, nce vole tanta de vorsa de tornisi sotto chilla valdrappa: allo primo soffio, che t’auzi la vesta la forruna, se non ce vede la borsa, issa, subito te capetombola; se non te sbalza n'qualche fosso, te fà piacere, e cortesia.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Non é loco qui da farsi intendere, se ho quatrini, e se ho la borsa da quelle fenestre, da queste strade ci potrebbe qualchuno osservare, et darci il resto del carlino. Se nessuno deve star cauto, et riguardato nel parlare, deve essere il forastiere.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>O come ha ditto bono V. S. e chisso é l'autro miracolo, che disse lo Siciliano, non sauza loco no mattone, che non trasa fora no spione.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Di saper conoscere le spie, io ne ho una pratica certissima, et il conoscoti bene, che mai penso di errare, andiamosene di qua, e osserva quanto ti voglio dire.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA QUARTA</head>
          <stage>Moscatello, Barbiere, Garzone nel fine.</stage>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Quando ol me patru se fà il tos, e sta sott'al Barber, me pàr de star al pais, quando mi fasiva i maccarù sovra d'un piattel, con del formai, e col butur. Oh ch'invension han ritrovato questi Barber de Roma? Al van con zerti scartozet incasciando il cò, di questi Segnur. Com'al fus un piac demacharù resto maravidao, affedi, massimament quand'ho sapudo che col ziprian si fa tug sto lavor, si bianchi, si minuto, et adoros, và và al paris, che non el, me, e di o fata foza, che diran per zert oh oh oh quel tos à lè un tignos, l'è, un pidochios, un fra dixi un'puzzolent, una carogna, o qui bisogna dir che le im sentilomin ziprianado Sig. Barber, oh de ca?</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Che voi, che ti bisogna Moscatel?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Il Sig. Leandro alevol, ch'andè da lu col voster Ciprian.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Oh stroppia parole, che Cipriano? Con la polvere di Cipri, volevi tu dire, perche il tuo Patrone, che si vuol accomodare i capelli, e si vuol tosare.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Accomodevola à modo voster vù ch'avi l'ordegni, da casettar i brazi e i Gambi rotti quando mo mi fo il servizi d'ambasciador, è son intis, non vo sprecand altri paroli.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Bisogoa intenderti per discretione, nè vero? Torna pure dal Sig. Leandro, e digli che hor hora saro à servirlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Senti un pò, un'altra discretió, esig Barbier. Mi non ho fiol, ne chilo, ne al pais; ma si bene olme fradel, quindes anni son, hebbe un fiolin bello de tutta passada, che quand il piansiva, me fasiva pianzer anch'a mi, gl’ho voluto ma sempre bene, et mo, più che maimo che mi asso in Roma, vora scriver al Pais a lu che son vegnuls a Roma per imparar il voster mester; vi contentate Sig. Barber ch'al vegni.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Di questa età, tutti li figliuoli sono atti ad impararo, ma prima bisogna vedere; se il figliuolo inclina a questa fatica. A che fine ti movi?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Mi move primierament, perche vu se la zima degl'homen, tug vastan de sott à vostra descritiù, de rasor, de forbic, è fin de ferri infocadi, di più, perche mi segn, che il Barbier sia la prima arte, che se sia truvà nel mondo.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Alti principij son quelli che ti muovono, mà come provarai che quest'arte sia la prima, haverei caro di saperlo, perche trà tutte le arti ci é simil competenza, et non é stato ancor deciso il punto, intendemi bene, et rispondi concludentemente, hai da provare, che sia prima di tempo, et prima in qualità.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Signor si che l'é ol vira, che il Barbier sta sovra i alter mestier di questo, mondo. Qual su il primo lavur che fù forzat à fa il prim homo di questo mondo fù il Barbier Sig. Si lui fù che da i pecori pio la lana e cola lana poi fese ol vestito à se et alla moiera.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Ferma, ferma Moscatello, adesso vedo se tu hai ingegno, respondi à questa propositione, e sciogli la difficoltà. Altrimenti credo, che non potrai sostenere quanto hai hora qui detto. Che istromento s'adopero in quel tempo per tosar le pecore? Se furono forbice? Dunque la prima arte fu il ferraro, e non il Barbiere.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Guardat; che disi vù messer Barber, a temp'antich', uh uh, non si mangiava mica co i forchett, e co i cugiari: co i man, eco i dig, ognun fasiva i so fag. Cosi al dovete far appunt quell'hom in sortega i pecori. Tiro de fora via la lana co i man, e pola diè a fila alla so moiera, per farsi i pagni a modo loro.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Fallo venir a Roma, che te lo voglio far un homo di garbo.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Per quel ano, al non po vegni per zert, perche l'è mort il fiolin, ‫‬cosi ‬m'ha dig el Prevost che vegni li zoni à dre à Roma, mi l ho per rizeut il vostro servizi, e vi sarò semper obligatissem.‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Se non hai altro che dirmi, avviati pure, che adesso io me ne vengo, et uscirò dalla porticella che risponde nel vicolo a Dio.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Se mi ho un tantin di temp, vó trovà il prevost del me paisi, e fagli una bravada de muschi, sol' perche m’ha dig che è mort’il fiolin de me fradel:</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Eh Moscatello tu stai ancora qui discorrendo da te: mi pari un dottore che studia per informar la rota; il mio Padrone, adesso é uscito dalla porticella del vicolo, arrivrrà prima di te per certo.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Ti ringratio belizitel, in tre pass, mo mo mi l'arrivo.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA QUINTA.</head>
          <stage>Medico Pulcinella.</stage>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Con questo rassettamento che mi sono fatto della veste; e della barba, prima d'inviarmi alli miei negocij et alle visite dell'Infermi, quasi per consensum ho riordinato le risolutioni che ho fatto. Quel pettinarsi il capo, so quanto giova, mi ha rivocato adesso alla memoria che devo servire la Sig. Rosina, e fargli havere il consulto che mi ha richiesto voglio di qui di strada chiamare i servitore, e lasciarli l'ambasciata. Tic toc.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Non ce ne in casa lo medico.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Sentite come trattano li servitori senza civiltà, e modo alcuno, perche non affacciarsi alla finestra voglio di nuovo ribattere, tic toc.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Ohimene, chi bussa, andate in pace.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Che maraviglia, se mancano gli avuentori: cosi deve sempre rispondere, e sbrigare la gente, che viene, proviamo la terza volta tic toc eccoti peggio, neanco vol rispondere tic coc,</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Pò far di mene, che tanto basseare? Non ce nessuno, andate in pace, non bussate più, che sto facendo no servitio corporaie, mi havete inteso:</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Voglio per certo che ce la facci tra le calze. Sentendo la mia voce, sicuro s'intimorirà, e conseguentemente subbitto se li risolvera il ventre Pulcinella, Pulcinella? Affaciati, vien giù, son io che ti chiamo, forfantonaccio, a chi dico io?</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Hò, hò, patrone, sete voi ch’eccomi eccomi.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Sicuro costui stava attorno alla credenza, e questo era il servitio corporale. Oh Pulcinella; soffiami in in quest’occhio? Vedi bene se è mosca, o paglia? Non so dove me stia, non vedo la strada.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Oh bella cosa che e lo batochio della porta: anco di notte et allo scuro si trova.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Spediscela, perche rientri in casa?</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Per fare piu delicato, mo no piglio lo soffietto, e mo mo me ne vengo Patrone:</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Fa con la bocca, che soffietto?</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Signore meo mi puzza la bocca di cipolle, e questa cosa é mala creanza.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>A chi dico io, soffia qua.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Con licenza. Perdonateme. Questo e l'ochio ch'soffio ne.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Si, con cento malanni:</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Uh che brutto occhiaccio. Pà pà</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Un alle forche asinaccio, mi ha questi sputacchiato tutta la faccia. Che cipolla? Tu puzzi di vino che ammorbi, tu per certo mi hai bevuto quel fiasco di moscatello che mi fu donato ieri.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Possi io morire. Se dal ultima volta che ho bevuto, ho mai più bevuto:</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Io so benissimo à che segno stà il vino nella botte, e quanto ve n'ho lasciato nel fiasco, faremo li conti al mio ritorno. Senti quà senti quà, se la Sig. Mi manda à chiamare, dilli che subito sarò da lei, e da quella persona che sà, e se dicesse che non ha riposato questa potte, dilli che tra tanto si faccino un crestiero, acciò doppo l’evacuatione se li possi cavar sangue dal braccio dritto dalla vena comune fino a cinque oncie.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Sig. Si.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Di sù, che cosa li dirai?</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Dirò quello ch’ha detto V. S. Che facci lo crestiere a chi viene dalla Sig. Rosina; e li cavi sangue colo braccio dritto, cinque oncie.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>So che ci ho dato in haver preso colui per servitore non sà ridire quattro parole. Senti, stà attento, fa in quest'altro modo, quando senti bussar la porta, affacciati alla fenestra, e domandali chi e, che cosa volete se ti vole lasciar detto cosa che ci paia longa, fagliela scrivere.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Sig. Signorsi, lasciare patrone che io vada presto presto in cucina, dubito della gatta che non scopri la pila, sà quanto e lesta, e golosa? Frusta via? Frusta via.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>O vedete se stava attento alle mie parole? Per non haver à temere un homo scaltro che mi stia contando li passi, et vada sparlando di me per il vicinato, mi fa comporta di tenere questo babbione: Voi Rosina causa ne foste, quando mi chiamaste per temperar l'ardore della febre, che vi noceva ai corpo, allhor dico il vostro calore accese foco si cocente nel mio petto, che dall'hora in quà non son piu mio. Et per voler esser mio son risoluto di dirli, che si contenti dar per moglie la sua serva al mio Pulcinella. Questo trattato sarà la causa remota, et farà che segua la promessa, quando io mi sposarò con lei.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Ho rimediato à ogni cosa: se non andavo in cucina à coprire la pignatta, non c'era da cena questa sera; ò dite mo patrone mio.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Tu sai, che nel mio studio vi è calamaro carta e penna, quando viene uno con qualche ambasciata faglela scrivere hai inteso?</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Sig. Si.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Un in casa, e rassetta ogni cosa pulito.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Sig. Si pulito come la spera.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SESTA.</head>
          <stage>Pancratio, Moscatello.</stage>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>DA alcuni giorni in quà questo mio figlio Leandro, vedo che molto si ripulisce nel vestire, e si assetta la zazzera, senza pero far novi vestiti, e spesa straordinaria, dimmi moscatello, e dimmi la verita, dove è solito andare Leandro mio figlio quando esce di casa? Ho osservato, che il più delle volte ritorna à casa, che è già notte. Chi sono li suoi amici? E sopra ii tutto, dimmi, che cosa hai osservato in lui, che non convenga alla mia et sua riputatione tu sai quanto ti amo. Et non per altro, perche ho concetto dite che sempre mi sarai servo fedele.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Sig. Padrù me caro, mi havi fag tanti interrogatorij. Che mentr'a mi voleva tegni a ment ol primo, vu dizendo l’olcer, e l'olter, mi po non so, ne l'primo, ne l'ultem, che m’havi dig. La conclusiù si ben mi ho sentir, che se son servo fedel acosi el stà, son fedel fedelissem vostro servitore.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Di questa tua fedeltà voglio la prova. Dimmi Leandro, mio figlio quando un for di casa, con chi praticha? Dove si ferma a conversatione.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Conzenti lomea, tug vestit de seda, quant che lui.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>In che casardone si suol egli trattenere?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>A dirvi ol vira, sel tempo é bon e non è freddo, mi stò co i olter servitor fura vi a del vie, ò sul porto de ca: sel'pieu, ol fa fred, o l'e già notte, mi vado in cucina al fucg, o in dispenza dal Canavar, che tug me son amici.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Quella parola di Gentilhomo, non include già l’hic et hec della Gramatica ne?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>L'hic et haec non l'ho mai visto affe di, col signor Leandro.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Senti quà che voglio parlar chiaro, mentre cosi in gerguo non m'intendi. A questi, Gentilhomini, che titolo si suol dare, del Sig. O Signora?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Mi non sto attent ai paroli, che l'è mala creanza in un servitor, come so mi. Steu sicur Sig. Patron, che l'Sig. Leander sa fa tug i bon creanzi del mondo.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Il credo, ma quando s'incontra i certe Signorine, che non vanno in carrozza ma in lettica, che cosa fa egli.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Mi zuro, e sperzuro, e peggio ancor, da quel che sò, che mi non l'ho mai vist, ne in letto, ne in lettica con signorina alcuna.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Dissi lettica, perche le Donne coprendosi, e roversandosi la vesta in capo, che tra le braccie li fa un gonfio, pare che al pari della larghezza del guardainfante sembrino da lontano tante mezze lettiche, a piedi però, perche li muli li tengono nascosti ne ventre sotto a i panni.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Mi ho vist, che il Sig. Leander si ferma, quand in loco strett, passan i Cavai, e l'Asen, ma quando passan i mul, si tira in dre, per non haver un Calz in pett da sti bestiazzi.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Mi bisogna pigliare con il carro la lepre, hai tù mai visto il mio figliuolo parlare con donno che vanno mezze coperte dal busto in sù, e portono le scarpe con tanto di calcagno in purta?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Mi, per istrada, non ho mai vist, il piza d'avanti a i Donni, ne dal mezzo in sù, ne dal mezzo in giù ne anch'se gh'era la punta, ò i corni alle scarpettine mi, sol le guard' in faz' in tol viso, cosi me par che fazza il Sig. Leander ancha li.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Passiamo avanti, e stammi attento. Se mai occorrerà che il mio figlio lo vedi trattar con simili persone, voglio che subito me lo venghi a dire; e perche si possi scusare di non haverlo detto, mi contento, che tu mi facci qualche cenno, che io l'intenderò subito. Dimmi tu, che contrasegno voi a me, basta che se se l'intendiamo senza parlare.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Hor senti, se l'ho penzada bella. Se il Sig. Leander haverà fag question, mi me stirerò i barbis; se l'haverà giocado, e perso de boni soldi, mi porro i man nella scarsella: se si havurà fag qualche vù voras saper, me me gratterò i cosci, ol messer, come, se allor m'havessi mozzicado un pulz; che mi lo volessi ciappa co i man:</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Mi piace da dovero questa tua inventione questi tutti sono atti naturali, et s'accostano al verisimile del fatto, che con parole m'haveresti dovuto esprimere. Già si semo intesi, io vado in piazza, tu tornatene a casa, che credo che il barbiere haverà finito il suo lavoro.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Segnor si. Se fuss ma stat chilo il Sig. Leander, e m'havess sentit, toccare a lu grattarme la schena de bona manera, da po che mi m'haves grattà i cosci e i gambi.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SETTIMA.</head>
          <stage>Barbiere, Moscatello.</stage>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Qui ti trovo Moscatello stai con le mani alla cinta tutto penzoso. Passeggi la piazza come un gentilhuomo.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Cosi non foss che mi bisognerà girar la piazza mattina e sira.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Come dire, che ti è occorso di, novo? Ti sei forse licentiato dal Padrone?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>M'ha fag peg, che se m'havis mandato, al Diavol.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Hai forse fatto questione? Se sei ferito entra in Bottega, et proverai ho bona mano in medicar ferite.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>A mi per gratia de Domne De, so liber, fresch, e franch, de man, de pe, e sano com'un pesce.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>L'astrologia, et l'arte del indovinare non è mia professione. Parla dunque che t'intenda: ti lamenti, e non scopri il male, perche non ti fidi di me? Oh quante de vengono a bottega: e pur li tengo secreti et li curo d’ogni sorte di mercantia, di sù alla libera quel che passa, o resta in pace, perche io ho altro che fare.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Senti, senti caro fradello, non mi abandonare. Il me dolor stà nel mazzuc per un penzer che m'ha cazzado in tol co, el me padron al me dis, un chiama ol Barber, e po torna, che vo che fazzi anch'a ti ol tor, perche mi t’hò trovad moiera, e mi, non volo moiera.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>E questo è quello, che tu dicevi dianzi, esser peggio, che di mandarti al Diavolo</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Sig. Si perché mi, ch'ho vist ol Diavol dipint, e l'ho vist che ha la coda de drè via, che alla fine poi ella si vede; ma i Donni ch'an più malitia del diavol, han trovado l'invention di non far che si veda, la nascondon sotto i pagni, e se la raggiron per il corpo, come se fosse zerchi de botti.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Sta quieto Moscatello, che tu mostri di non esser pratico di questo mondo, apponi il vero a torto alle Donne. Questa inventione di portarsi larghe le vesti; l'han trovata gli huomini, per diversi effetti, con disgusto grandissimo di esse, primieramente l'hanno fatto, acciò non inzaccarino le vesti. Secondo per sparambare d'haverli a fare i guardacori; e sottane, e fontanelle, con un paro di braghe che li faccino, in loco delle sottane, le consolano, e le tengano calde l'inverno, con grandissimo sparambio, e pulitezza. L'hanno fatto ancora, acció non si accostino tanto alle persone.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Se mi ho da ror moiera, voglio quel del me pais, che son piu allegro e gratios, di queste chilo, che quando le voion rider, le fan la bocca pizzuta è stretta, ma al pais, se ride de cor, con tanta de bocca. Insomma mi non volo moiera.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Et io, se non l'havessi, hor hora mela pigliarei più che di furia, se io ti dicessi alcuni sccreti, ti porresti inginocchioni a pregare che te la facessi pigliare quanto prima. Non posso qui trattenermi, si riparlaremo un altra volta.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Affe de De, ch'el me patrù m'aspetta, lassem anda.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Un via presto. Non potevo trovare meglior occasione per introdurmi con lui nel pensiero del Sig. Leandro, in conclusione io ci guadagno una bona maniera se mando ad effetto questo parentado.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA OTTAVA.</head>
          <stage>Violetta Pulcinella.</stage>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Si, si, si, questa proprio, è la casa del Medico, come l'ho ritrovats alla prima? Nissuno per la stradami ha dato fastidio. Uh se, ci fosse in casa haverei fatto questo servitio molto bene, e subito subito, voglio buffare con la pianella, per non mi far male alla mano, tic toc.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Che razza di buffare cosi goffo, è questo? Se non bussate meglio, non vi respondero mica.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Sentito, ce in casa il Sig. Medico?</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Uh bene mio, voce gratiosa, la voce tua, bella zitella, m'ha servito per batochio, che me so fatto ritto in piedi alla finestra tutto in un tempo ecco che vengo alla porta. Eccomi, eccomi.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Sbrigari presto.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Bou giorno signora mia. State male ne vero? Havete la freve ne vero entrate che ve metterò allo lietto, e ne faccio uno bello crestiero, e poi dallo braccio ritto, caveremo lo sangue, come ha detto lo Sig. Miedico.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Uh mattaccio spropositato, che febre? La Signora Rosina vuol parlare al Sig. Medico.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Si lo Sig., Miedico me l'ha detto esso me l'ha ordinato.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Su, io non ho tempo da perdere. Senti quà, mostaccio di cocuzza. Quando torna a casa il Sig. Medico, dissi che venga dalla Sig. Rosina, ricordatene sa.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Sentite, sentite, mo me s'arrecorda. Sapete scrivere voi? Venite dentro che la penna sia all'ordine</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Che scrivere? Buttati a fiume se non hai memoria da recordarti di quest'ambasciata.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>A fiume Pulcinella, mo che fa fredodo? Non é mica vero?</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Peggio: un alle forche.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Ah crudelaccia? Sentite Sig. Quella, o come sete collerosa?</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Io non voglio sue ciarle, fa l'ambasciata che ti ho detto che male per te, ve?</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Ecco gente, è quanti servitiali mi bisogna fare hoggi? Eh missere, volete uno servitiale voi, ne vero?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA NONA.</head>
          <stage>Moscatello, Pulcinella.</stage>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>SE ti ne vorras dua, ghe proverò davira.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Tanto ne fai tu, che ne voi fare dui alla volta.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>E tre, e quater un de dre, al olter.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Mo per cierto, lo patrone tuo, e più miedico, dello mio. Per sbrigare molta gente, voglio imparare ancor io a saperli fare.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>E I me patron, e zentilhom. Ti un a zercand a fedi. Quater fogozzo, se se non stai cheto.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Tielli per te li fogozzoni, che io non mangio di queste castagne t'ho vilto venire verso la casa dello Miedico, pero io per farti piacere, e spedirti subito, te lo volevo fare qui dietro la porta, se non volevi venire di sopra allo lietto.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>E un in bordel, ti e il to medic se non savi far olter lavur, che servitial. Dighel, da me parte, che ‘l medic la o ‘l zervel, a sti zerbinot, ch'han trovado si brutta inventiu, de far i corni ai scarpi. Se ‘l to padron ti desse un calz in cul, ti sfondaria a fedi, pegg che non fasiva, benedetto Mangone.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Sienti, sà che voglio fare, se lo mio patrone haverà questo capriccio delle scarpe alla moda, ce voglio mettere tante le spille in quelle punte, che li voglio fa maledire l'anima di chi ha ritrovato simil inventione.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Al sei un gof, se non li poni delle Fave, in tol scalin la sera. Fa che prima lu se rompa l'os del collo, e po ti venga a bussà con i so corni il tafanario.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Bene bene, isso che é Miedico, se si rompe l'osso dello collo, se lo potrà medicare a posta su, non gli farà gran male per cierto, perche è miedico. Et questa è una prova che ce posso provare di sicuro. A Dio a rivedersi, se non hai di bisogno del fatto mio.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>A rivedersi a Dio.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMA.</head>
          <stage>Rosina, Violetta, Pulcinella, Medico.</stage>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Questa dici tu che è la casa, che hai bussato, ne?</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Signora si questa è proprio.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Non hai sbagliato per certo, che di questo solo io dubitavo. Ci ritornaremo un poco più al tardi, per esser sicuri che ritrovaremo il signor Medico in casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Siate sicura, che quanto io vi ho detto, e vero verissimo li giustoo, allaporta, stava quel disgratiataccio, quando mi disse quelle parole, et fece quelli gesti.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Acconciami un po meglio questa veste, legami la scarpa, che pare me si sia sciolta.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Che cosa si sta guardando per terra, belle figlie? Che cosa havete perso;</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Mi poverina me, la voce mi pare del signor Medico: finiscela presto violetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Signora Rosina, hora vi riconosco che cosa cercate, che vi è intravenuta?</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Me si era sciolta la scarpa, per la prescia che ho havuto nel caminare et venire a trovare V. S.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Non bastava mandarmi a chiamare? E forsi per quel negotio?</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Per dirla, havevo mandato questa mia serva, ma, è stata tanto mal trattata di parole, dall' vostro servitore, che mai peggio: ho voluto io venire di persona per riconoscere la casa, accio. Quando l'havessi havuto à dire a V. S. Non havessi preso una persona per un altra.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Pulcinella: tic toc vien giù presto? Se V. S. Si vol degnare di entrare in casa parlaremo con più franchezza e vedra quello che faro per suo honore:</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Mi scusi, se per adesso non accetto l'invito di V: S. Per questa prima volta ho voluto solo accennare quanto e passato, perche son sicura che questo vostro servitore portarà più rispetto alle zitelle.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Passa quà traditore, questo ho da sentire hoggi de fatti tuoi:</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>O Sig. Patrone mio, ohime ohime.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Questo tuo gridare accusa il tuo mal procedere. Signora mia di novo la prego, a entrare in casa. Non è bene che altri ci senta:</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Per non parer che io mi sia fintas imil querela contro questo vostro servo, accetto l'invito, non desidero ne pretendo altra sodisfattione, solo giustificationi, e conoscer la colpa di chi sia. Stiamo su ‘l fatto, non posso ricusare di non sentire l'una, e l'altra parte, che faranno al confronto;</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Il cenno solo che mi ha dato, et saper' io la rusticità e spropositi che tal hora dice, e fa alla mia persona, direi che non occorre altro. Lasci che lo lo castigherò come merita.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Vien mèco Violetta, qui habbiamo da arrivare il vero, che del resto non pretendo per questa volta si gastighi veruno. Habbiamo mosso la pedina, dovemo finire il gioco.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Se io ho commesso errore alcuno, sono pronta à farne la penitenza, mi ricordo benissimo di quanto lui mi ha detto quanto io a lui.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Bene, ogni cosa; ma entriamo in casa. Vieni in sala tu ancora</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Ricordatevi patrone mio, delle crestiero e dello sangue dello braccio dritto e dello scrivere, questo solo io gli l’ho detto, e gle l'ho fatto altrimenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Lo già ne l'imagino. Tu non hai saputo ridire quanto ti ho ordinato non importa, vien su che imparererai a spese tue per un alta volta. Salga Signora mia.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>L'obedire, é atto di servire chi commanda, vieni Violetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>L'honore che V. S. Mi fa, mi è somma gratia, prosper il Cielo i miei disegni.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO SECONDO.</head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA prima</head>
          <stage>Capitano Colaniello:</stage>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>ECcoci al largo, et siamo usciti da queste stradelle sani è salvi, che no me lo credevo.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>E poi, qui in Roma dicono, che à Napoli sogno li marioli mettimo, mettimo la spada nello fodero; che non venisse la corte, e ce desse na querela cremenale.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Ti senti ferito, hai patito cosa alcuna hai perso niente?</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>La cappa, la coppo a, eccole benissimo. Sogno resuscitato per l'arma de Patremo senza una ferita, et pure chilli marioli, hai visto come stocheiavano de punta, detaglio, deritto, e de roverso? Lo mantiello, dubito ca non sa sia scusito.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Se non pigliavamo il muro, dalla parte di sopra del più alto, ci potevano fare qualche scherzo quei quattro, che al improviso ci assalirno.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Teni à ment Sig. Capitano. Chissi, o sono stati à Napoli, o sono di che quello aere vicino. Volevanci fare na secotata; solo per rubarci lo mantiello. À chissi marioli, se non li riesce alli primi colpi. Non ce fanno altro. Issi sono li primi a fugirsene.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Dunque, al parer tuo; questi ci volevano assasinare, é stiamo à Roma.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Eh, quisso è n'autro miracolo, io che faccio quanto che issi lo ioco de mano, non me persi d'animo, mà me reversai lo mantiello in chisso braccio, calai la coppola in fronte, e me sogno portato da fedele servitore pe Vosignoria, e haggio fatto quella defesa che me conveniva.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Non son fuggiti certo, senza havuto qualche lor ricordo, perche sentij un hoimè, e poi si posero tutti in fuga. L'essere stati noi assaliti al improviso, non ci apporta dishonore, perche molte volte occorre, che si piglia uno in cambio d'un altro, sia come si vuole, noi stiamo co il nostro honore, et con la nostra robba.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Ana, che la potemo raccontare. Non ce rornano per certo chilli cornuti pe lo riesto dello carlino, et pe farencella n'autra vota, io ti giuro che ho tirato de stocheiati più di cincociento, e tutte, erono ferite mortali, se li coglieva. Lo parevo no fulmine, no tono, na saetta, che m’battendosi spata con spata, facivo foco, uno solfanello che n'ce fusse stato da miezzo, tutti li abbruciavo, e ne facivo cienere.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Già che tu tanto ti prometti del tuo valore, voglio che ad un'altra occasione che ci verrà di cavar mano alla spada, mi facci veder questo miracolo, che la spada tua sia fulmine, di foco, abiugi, et incenerischi chi la vole contro di te. Provedeti d'adesso di solfaroli, e di esca, non mi portar poi la scusa, che te ne sei scordeto.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Tene mente, se la fortuna me vole bene. Chisso fodro, per esser viecchiò poteva service per esca, si per cierto. Lassa che vida chilli marioli, senza cavare la spada dallo fodero, cosi come la vidi vestuta. Tirando de punta, de taglio, de ritto, de roverso, alla prima incontrata che farà la spata mia con la spata de issi s'accennera lo fodero. Io poi subito, tirandogli una stoccata nello pietto gli metterò lo foco n'corpo, e li cornuti resteranno abbrugiati et incenneriti, come se fà a Roma la sera della girandola quando si abrugiano le botti.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Dimmi un altra cosa. Che ginditio hai fatto de fatti nostri in questo caso, che ci è occorso? Ci pare ch’abbiamo da restare in Roma?</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Benissimo Sig. Se habbiamo superato la prima, tengo che superaremo tutte l'autre difficoltà, che mai ci possono avvenire.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Taci Colaniello, stà quieto sento aprire quella porta, ritiramosi da parte.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SECONDA</head>
          <stage>Rosina Medico Violetta.</stage>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>DEgnisi restare Sig. Medico, non venga più oltre, ne si pigli altro incommodo:</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>V. S. Dia il compimento al honore che mi ha fatto, e si lasci servire.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Eccomi fuora della porta mi di questo gusto che la vedi rientrare in casa sua, et là supplico non mi voglia trattenere. Devo arrivar qui dal Barbiere, et subito me ne voglio tornare à cara mia. Andiamo Violetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Eccomi Signora.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Se vole che io avvisi il Barbiere lasci a me la cura, che con mi è scomodo alcuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>O questo no. Servitrice di V. S.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>L'obedir mio, e atto di servitù verso V. S.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Vedi mò, Violetta, a fare i fatti proprij chi vole, vada, dice il proverbio. Hora si, che tu non haverai più quella collera che ti era venuta contro il servitore del Sig. Medico? Hai visto la sua simplicità se non vogliamo dir goffagine, l'è un servo, ma goffo senza malitia.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Veramente mi sono tutta rasserenata quando mi son accorto di quella sua semplicità: havete visto come si buttava per terra à domandarmi perdono?</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Sai che ti dico Violetta? Un'altra volta, non ci mettere più in questi salti. Impara da me, io subito squadro la gente. A tal uno, fo un ghignetto, et ad altri, li fo il grugno, a chi non ci abbado, et a chi solo con l'ochio rispondo. Perche, le zitelle pari nostre, non devono parlar per strada con gente, che non conoscono. Non si tratteniamo più, andiamo dal Barbiere,</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Et se non ci fosse in casa?</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Vorrai tu che per quattro passi che faremo di più, mi perda quest'occasiove? Bussa bussa la porta Violetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>O queto batochio, com é piccolo. Tic toc.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA TERZA</head>
          <stage>Barbiere Rosina Violetta.</stage>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>O, sete voi Sig. Rosina, che favori son questi?</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Favore sarà il mio vorrei veniste con vostro commodo à casa mia.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Verrei adesso, se non fussi impedito.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Finite il vostro lavoro, perche io me ne vado bel’bello a casa, e tra il spoliarmi, et rassettare le mie vesti al suo loco, ci correrà qualch'hora di mezzo.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Quando io vengo, devo portar cosa alcuna con me?</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Son stata, et adesso ne vengo dal medico, m'ha ditto, che posso sicuramente tagliarmi quel callo che mi da tanto fastidio a questo piede.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Queste scarpette fatte alia moda di tartaria, et alla turchescha con la luna su la punta, ha fatto, e farà sempre simili effetti. V. S. Vada, e ponghi all'ordine un poco d'acqua calda, che non ho bisogno di altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Sentite. Vedete di portare il rasore che habbia il filo tagliente, et le forbicette habbino bona punta, perche il signor Medico dice che bisogna levar la radica, se voglio guarire.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Non dubitate Signora, che vi servirò come un fatto, e devo.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Horsù via, vi aspetto, me vi raccomando. Andiamo via Violetta. Fa che tu impari come farà il Barbiere stacci attenta, sà.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Signora si, e come ci voglio stare attenta.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA QUARTA.</head>
          <stage>Capitano, Colaniello.</stage>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Che te ne pare di quella bella figlia.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Me ihanno sceppato lo core. Isse per cierto, sogno state le latroncielle chiu valente de chill'autri marioli. Ogni parola che li usciva da chilla boccuccia, me s'attaccava in miezo allo pietto. Se issa m'havisse corco in terra, et mi havessi spogliato in camisa, come mamma me fece, n'ero contento. Ana che ne facemo la prova, sen ce venne fatto lo parentado.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>A questa tua battaglia d'amore, non si sarà bisognato il fodero, per esca d'accender il foco. Ò che tenerume di core havete voi altri Napolitani?</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Quando chilla cornutiella fece lo vasa mano allo miedico, e disse chille parole nzuccarate, l'acquetta, che io havevo in vocca, m'era chiu dolce, chiù saporita, che quando mangio le vroccoli colo cetrangolo,</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Perche non lodi quelle sue belle maniere di discorrere, e di avvertire la sua serva? Se io havessi a prender moglie, vorrei incontrare in una paria quella signora Rosina.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Signor Capitano, sei ce un lo tuo cerviello, mo mo zompo dietro de issa, e imparo la casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Non ci perder tempo. Che in quanto all'informatione della dote, et quanto si richiede per stabilire un parentado, habbiamo qui il barbiere, e di qua il medico che la conoscono: ella dice d'essere zitella, non vedo che possi haver promesso ad altri. Chi sà, forse la fortuna vuole che io di qui cominci li miei pro</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Ecco fatto lo parentato. Vosignoria s'insorerà con la patrona, et con la serva, facimosi core, e facimo d'aviro. De qua se de trasimo. Vosignoria me venga dietro, a comodo soio.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA QUINTA.</head>
          <stage>Barbiere, Moscatello, Garzone.</stage>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>ATtendi tu alla bottega se viene qualcheduno che habbia bisogno di me, dilli che si trattenga, che io tornarò tra poco.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>El me Padru m'ha donat i so scarpi, che se ben son adoperadi, son ben anche come novi. Al vol, che mi li porti, come che lui. Oh signor barber? Chil de la bottiga?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Chi chiama?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Vegni de for, guardé i scarpi, che vedrit un zentilhom.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Oh' Moscatello, sei tù? Li gentilhomini si guardano in viso.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>E per farmi zentilhom anch in tol mostaz, so vegnut, perche il tò patrù, ni fazza lu, tug que lavur che fa alme padru, al signor Leandro:</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>E che? Non ti pare che ancor io non ti sapessi rizzare i peli della barba, dargli la gomma, e raderti pulito a contrapelo?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Hai ragion alla se. Alla fin mi sont il so servitor, e non devo essere gentilhom, quant è il me patru. Si come il patron la fa all'olter patro, cosi il servitor del Sig. Barber, la deve far al servitor del Sig. Leander, cosi la balla ben in bona filosofia.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Hora, che haverai le scarpe e la barba da gentilhomo chi ti vole dire che non sei mezzo Gentilhomo: e poi, chi vorrà ridire, che ti habbia fatto la barba? Manca gentilhomini, che per sparagnare un grosso, si fanno da se medesimi la barba? Entra in bottega che ti voglio fare una bellissima riverenza; e poi darti titolo di gentilhomo.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Se mai triga molto il to padrone a vegoi, è meio che mi l'aspetti. Ohime, sento il scatarrar, mi pare del Sig. Pancratio.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SESTA</head>
          <stage>Pancratio, Moscatello.</stage>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Moscatello? Moscatello?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Eccomi a chilo sior Padrù, che comandet?</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Di dove tù venivi? Che cosa porti sotto?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Questi son i scarpi del signor Leander.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Han trovato forsi qualche altra inventione?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Signorsi, al ghan cresciù il pie più longo a questa sozza, che ‘l par una barchetta, da far i viag per terra,</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Habbiamo pur vissuto tant'anni, senza questa moda, et ci pareva d'andar politi, et con honore. Non voglio per si poco disgustarlo, egli è nobile et honorato, al pari di ogn'altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>O i bei motet che mi ho sentito per la strada; e per non sentirne più, mi me li tegnivo nascost de sot i me brazzi, a questa sozza.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Dinne qualchuno per vita tua. Che cosa dicevano?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Ll disevan, che mi son io innamorado, uh, uh, quante ne disivan? La più bella fu quella che me diss un del pais. Ò bel magnar de gooch che ti faras, Moscatel, guarda che forchetti che hai in tol man, da fare i boccon si fag.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Non poteva altri, trovar concetto migliore di questo, che uno del tuo paese, vedo che si apre la porta della casa del medico, un moscatello a fare quello che hai da face, e torna a casa presto.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SETTIMA.</head>
          <stage>Medico, Pancratio.</stage>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>BEn trovato signor Medico, cosi risoluto uscire di cas, gran faccende bisogna che habbiate per il bicinato.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Ben trovato V. S. Signor Pancratio veramente questa non é hora ordinaria d'andare in visita, ma per fare alcuni negotii proprii, bisogna che io mi rubbi il tempo.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Altrimenti, mi sarei mmaginato, che fosse occorsa qualche disgratia, ò accidente che vogliamo noi dire a qualchuno di qui intorno. Io che non ho capricci per la telta, e non ho liti, esco di casa quando me la sento, et è bon tempo, mi piace l'essercitio, e vedo che mi conferisce assai alla digestione.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Spero anch'io arrivare un giorno a questo stato di vivere, senza sollecitudine, e stimolo di guadagno, voglio mi sia di diporto il medicare, e solo per servire alcuni particolari miei patroni.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Sig. Medico mio, non ve la credo, che non vogliate più attendere al guadagno. Bella cosa tornarsene la sera a casa, et votare la scarsella per finire d'impire i sacchetti. O bella vita é questa vostra subito esser pagati, haver da tutti la precedenza, commandare, et essere obbediti, et ammazzar talvolta l'infermi, et non esser puniti.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>No co, Sig. Pancratio. Questa ultima propositione, io non l'ammetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Sig. Medico mio, voi vi sete incamminato per questa strada del guadagno, in questo esercitio, mantenetevi la bona mano, et la bona borsa, se vi darete all'otio, credetemi che ve ne haverete da morder le dita. A proposito di questo raggionamento sono alcuni giorni, che io son stato pensando sopra la persona di Leandro mio figlio. Voi sapete di che era e di che complessione egli sia. Vorrei aplicarlo a qualche cosa, non vorrei che l'otio me lo facesse precipitare, ma; vorrei che attendesse alli studii o all'armi. A quali di questi dui l'aplicareste voi?</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Prudentissimamente discorre vosignoria et dice, perche con questo modo di vivere, et d'impiegare li figlioli, si sono li nostri maggiori governati, conosco benissimo il signor Leandro, et só, che da piccolo ha appreso le lettere humane, il canto, il suono, come ad un Cavaliere suo pari convenina. Hora, perche lui habbia dismesso li studii, non so, se di converso di vosignoria. Io stimo sara difficile di rimetterlo di novo a quelle fatiche, et applicatione che richiedono li studii, in quanto all'arte militare, non voglio discorrerne fine perche adesso si, potrebbe dire, che un Medico procura la morte, a chi dovrebbe procurar di prolongar la vita.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>No, no, no. Guarda che io voglia far soldato il mio figlio? Dio me liberi, intendevo, si bene di farlo applicare alla scherma, disegnare fortificationi, et cose simili curiose, le quali vogliono aplicatione per apprenderle. Crede Vosignoria che gl’anderà a genio?</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>V. S. vol trovare il suo Achille in una parola. Mi pare benissimo fatto che gli si propongano simili essercitii Cavallereschi.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Vedo che non vi discostate da mio intento. Voglio dunque, et qua risolvo, tra conoscenti pigliar lingua, che siano i più stimati, i più atti ad insegnare simili materie, il quale però sia di mia sodisfattione, perche molte volte, un homo insigne in una materia, come dire, della pittura ò nel canto, se ha la palma tra gli altri nel pingere; haverà nel resto poi tali vizii, che sarà degno di forcha, oh, simili persone non praticaranno del certo in casa mia, ne con Leandro mio figlio. Vi ringratio signor Medico che habbiate havuto patienza in sentire il mio discorso, et di quanto mi havete proposto. Me vi raccomando.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>L'antica mia servitù che professo con vosignoria, mi obliga che con ogni lealta segua i suoi cenni, e gli resto con obligo del honore che mi ha fatto di confidare con me i suoi pensieri, viva felice.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA OTTAVA.</head>
          <stage>Capitano, Colaniello, Barbiere.</stage>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Fermiamoci di nuovo qui in questo posto. Non puol esser che il barbiere non ritorni a bottega, havendo finito il lavoro in casa di quella signora. Qui gli parlaremo, e con nostra, et sua commodità.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Perche non songo stat’io, chillo benturaro barbero, che se ne trasi dinto casa di quella Reina.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>L'habitatione, a quello che mi pare di fora, mi pare ben intesa: l'entrata, e l'andito che risponde al giardino, e arioso et largo, con il suo cancello che mostra essere di persona commoda, et facoltosa, una casa, che habbi un giardinetto arioso, e di delitia, et di sommo diporto, ad una famiglia.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>A chillo giardino, nce manga una cosa.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Che cosa vi manca.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Uno condottiello d'acqua, na fontabella, uno zampinelletto, che iocasse, e bagnasse mo chisso, mo chill’autro pe recreatione, et gusto. I</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Tu non vi sej entrato dentro, come voi fare questo giuditio? Non pol essere almeno, che non vi sia il pozzo. Hai osservato le finestre di Roma <stage>(Tamburri li chiamano)</stage> questi sono coperti di tela, solo con un vetro nel mezzo: dubito che non facendole di tutta invetriata significhi, che in quella contrada sia l'aria cattiva e grossa.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Chisso è lo sapere, o lo ingegno delle femene di Roma, pe starsene tutto lo iorno alla fenestra, e non essere bedute. Se fusse tutta invetriata, non ce potriano stare si commode, et secure.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Puol esser, che sia come tu dici.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Ma chillo modo de fenestra, perche le chiama tamburo? Perche non se dice Gelosia. V. S. Che e Capitano veda mo, se me lo sape indovinare.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Non mi dire più capitano, tu vedi, se me si è voltato l'humore. Altri pensieri ho per la testa, di quei di prima: ma per darti qualche risposta, credo che tal modo di tamburi l'un chi è generoso, e di coraggio, et ha quella sua persona qualche preminenza. Cosi tu haverai visto, che avanti alla casa del capitanio sempre vi sta il tamburro appresso, et li si fa corpo di guardia, come il più riguardevole, et capo di squadra.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Entradoce vosignoria in quella casa come capitanio, è bello corpo de guardia nce fa cimo, ma io ve dico, che si chiama tamburro, perche la donna, stanno alla fenestra de chilla fatta, che de sotto non have parapetto, cioè lo legno dello piano, tutto no tiempo issa scopre la faccia allo suo innamorato, lo n'amorato poi, che vede la bella figlia, subito tocca martiello, tocca tamburro, arme alla mano, co na biella sberettata saluta la dama, et fa lo suo caracollo.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Sento venir gente, larà per certo il barbiere</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Mi pare isso.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA NONA.</head>
          <stage>Barbiere, Capitano, Colaniello.</stage>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>O dove sono quei tempi, che non mancava mai da lavorare, e di far guadagno, la bottega era sempre piena di homini virtuosi, et il fatigare non mi dava noia, e pena. Hanno introdotto molti quest'usanza, di farsi la barba l'un l'altro. Per con dir lesina, dicono per maggior commodità, e per non uscir di casa la mattisa a bon ora.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Dio vi salvi amico. Se non vi fosse scomodo, vorrei trattar con voi un mio negotio.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Se vosignoria vol entrar in bottega, che e questa, facci favore di entrare perche qui vi è commodità di sedere, e di fermarvisi quanto vorra, overo permetta che io posi questo bacile, et subito sarò a servirla.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Riponga pure queste sue robbe, perche qui in strada son sicuro, che non altri si mettera a sentire i nostri ragionamenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Con licenza dunque di vosignoria, vado, e corno. Eccomi qui al suo comando.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Ritrovandomi io in Roma di passaggio per Alemagna, dove molto tempo ho servito sua Maestà Cesarea, ho pensato lasciar questo mio servo in Roma, e ricapitarlo in modo, che habbia d'haver cura delle cose mie, cioè di quelle che nona conviene che porti meco, dovendomene ritornare: et perche io possi restar sodisfatto, non voglio lasciarlo talmente libero, et solo, che poi al mio ritorno, me trovassi sparito d avanti, il servo, e ciò che gli lascierò in conserva con lui, mi son con lui inteso, e son rimasto d'accordo, che pigli moglie. Lui è sano, et libero senza alcun difetto corporale; lui e fidelissimo nel conservar l'honore, e la robba del Padrone, la spendere, fa scrivere, et è di facil contentamento: con chiunque s'accomodarà, sarà di utile, et di aiuto, ma essendo noi dui forastieri, non havendo in pronto l'occasione, e necessario, che una persona simile à voi, mi voglia tener mano per effettuare questo pensiero.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Ho capito benissimo il pensiero. Di V. S. Ma questa mercantia, dalla pratica che ho, non mi ricordo che si soglia conchiudere in piedi in piedi, et di passaggio, non credo ve ne sia esempio, et se ve ne fosse qualcheduno, sara stato qualche cosa fatta far per forza, o per coprire qualche magagna. A dirlo in una parola, non mi basta l'animo.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Ogni negotio vole il suo principio, et volerli astenere da mettere in essecutione qualche impresa, solo per titolo di dover' haver ad incontrare dificoltà, non é da petto virile. In questo modo, non s'accamparebbono l'eserciți, non si assoldarebbono soldati, nessuno potrebbe ricuperare il suo. Il fine che io pretendo, chi dirà che non sia bonissimo: procurare i mezzi per ottenerlo, chi dirrà, che non sia giusto, et non sia necessario.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Con caute sue ragioni, vedo che mi astringe molto gagliardo, mentre mi assicura che solo si vol valer di me, in quello che io mi conosco habile a poterla servire. Non recuso tale invito, eccomi pronto in vólerla servire. Dica pure che cosa pretende da me, in questa materia:</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Questo mio servo mi dice haver saputo che in quella casa, di dove vi havemo visto uscire, sta una zitella, la quale facilmente si maritarebbe, si siamo posti qui ad aspettarvi, acció ci diate quel raguaglio che ci potete dare, et ritrovando poter esser cosa riuscibile, procuriamo con sodisfatione uguale d'ambe le parti, stringer quanto prima questo parentado.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Vaso la mano di V. S. Io sogno chillo, de quale se tratta, patrone meio, prencipe meio, lo core meio, e tutta fiamma, tutto foco, chiù dello vesuvio a Napole. Non me posso continere, da non iettar anch'io da questa vocca quattro parolille, per raccomandarete chissa causa, nella quale sta tutto lo capetale de miei negocij.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Se vosignoria me saprà dire per appunto la casa di questa signora, dirò con ogni sincerità, se di questa materia posso essere atto à tratrarne. La casa dalla quale io hora vengo, non fa à vostro proposito, penso che con altri li sia aggiustata la serva.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Dunque con fondamento diceva questo mio servo, che in quella casa si tratta di parentado; mà come spesso avviene, che il primo partito non succede, mi par bene, tenere al ordine il nostro, et havere persona che lo proponga</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>l'Ambasciatore non porta pena. Prometto à V. S. Di qui a poco, d'andarvi, e farò la proposta di vosignoria, con ogni caldezza.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Al mio ritorno di Germania spero aprir casa in Roma. Passerò per la mia patria, et aggiusterommi dell'interessi appartenenti al mio havere: qui in Roma, si rivederemo, et mi darò a conoscere chi sono: se il caso seguisse, che, ò malatia, o morte, non permettesse, il mio ritorno, vi prometto, et voglio, che quello mio servo si goda, et resti patrone assoluto di quanto gli sono per consegnare, nel stipolar che si farà di questo matrimonio. Assicuratene pure la sposa, et chiunque fa per lei. Tu Colaniello, di sù, chi sei, da conto de fatti tuoi:</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Lo signore, Patrone mio bello, songo di Napoli, di porta Caprana, vicino allo seggio di Nido, per la strada, che un in coppa alla Vicaria: de Napoli, dico, che e lo primo giardino de Vroccoli di tutto lo mondo, la la metropoli de Cetrangola, e limonciella, l'aere dello quale e lo chiù sano dello Munno, che fa gli homini de chisso fusto, de chisso garbo, e di tanto ingegno: dica V. S. Che cosa bole, ogni cosa faccio, ogni cosa posso. Dica lo Sig. Capitano, che l'aggio servuto tanti anni in pace, in guerra: ana, che le posso ricevere tanto favore, issa dirà le glorie mie, et io le soie.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Fratel mio quelli homini che passano il porcello, et da fondi vengono a Roma, hanno alcune difficoltà, che dificilmente credo le potremo superare.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Ne dallo portiello, de da fondi songo trasoro. Quando me ne venni a Roma, io me partii da Napole pe mare sù la reale de Spagna, e stetti sempre in poppa, dove stavano Principi, Marchesi, Cavaleri, e Grandi de Spagna con lo corone in petto, tutti patroni mei; da cento, e chiù anni de casa mia. Dallo porto de Napoli facimmo vela de tiro a Livorno. Da Livorno à Genova, dove pe mia bona fortuna, datomi d’occhio lo Sig. Capitanio, da chillo punto a mo, da mo pe sempre, li songo, et sarò fidelissimo suo creato, dello pomiello, non ne parlamo fratiello:</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Questo mi basta. V. S. Tra pocò li lasci rivedere, che li saprò dire qualche risposta.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Andare pure, fate pure con ogni vostra commodità le vostre faccende. Resto sodisfattissimo della vostra parola.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Schiavo patrone mio bello.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMA.</head>
          <stage>Medico, Pulcinella.</stage>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>CHe cosa vogliamo dire, che farà in casa quella bestia di Pulcinella. Il minor male sarà se si sara posto a dormire, et io per lui ho caminato fin adesso, et mi sono affaticato per farli havere Violetta per moglie la materia è già disposta appena uscito il Barbiere di casa della Sig. Rosina, io vi entrai, e la trovai col piede ancora scalzo, et appresso di lei, stava Violetta; quindi preso occasione con dirsi, se gli sarebbe bastato l'animo di fare quello che haveva fatto il Barbiere, come no, rispose Violetta, et io come in atto di volerli insegnare, presi con queste mani quell'alabastri, e tutti li muscoli, tutte le arterie dimostrandoli col suo calor vitale rinvigorii il foco, acceso già nel mio cuore, per viver mai sempre contento del suo amore. Alla proposta che io gli ho fatto, di volergli dar per moglie il mio pulcinella, vedo che ci inclina la signora, qui non bisogna perderci tempo, la bizzaria del pensiero propostoli in questa materia di voler ammaestrare Violetta nella Chirurgia, e curiosissima, et necessaria, pero ne spero conseguirne l'effetto. Tic toc dorme per certo tic toc, è là dove lei?</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Signor, signor si, eccomi Padrone.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Cosi appunto ti volevo trovare scalzo, e mezzo spogliato, per mandarti a fiume. Che stavi facendo? Che pretendi di fare?</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Uh quanto caldo e in casa. Mi veniva sonno, et io poi per non dormire, mi pigliavo fresco con quello soffietto, et mi facevo vento.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>In te hoggi si verifica il proverbio fortuna e dormi: un, corri a fiume lavati tutto, fatti pulito, e poi ritorna a casa, che ti aspetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>A fiume, a fine di questo tempo? Non è mica vero.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Se io ci dicessi, a che cosa ti deve servire, per bagnarti più presto, ti buttaresti adesso nel pozzo; et in un cospo ti lavaresti tutto.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Nello pozzo de chiù? Eh patronemio, volete burlare ne vero? Vi volete prender gusto di me, perche mi vedete cosi scalzone?</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Io te lo dico del meglio senno, che ho; et per non farti fantasticare, ti dico che t'ho trovato moglie, et e una bella figlia, et questa so che ti piace. Un a fiume, lavati queste gambaccie, lavati tutto, et non ci perder tempo.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>E perche non sete stato un poco più cardi, patrone mio, a ritornare a casa. Eh che fortuna sarebbe stata la mia, e di mia moglie? Mi trovavate gusto, come la sposa vol trovare il suo marito: mi ritrovava spogliato, e disteso nello lietto, tanto consolato, et nel vedere la bella sposa non ci perdevo da picca di tempo. Uh bene mio ?</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Ah cavallaccio, animalaccio senza giudicio, meritaresti, che non ti facessi queto servitio.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Fate vosignori, Signore miedico, fateme questo servitiae, et fateme cavare sangue dallo braccio dritto, che sono contento.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>A temperarer quell'humore, che ti scarpella gl'occhi, sarebbe molto  ben fatto, un un a fiume, che basta questo per adesso.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>E come, me voglio lavare bene tutto tutto. Ce voglio lograre una pietra di sapone. E quando me sarò lavato, metteme la camisa nova, con quelle brache che tengo reposte nella cassa, accio quando me vedrà la signora spofa resti contenta d'haver trovato lo marito suo, tutto gratioso, tutto bello bianco, et odoroso di fronde di rose. Come le chiama questa sposa?</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>E una nemica tua.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Buono. Et io fato la pace con essa.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Ti basta sapere, che è bella.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Et io la faro più bella, quando le farò carezze.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Con questa ci hai parlato, che l'ho visto io.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Se non gli ho fatto altro, quisso è troppo poco.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Per agguzzarti più l'appecito devi sapere, che ella ha il nome odoroso.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Al Odore ci vole lo naso, ma io che l’ho bello e Bonoo, e longo: Sono giusto a proposito per essa. Mo mo me ne vado a fiume.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Fermati che non voglio che tu pigli qualche puntura. Un in casa metti al foco il caldaro pieno di acqua, è lavati con quella, che sarà più spedita, più commodo, e meglio per te.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>La pontura, ò questo no, patrone mio, et che poi la sposa mi havesse à piangere per morto, et io non li potessi parlare più, ne stare con essa.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>O questo no. Entriamo in casa, che prima di venire all'atto del matrimonio, habbiamo da fare altri partiti trà di noi, et il primo sia che non per questo non ti venga voglia di partirti di casa, et lasciare di servirmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Lasciare io vosignoria? Io partire de casa? Me boglio serrare in camera co la mogliera, e non me ne partiro mai d'accanto à issa.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>A obedienza mia hai da stare, et con questa conditione sottoscrivero l'instromento dotale.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA UNDECIMA.</head>
          <stage>Barbiere Leandro Moscatello.</stage>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Quest imbasciata, che mi son preso à fare, non so se riuscirà felicemente. Quella donatione, et l'havere qui al presente gioie, argento, et oro, pol esser che sia per operar gagliardo, ecco il signor Leandro, facilmente mi haverà visto, ò vien da me.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Moscatello? Arriva qui dal Barbiere, e chiamalo.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Sig., si. Eh Sig. Barber? Vi chiama il Sig. Leander.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Eccomi Sig. Leandro. Mi scusi se mi trova in faccende. Tratto un parentado, é son necessitato quanto prima haverne la resolutione.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Si potria sapere, chi sia la sposa, et chi, lo sposo.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Tengo sicuro, che non se ne farà niente. Perche lo sposo, è forastiere. Et é un Capitano che me lo fa negotiare.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Dice su, via, chi sono questi sposi? E poi andatevene, non vi lassi io per certo.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Voglio anco che doppo d'havervelo detto mi lasciate e non vi turbiate.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>E forsi cosa, che appartenga à me? Io non ho cognitione di Capitanio, che sia forastiero. Dite, via, non vi fate pregare it dite pure che non mi turbaro.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Vorrebbe, che Violetta serva della signora Rosina, fosse la sposa del. Suo servitore; ma per essere alquanto malitioso vado dubitendo, che questa zuppa sia più per riscaldar lo stomaco al capitano che al suo servitore lasciatemi andare.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>E si haveva da fare questo parentato, senza che io l'havessi saputo? Andate, ma dite alla signora Rosina, subito che sarete arrivato, prima di parlargli di questo negotio, che io l'aspetto qui, e devo dirli cosa, che l'importa assai assai.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>La secuiro senz'altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Pensavo esser vicino al porto, et ecco che da quello che sento, mi ritrovo mille miglia lontano. Se non se vicino di casa, mi venivano voltate le carte in mano, et svanivano li miei disegni finche non torna, resti sospeso ii mio giuditio parliamo d'altro, dimmi Moscatello, il mio signor Padre ci ha mai interrogato? T'ha mai discorso de fatti miei?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Puol'esser, Sig. Leander, che, m’habbi dig qualche vergotta, senti, Sig. Leander, se l'accades, se l'occores che mi in presenza del voster Sig. Pater, mi grattass un pochetti, et mi voles pià un pulez intra i braghi, scusem, che nol fo per far brutta creanza; mà, da non so che zorni in qua, sent'un raspet, che non posso far de manc, di non me grattar.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Oh che risposta spropositata? Se mi accorgo che tu facci un atto simile, quando parli con esso, aspettati pure un calce, et di mala maniera.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Senti Sig. Leander la me rason. Daspò che vosignoria l'ha dig al Barber, che vol parlar alla signora Rosina, so vegnù in sospet, che vorras darme per moiera la Violetta. La Violetta mo, che sta in coller con mi per farmi un despet so sicur che scrollera il so taban, la so vesta sopra de mi piena de pules, i pules entrandomi tra ibraghi, mi mozigheran anch'in presenza del vostro Sig. Padre. Havi intis, come che la và. Lassemol de gratia andà per i fatti so? La Violina, e la Violetta, la Roscetta, e la Rosina.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Se tu non ti fossi portato cosi fantastico con essa, non mi diresti hora questo per rendertela odiosa. Devi sapere, che il mio Sig. Padre pensa mandarmi fuora di Roma per un anno, inclina che tu venghi con me: t'ha egli detto cosa alcuna sopra di questo?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>O caro me Padroozzio andrem à bergam, che vù vedri ol pais, della cuccagna.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Quando tu non volessi venire, volevo provedermi di qualchedun'altro di mio gusto. Se per andare à quella volta si passa da Bergamo, ti prometto di andarci.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Da Bergam à Milan, l'é zust'una zornada et se voli andar à Venetia, à Padoa, à Vicenza, et à Verona vu trovari il lag de garda, che scopre la me Cittad di Bergam, ch'al par un zoiel di questo Mondo.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>E se il Sig. Padre si pentisse, non volesse che ti partissi d'appresso di lui, quale sarebbe l'animo tuo?MOT.Vù Padrù me voli dar martel ‘ne vira? V'ho intes.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DUODECIMA.</head>
          <stage>Barbiere Leandro Moscatello.</stage>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Eccomi tornato Sig. Leandro. E mi son spedito più presto che hò potuto.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Non tanto presto, nò. Che dice la Sig. Rosina.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Si eravamo ingolfati nel negotio del sposalitio di tal'maniera, che se io non li dicevo, il Sig. Leandro sta in piazza avanti la mia bottega, et v'aspetta, non m'haverebbe lasciato partire manco per un hora. V. S. Sà, quanto le donne s'imbarcano, quando si tratta di questa materia, basta, fatali l'ambasciata di V. S. Si levò da sedere et andò con la sua serva in Cammera per vestirsi.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Si che, al vostro parere, già la Sig. Se ci accomoda.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Lei non hà detto, ne si, ne nò, non si è voluta dichiarare; solo mi disse, che ci vol pensare; vol veder il sposo, et saper chi sia, fatto questo mi lasci riveder</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>O mala, et non propitia risposta à miei disegni. Vedete di varie di donne. Gli vien proposto chi non conosce et subbito s'attacca.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Mi scusi Sig. Leandro, se per le donne io la ripiglio. L'esser una richiesta per sposa, e la maggior gloria, che possino havere le donne, et chi si trova attorno più concorrenti di qualità et essere, più si gonfia, e brama che ogn’uno il sappia. Non è vero Moscatello.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Lassem de gratia a dar sti bagattei che mi non ho bisogno di tal mercantia?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Se essa viene, alle prime parole che die, intendero il tuo linguaggio.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Se V s. Con mi comanda altro, mi ritirero in Bottega.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Andare pure, che si rivedremo.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMATERZA.</head>
          <stage>Rosina, Violetta, Leandro, Moscatello.</stage>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Violetta, chi era quello che parlava con il signor Leandro?</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Il Barbiere signora. Non havete visto, che é entrato in bottega?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>La vostra voce signora Rosina o, come subito mi ha tutto commosso: sento palpitar il core con piu frequenza, non so perche?</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Perche il vostro core gusta star unito con il mio.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>E vero ma non so, se ci trovi corrispondenza.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Come no?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Trovando voi, altri che vi corteggi, la novità almeno vi puo distrarre, e lasciare in pena il mio core, che gia antivede quello che puó essere.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Ho inteso, questa è farina del nostro Barbiere. Te lui vi havera riferito quello che io li ho detto, trovarete, che noi non havemo concluso cosa alcuna.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Se voi non ci haveste inclinatione, non sareste venuta a questi termini, di volerne informatione.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Lo sempre ho inteso dire, che l'assaggio non guasta digiuno. Il sapere non noce. Ma questo raggionamento lasciamolo di gratia, che e malinconico. Che mi comandate Sig. Leandro?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Moscatello senti, vié quà, un adesso in casa et piglia sopra il tavolino quel libro aperto dove sono le città più famose del mondo, e portamelo quà.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Sig. Si, al vado, ne mi trattegnirò per certo, benche me mozzigasser i pulisi, e mi venisse voia de grattam.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Pur li tu stai con questi pulci, e non l'intendo. Via via presto. Non ti trattenere, ne ti lasciar vedere da altri di casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Se l'voster Sig. Pater mo mi vedes, e mi chiamas, che lù l'intend la caminada de mi miei ch'el gat el fors, non voli vù che mi ghe responda? Torno subito, al sò mi già tornado.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Diciamo qui il fatto nostro trà di noi. Sig. Rosina hàvete da sapere come mio Padre per non mi veder otioso, vole che io mi applichi à qualche cosa di mio gusto conforme al grado mio, m'ha proposto lo studio di Geografia, di delincar furtificatione, et quanto si appartiene all'arte militare. A queste scienze, io, come ci ho hauto sempre gusto, gli ho risposto, che sapendone già qualchecosa in specculativa, vorrei in pratica girar il mondo. Udendo tal risposta, corrispondente a quanto mi proponeva, o quanto si rallegrò il mio sig. Padre, et mi rispose, stà di bon animo figlio, che ti darò gusto, mentre ti vederò operare virtuosamente, et con giuditio. Si che signora Rosina mia, qui non ci vol altro, che stivali, e speroni, et bona borsa al lato.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Oh me infelice, o non mai da me sentito dolore? Per farmi morire più presto, date hora fretta al vostro partire, dalla vostra bocca son sforzata sentire, che sete risoluto d'abandonarmi, eh Leandro?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Signora Rosina, ohime, che pianti con questi? Et che rammarico? Non ho finito il mio discorso, e voi ne cavate conseguenza si strana?</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Eh non havessi io mai alzato gl'occhi a rimirar, homo si crudo?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>O degl'affetti miei, incontro maligno: sentite signora Rosina, che sgombrarete dal vostro petto opinione si terribile, quando sentirete il fine del mio dire, et d'havervi chiamato. Pensando io secondare il vostro desiderio, che tante volte mi havete detto, che volentieri havereste camminato il mondo, hora che potevo, et posso unire il vostro pensiere col mio, come potevo far di meno di non palesarvi l'occasione pronta, et dimostrarvi la strada aperta ad un gusto sì grande?</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Il vostro dire cosi sincero, et fondato, mi ha del tutto rasserenata. Bisogna in somma credere, che è vero verissimo, che amore è cieco, mentre si siamo qui afflitti, si siamo conturbati, alla cieca; ma hora che la ragione mi convince, e di più cognosco, che per gradire a me havete stabilito d'andar vedendo il mondo vi lodo signor Leandro, et vi ringratio. Accetto l'invito di venire con voi, perche sicura sono, che mi mantenerete l'honore, come d'altri Cavalieri si legge, haver fatto, ad altre donzelle, libera sono, perche da miei parenti già sono creduta morta, in questa età non mi puol nocer il disagio: la spesa non mi sgomenta. Se l'esser'io donna raffiedda il mio pensiero, in vostra compagnia repiglio le forze, e m'assicuro.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Le vostre maniere, signora Rosina, la prima volta ch'io ve viddi, et hebbi occasione di parlarvi in quel festino, si strettamente mi ligarno, et mi costringono ad amarvi con sincero, et puro amore, che per il vostro honore, la mia vita, et il mio sangue, il mio honore quivi prometto, e giuro, lecito mi sia signora saper da voi, chi sian li vostri parenti, et quale la patria, mentre con il mio signor Padre mi aggiustero del viaggio sara mio il pensiero farvelo entrare a quella volta. Il desiderio vostro di vedere il mondo, ecco donde deriva, dall'innato amore che ciascuno ha della sua patria, et del suo sangue.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Simil racconto, che vosignoria da me desidera, ad altri certo nol faria, perche non posso far dimeno di non concepir odio contro li miei parenti, che tanto hanno trascurato di me, che ad una semplice voce han dato credito, et credono, che io sia morta. Quando nasce una femina in una casa, o che mali, come subito la desiderano morta. Appena nata fui in casa di mia zia strabalzata, avvenne doppo molti anni che il signo fulgentio Riu il suo marito, et da me stimato come Padre fu necessitato venir a Roma a difender una causa pubblica, ove venimmo tutti, et habessimo tra banchi, et il pellegrino loco comodissimo al Curia iato crebbe il nome de signor padre dico del signor Fulgentio che, per alcune cause aggiuntesi, appena havendo tempo di mangiare, e di dormire, fu necessitato dar ordine a Mantoa si vendesse quando vi haveva, et investirlo in Roma, come fece, in tanti luoghi di monti: et censi, con quelli, et col denaro che poneva da parte ogni giorno, formò una bonissima entrata, tutta a suo nome; di sua moglie, et mio. Volse la disgratia, che un giorno si mangio de fonghi in casa, tutti si ammalammo, morirno tutti da me in poi, perche non ne mangiai molti, o per la gran cura che mi fece una signora nostra vicina, la quale per compassione, et per l'amor che mi portava, mi meno in casa sua, et ivi in pochi giorni guarii. Di tal morte corse la voce per Roma, et arrivò a Mantova, tra tanto io rihavutami dal male, et aiutata da quella signora medema, entrai in possesso di tutta l'eredità, et queSta già alcuni anni pacificamente godo, et ne tiro l'entrate per tutte queste ragioni, che brevemente vi ho detto, non mi son curata più di ritornare in Mantoa, eccovi dato notitia dime in quattro parole.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Di tal morte successa in una famiglia verso banchi, mi è nota l'istoria, essendo che la persona del signor Fulgentio, era in concetto de boni avvocati che fossero in Roma. Sò che il mio signor Padre la senti grandemente tal morte, et ne diede parte con littere a Mantova a particolari suoi amici. Io sin hora son stato in concetto, che nissuno ne fosse scampato, molto più l'haveranno creduto li vostri parenti. Mo hora che mi date campo della vostra fortuna, allegramente signora Rosina: in tutto quello che mi comandarete, mi trovarete pronto et fedele, come altre volte me vi son’offerto.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Che cosa più allegra, et di mio maggior gusto posso desiderare, che d'andar vedendo il mondo? Stringete pure il partito con il vostro signor Padre che della persona mia già son all'Ordine, nel modo, e forma che vi ho detto,</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>E del parentado propostovi, che partito pigliarete.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Se violetta vol marito, faccia lei. Che dici Violetta?</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Uh che cosa mi dite? Che cosa sento signora? Mi ero posata di animo per finire con voi la mia vitan, et hora bisogna che mi prepari alla partita di casa vostra. Io son sola in questo mondo, chi mi potrà aiutare?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Lo son qui per te Violetta, pensi che non ti possi mantenere, mentre s'haverà da fare questo viaggio?</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Sta alegra Violetta, perche tu, hai da haver cura di casa mia, il signor Leandro provederà a te, come se ti fosse padre, non è vero sig. Leandro? Non dico bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Benissimo.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Uh Sig., mia, nelle vostre braccia mi metto, non mi abbandonate, sempre sarò fidelissima serva vostra. Disponete dime, come vi piace.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Sin dove sete arrivata a chi vi tratto del parentado.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Eh, che non sapete ogni cosa. Il medico qui incontro lui ancora vorrebbe accomodare per le feste questa Violetta. Io ho detto all'uno et all'altro, che tornino per la risposta.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Senti qui Violetta, quanti ti pratendono. Fatemi gratia Sig. Rosina, che prima di concludere cosa alcuna, sappia quello che trà voi dui havete risoluto:</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Non passera mez hora, che saremo, ò dentro o fori, andiamosene Violetta.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMA QUARTA.</head>
          <stage>Moscatello, Leandro, Rosina Violetta.</stage>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>ECComi chilo, Sig. Leander col Libro, vedi come mi paio un Dottor, e no so lezzer ne scriver.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Questo è desso. Portatevelo à casa Sig. Rosina che haverete gusto vedere qui effigiate tutte le principali Città del mondo, et se ne vorrete havere qualche cognitione, qui d'ogni loco, d'ogni provincia, ritrovarete un breve racconto.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Accetto la vostra cortesia, mà perche desidero sia vero, e reale questo viaggio, procuratemi un mentello da cavalcare, un paro de stivali, e speroni, che io son risoluta di vedere di veduta il sito, et il loco di queste Città, non in carta, mà cavalcando gionger, fin dove vi darà licenza il vostro Sig. Padre:</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Provedero senz'altro quanto fa bisogno. Aggiustate le cose vostre, accordate il Capitano et il Medico nel meglior modo che vi verrà fatto, perche molte volte al improviso si pigliano tali resolutioni, che mai pensate molto tempo, si sarebbono prese</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Chiamamo qui fuori il Barbiere.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Sig. Barbiere, una parola.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMAQUINTA.</head>
          <stage>Barbiere, Leandro, Rosina, Violetta:</stage>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Che cosa mi comanda Sig. Leandro?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>La Sig. Rosina dice haver negotii grandissimi con voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Direte al Sig. Capitano, che è sopragiunto un mio fretello di fuori, il quale vole ricondurmi in patria, et che haven io parlato con Violetta, dice che non vole pigliare il Gatto nel sacco. Et che non vole acconsentire à parentado alcuno, et se non vede la persona, et se non se gli danno queste sodisfationi che si richiedono in questa materia.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Et diteli di più, che volendo comparire avanti della sposa, non comparisca senza qualche donativo.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Purtroppo è il dovere. Simili allettamenti sono il guzza apetito per fare l'introduttione all'organo d'Aristotile per mettere l'argomento in forma. Non pol tardar à comparire il capitano. Io serviró, e l'uno, e l'altro compitamente.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Lo vado a casa, et speditomi in provedere alcune robbe, me ne vengo de filo a vostra bottega. Sig. Rosina m'havete inteso à Dio.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Non occorre altro. Sentite? Al medico io gli dirò che sono altri che pretendono Violetta per loro moglie et di già gli hanno mandato dprasenti, et però s'aiuti, anche lui, et non sia da meno de gl'altri trà tanto essendomi io mutata d'habito, quando quelli compariranno, fingerò d'esser il fratello, et l'imbroglierò, conforme vedro che mi portarà il schiribizzo che mi passa per la testa.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Benissimo benissimo un imbroglio sbroglierà l'altro. Trà noi di siamo intesi.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Ho arrivato il pensiero, et molto mi piace.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>À rivederci. Fatti, e non parole:</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO TERZO</head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA prima</head>
          <stage>Capitano Colaniello Barbiere.</stage>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Non pareremo gia importuni se hora si lasciamo rivedere, da questo nostro amico, per la resposta del nostro negotio, noi almeno dovemo corrispondere alla sua prontezza, et al nostro desiderio in simili negotij. Un hora pare mil anni.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Chillo Morsillo de pane, con autre coselle cavimo manciato pe no poco de restoro, non me potina annare abbascio, se con lo grieco, non me bagnavo la canna. Chisso, non da autro procede, che lo core me se fatta da fornace grannissima, la quale, se non la smorza na fiamma maggiore, non potenn io chiù manciare, sono speduto di tale manera, che allo primo fosso, che trovo, loco meteimo, per non si dicere mai più la bona sera.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>E verissima l'esperienza, che tu dici, col, foco maggiore si smorza il minore. Ma se avvenisse, che la risposta, che semo per havere, fosse fredda, senza alcuna conclusione di parentado, dimmi sinceramente, come farai, perche ti ritorni l'appetito di prima?</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>O chissa si, patrone meio, è autro che stoccata n'miezzo allo pietto. Ch'una donna non voglia forarti, ch’una donna per fermare lo male de matre, non voglia lo scallalietto naturale del'homo? Se tratta dell'impossibile!, massime quanno allo scallalietto, sente attacca na vorsa de tornisi.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Quello che ho promesso, et nella maniera, et modo che ho detto allo Barbiere di nuovo te lo ratifico. Tù fai la mira mia, che cosa aspetto con questo tuo matrimonio. Ognuno ha da far bene, et si deve accomodare al gusto del compagno. Molto più il servo à modo del Patrone. Facciamo dunque motto al Barbiere, vedi se é in casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>N'ce per vita mia. Dallo pertuso haggio visto, che loco dinto n’casa non ce autri che isso, mo pigliava la chitariglia n'mano per sonare.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Bussa pure.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Tic toc.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Eccoci giusto venuti à tempo per sentire che sonata V. S. Ci vol fare. Qui Colaniello sta disposto a far un balletto con cento capriole, se la sonata gli un à corrispondenza.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Fui, come promisi, dalla Sig. Rosina. Allora appunto ci era arrivato un suo fratello, che al sembiante li è similissimo, differente solo all'habito per esser da homo, et habito da campagna questi me si fece avanti domandandomi che cosa volevo, gli dissi, me faccia cortesia, che il dichi una parola alla Sig., diteli che qui é il suo Barbiere. Andò di sopra quel Gentilhomo, et subito tornò con scusa che la Sig. Era impedita di più mi fece sapere, che essendo ella di partenza per la patria, era necessitata lasciare Violetta in Roma in casa mia fino al suo ritorno, altro che havesse stabilito. Soggiunse poi lui, tornate a bottega, che trà poco, ò lei, ò io verremo là, con Violetta. Da queste parole io spero che noi haveremo il nostro intento V. S. Si lasci revedere, perchè la presenza della persona interessata negotia meglio che altri mezzani. Senti Colaniello. Io da amico ti dico se quando tornarai qua, haverai qualche regaletto da donare alla sposa credo che li anderai a gusto. Li presenti fanno meglior prosa, che il gesso.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Prima che io altro vi dica sopra il negotio principale, ditemi per cortesia. La Sig. Rosina vol partir da Roma hora per sempre, ò pur per qualche tempo.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Che del tutto voglia abbandonare Roma, nol'posso credere, in sua casa non ci ho visto tali principij chi fa risolve di partire, non parte, se prima non da recapito alle cose sue. La Sig. Pensa partire tra poche hore.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Ditemi ancora questo. Quale è la patria sua.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>O questo non ve lo sò dire.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Di far viaggio son ancorio all'ordine; ò che felice sorte sarebbe la mia poter con essa viaggiare et servirla. Già che bisogna che noi ritorniamo, vi prego che havendo à casa vostra la Violetta con il fratello della Sig. Rosina, facciate di modo, che ci aspetti, A me pare che si concluderà senz'altro il nostro partito. La congiuntura è ottima; et venendo Colaniello con qualche presentuccio, s'acquisarà di certo la benevolenza, et il consenso di Violetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Perche non sogno mo à Napole? À Rotola, à Cantara, borria fatte vedere, lo zuccarame, l'alvarielli, sciroppate, frutta, confietti, mostaccioli, pezi, li vroccoli canniti co lo citragolo appresso. Mà pe chissa vota, stanno io chà à Roma, come forastiero de pochi iorni, boglio che almeno vida la mia bona intentione, ch'aggio di enzuccarare chilla voccuccia de violetta, accio me dica de si cioè ca issa me vole pe sposo soso.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Farete molto bene, andate che io vi aspetto.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SECONDA</head>
          <stage>Moscatello Pulcinella.</stage>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Ol me padrù al dis de far viaz, e vol’ che mi vada con lù, et non me da vergot de temp, pe farme tacconà i scarpi e proveder tug quant m'abisogna: mi vad innanz, e in dré com’un mat, et per far che non se n'accorgan i homen de stà contrada, al muto a psota i stradi. Cosi appunt hò fag. Quando che mi portet alla signorina, il mantel, i stival coi spron del signor Leander, e mò, che ghe porto sto vigliett: basta, al dis il signor Leander che m'ha provisto lù de tal manera, che à mio piacer per tug il viag, havero chi mi servirà fedelmente de zorn, et de nott, a tug i hori.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Ps ps ps.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>AI sent un fischi. Ò sei tu, ne vira o cazzador de mie quaiott. Me pari propri un zovetton. Un guf, ti stai rinculado all’usc di quella casa, che pari l'ors' che mi ho vist à Modena.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Ah moscatello, sogno morto, aiutami a camminare</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Fradel, se ti fa mal sto dago, perche uscir de ca. Non è medich' ol tu padrun</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Sogno rovinato, quanno lui saprà che sogno stroppeato, aiutami, ch’arrivi alla bottega dello barbiere.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Mostrami chilo sti co gambi.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Piano piano, che lo male stà pe tutta la vita.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Sicurissem per zert, t'haverà dato de bastonadi il to medich, ne vira?</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Hora senti, che te la voglio proprio dicere, mà promettemi fedelta; sii secreto sa? Lo farai Moscatello? Non lo dicere ad autri.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Disi pur prest, che mi non ho temp da perder ne fatti to, che male ‘l to cosi secreto, che ti bisogna, o ‘l Barber a medicarlo? Desiva ben mi, che mi parevi un cazzador, un pescador di zefalotti, e tinche?</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Lo miedico patrone mio pe consolareme doppo tant'anni che lo siervo, m'ha trovato una bella figlia pe mogliera, con quisso pensiero me ne sono ito in camera mia pe provareme, se haverei saputo fare lo sposo, presi lo capezzale dello lietto dello mio patrone, che è più longo, chiù morbido dello mio, e bello bello, stesomelo sopra lo mio matarazzo, nello buttaremece sopra de isso, rozzola lo capezzale dallo lietto, et io abbrasciato alla sposa dello capèzzale, cado in terra, e de botta, dò la schina pe terra, le spalle, la testa, le gambe. Tutto me sento pesto pe la vita.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Manco mal, cha l'era de pezza la tua moiera; se l'era da dovira, l'havevi accomodata per i fest al primo bott, l'oss del collo, al manc al mans, andava in bordello. O povero pulzioella, t’hò compassió affe mia. Un Cavallaz di quei di Campido ia dir ol vira, non saria mai stat si furios, si bizzar, quant che tù, andem, andem dal barber, mi par ben fag che da lui ti fazzi crastar, se ti vorras ester più morosino con to moiera.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Dico che nò, non è mica vero, che Pulcinella s'habbi a castrare? Allo paese meo non se canta de museca. Un per i fatti tuoi.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Dammi la mano, fasimo presto.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Oimene, tutto me doglio, tiemmi tiemmi Moscatello? Portami a cavaceci sù le spalle, che faremo più presto</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Fatt in drè, mi non son mica o ‘l capezzal, e la to moiera de strazzi? Hai fag un slanz si grando, che mi hai messo pagura: damm l'altra man? Mo si che mi pari un banbon del me pais, un tosonzello. Vieni, vieni Pulzinella caval da bast, e non da sella.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Moscatello, ferma. Chiama lo barbiere qua de fora, non voglio che altri me veda in quella bottega, et mi raccusasse poi allo medico.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Fermati chilò apress' al mur. Tien fort co i man sta cabronada, lascia fare a Moscatello</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Sine fine.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA TERZA</head>
          <stage>Moscatello, Gar., Pulcinella.</stage>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>O de cà?</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Chi sete voi? Sei tu moscatello?</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Sig. Si, vegni de for, per un servizi.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Non posso lasciar la bottega, il padrone è andato dal Sig. Leandro, non puoi stare a tornare, non vorrei che mi trovasse in strada.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Vegni pur volentera, che coi tug siamo amici de tu, et del to padron, l'è chilo Pulcinella, vorras sò che remedi, vegni, vegni de for.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Che? Pulcinella sta male? Chimeglio lo puol medicare che il suo padrone?</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Sienti sienti pe vita tua; lo mio male non è freve: haggio na picca de dolore, et per levare la causa, io te voglio dare la ricetta: chissa panza cosi grossa, e la causa dello mia male; sono fagliuto sopra lo lietto, me so voluto maneiare sopra de isso, et sogno cascato per terra.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Et come hai fatto per il passato? Non ho sentito mai che altre volte tu sij cascato dal letto in tanti anni che ti stiamo incontro.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Lassa che diga mi.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>None, none.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Mentre non mi voi dir altro, vado dubitando, ò che il tuo patrone li habbia riformato il matarazzo, o che havendo bevuto più dell’ordinario, la testa non ti regga. Questo facilmente sara stato. Torna torna a dormire che non ci sarà più altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Mi non posso parla? Pulzinella non vol chaldina. Ol remedi che mi ghe voleva far, l'era zust à profit; con un cortellaz voliva mi dargh'un bott a sta valisa: la metà che si ghe ne lassas, saras la mesura, al so bisogni.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>O questo non fare già io, qui non ci vol ferro ne venir a taglio. Facciamo in questa maniera. Hai visto come si fa in Dogana a stringer le balle della lana?  cosi vuglio che facciamo a questa tua panza.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>O questo me piace; alle mani fratello.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Vado io bottega, et piglio quanto bisogna;</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Pulcinella sta in ton. Mi vorras, che ti aspettas ol barber, non mi posso intertegni.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Vien qua Pulcinella? Dove vai Moscatello?</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Aiutami Moscatello.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Laga far a mi.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Vien dj qua Moscatello, piglia Pulcinella sopra i tui bracci, dico di quà dalla schina, e tienilo forte in piedi.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Stasim à veder, che Pulzinella vorra far la creatura, cazzeghela de fo, mosser barber, de sta valisa, che l'e guarido subet subet.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Quessa tavoletta che ci metto sopra la panza, stringendola io bel bello con questo tortore, verrà à spianarti la panza, e te la rimetterà in piano, come son io. Stà forte non tremare, adesso ti sbrigo,</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Che fai barbiere? Stringi piano. Ahi non più che la panza mi vol uscir di dietro:</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>O questo e l'effetto della medicina. Un'altra strettarella, e poi non più.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Non più non più. Lasciami Moscatello, che mi butti per terra.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>L'é maschi, o femen la creatura? Di sù pulzinella? Disi messer barber? Qui de dré mi nol posso veder.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Meniamolo à casa sua, lasciamo che la natura facci da se.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Aprite prima la porta, et lasciatemi andare. Mi voglo riposare un poco qui à pié della scala. Ohime l'evacuatione già me la sento per le calze, per certo che son guarito.</p>
          </sp>
          <sp who="#garzone">
            <speaker>GARZONE.</speaker>
            <p>Cosi spero, rivedersi.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Mi, qui te lase Pulcinella un bel bello, e fa i fattitco, che mi per causa de ti, ho pers il temp, el Sig. Leander mi aspetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Ti ringrazio Moscatello. Serra serra la porta. Ohime, ohime che adesso me la sento. Serra piano, che lo medico non senta:</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA QUARTA.</head>
          <stage>Pancratio, Leandro</stage>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Io ancora sono stato giovin et ho provato quanto gagliardi siano li stimoli a di voler mettere in esecutione qualche risolutione già fatta, mi ricordo che quando in casa si diceva, domani si andarà alla vigna, io la notte non dormivo il mio sonno intiero: di tanto in tanto mi svegliavo, ò per sentire il sono dell’ore, ò se dalla fenestra si vedeva qualche segno di mattina. L'esperienza è maestà di ogni cosa. Voglio per assicurare tutti li passi. Normar mi di questo Capitanio, che voi, et il Barbiere mi havete detto, et per poterli parlare m'anderò, trattenendo da quelle parti. Voglio che la vostra compagnia habbi da esser bona et sicura. In quanto alli ricapiti, non mi mancano, con corrispondenze in quasi tutte le città d'Italia. Tutte le sodisfationi, che voi mi chiederete, son pronto darvele, acciò mi habbiate a corrispondeee in obedirmi, conforme alla qualità del vostro essere. In una parola, fate che da per tucco vi facciate conoscere, che sete nobile, et virtuoso. Figlio mio, voi sete l'unico mio bene, et I'unica mia speranza. Ricordatevi pure, che da quest'occhi m'havete visto piangere, il cor in lagrime si disfà, perche vediate, se teneramente vi amo.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Con l'obbedire à vostri cenni, et eseguire quanto mi comandate, credo poter corrispondere a tanto vostro amore: eguagliarlo non si puole se per il passato ho trascorso, la giovenile eta, che non ha ancora giudicio maturo, mi sia di qualche scusa. Spero signor padre, che crescendo in me la cognitione del vero mio bene, di quanto mi havete instruito, potrò esservi di honore, et gloria.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Vedo aprirsi la porta del Medico, et come che con lui un'altra volta ci ho parlato sopra quella mia determinatione, voglio di nuovo discorrer con lui.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA QUINTA.</head>
          <stage>Pancratio Medico Leandro.</stage>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Sig. Medico?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Il mio Sig. Padre chiama Vosignoria.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Mi scusi Sig. Che se bene l'havevo visto, non giudicai tempo di interromper i loro raggionamenti à noialtri medici, ogn'un concede qualche libertà.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Vada pùre. V. S. Dov'è chiamata, perche il mio desiderio era di poterli dire quattro parole. Posso ben anco differirlo. Non voglio che sia con pregiuditio del terzo.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Ll negotio che hora ho per le mani, è domestico, et posso differirlo. Dica pure, cio che da me richiede.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Accetto la cortesia che mi fate‫܃‬‬di volermi sentire; mà con riguardo anch'io di brevemente esporre et darvi parte, come ho risoluto mandare fino in Fiandra il Leandro, acciò si faccia homo, degno della qualità che è: se voi haveste notitia di qualche persona che sia per andare verso quelle parți, mi farete gratia farmelo conoscere. Mi vien detto d’un Capitano fora fiero, n'havete voi cognizione alcuna‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬?‬</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Degna resolutione è questa di vosignoria. Mi rallegro signor Leandro, che hora provate gl'effetti del vero amor paterno, mentre procura il vostro signor Padre farvi di tal conditione, e di tal pregio, che tra li Cavalieri vostri pari, non sò le haverete chi vi avanzi. Io signor mio non ho notitia di persona che voglia mettersi in viaggio per quelle parti, ne tampoco di Capitano alcuno: se sentirò sopra di questo cosa alcuna, non mancarò di darglene parte.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Io non mi allontanarò molto di qua, non voglio per adesso tornare a casa, si rivedremo tra poco, andate, seguire il vostro viaggio,</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Vorrei che la fortuna mi desse nelle mani qualche boa incontro. Io vado a dirla confidentemente, a trattar nozze, e parentadi penso haver dato moglie a Pulcinella mio servitore bisogna che lo concluda adesso adesso, perche quella bestia ha dato nelle frenesie, et ha perso il cervello, da che gli ho detto che li havevo trovato moglie: senta vosignoria questa. V. S. Sà, che ha quella panzaccia, hor questo matto si e posto nella frenesia di volerla ridurre a quel termine che ha ciascuno di noi. Per quest’effetto è andato a trovare il garzone del Barbiere qui in contro, et si è lasciato porre un strettore a traverso alla panza: quando io l'ho visto, mi ha fatto crepare dal ridere; ma interrogatolo meglio, et visto a che disordine era venuto l’ho sciolto subito, et con le bone parole, l'ho reso capace; che quella panza non gli farà d'impedimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>O bestia ridicola, o vaneggiamento di sposo arrabbiato. Dategli pur moglie, et non ci perdete tempo. Ci rivederemo, et parleremo poi con maggior comodità.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Vado, et mi vaglio del comandamento di V. S.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Ecco moscatello, io me n'anderò a fare un negozietto trattenetevi. Leandro di quà attorno, perche voglio che ad ogni modo parliamo à questo Capitano.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Cosi farò.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SESTA.</head>
          <stage>Leandro Moscatello:</stage>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>O quanto sei stato a tornare bene, hai fatto, l'imbasciata, gl'hai dato quel vigletto in mano propria.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Se vu sapeste, Sig. Leander, qualche m'entravegnudo, vi maravigliareste à fè, come ol sia possibil; ch'à mi sia vivo. Mi zert ho vist il Diavol gl'ho parlà con lù, et m'ha saput si dire il so fag, che mi gl'ho dat in ma a il Vigletto di V. S.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Molto garbata bisogna che sia, che non t'ha fatto fuggire. Mà per, che gli hai dato il mio Viglietto. Tu da me non havevi tal commissione.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>E verissimo, mà perche quel diavol alla vose, mi pareva la Sig. Rosina, et perche haveva in doss il balandran, che mi ghe portet da parte di V. S. et perche mi parlet, ridendo, mi ho fag l'imbasciada à lei, come se fusse stata la Sig. Rosina.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>O questo e un errore peggio del primo. Hai dato al diavolo il mio balandrano ancora, eh</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Signor no, perche il balandran, mi l’ho dag in man propria della sig. Rosina che l'e a la Sig. Rosina, vera verissima. Se lei mo se l'è lassa piar dal diavolo, il dagno, e il so.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Danno sarà il mio, quando io l'havero da restituire al patrone, descrivemelo un poco questo Diavolo si compito, dimmi quanto ti hà detto.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Prim erament il Diacol che m’ha paila, et ch'hò visto, è un hom un zovenot de prima barba, nel volto, s'assomia tug quant alla signora Rosina, la voze è zustament la so, della Sig. Rosina, hai stival in pie, et porta al fianc un bel spadin, se pero non fos la so coda, mi ghe dissi, bon zorno, al ghe la Sig. Rosina in ca? Lù m'arispos', non ghe, voli vergotta? Dissis'a 'mi, ca mi son il so fradel, et mi chiamret per nome Cancer, dis frà me, mi non ho mai vist il fradel della signora Rosina, et chi ghe la dig' il me nome, sicurissem quest'e il Diavol. Mi volivo haver pagura, et volevo fuggir, ma perche l'era un bel zovenot, mi stava zit, e lo guardava, et lu si pose a rider, el dis, o Moscatello. Disi a mi, tug quant al vol il Sig. Leander? Al'hora mi, per fare ol serenz a V. S. Gli diede in to le man, i cariti, et son vegnud fazzend, ch'ancor mi tremon i gambi,</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Già che ne sei scappato sano, e salvo; ogni cosa un bene, sappi che quel giovane, è suo fratello, io l'aspetto qui assieme con violettan, perche vogliamo trovargli recapito il mio Sig. Padre inclina a darla a te pensaci pure.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Domandet Sig. Leander al Barber, tug quant mi gho dig intorno a questa musega. Andem andem, a bergamo, sig. Leander. Mi, so mia ho da tor moiera, la voio del me pais, et vù vedras, se mela so capar  a me modo, et se mostraro haver giudizio.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA SETTIMA.</head>
          <stage>Rosina, Violeta, Leandro.</stage>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Vedo venir gente, mi pare il fratello della signora Rosina. Entra in bottega del Barbiero, tu Moscatello, et digli che non parta di casa, che tra poco sarò da lui.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Schiavo di quel Cavaliero.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>O vita mia? Come e leggiadro il vostro andare? Hora si, che di spe son battuto mi percotete, m'arrivate, et per ogni legge di bona guerra, vinto mi rendo, et vostro sono.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Horsù, che si tarda? Che non andiamo. Che vi pare di questa barbetta?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Mi pare un molle sono, pe riposare, fra baci amore.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Uh che cosa dite a chi ha messo il pelo, et è barbato? Via via, che non pol star molto à venir il medico si è creduto che io sia il fratello di Rosina, et spera che io sia per concludere il parentado, di Violetta, con Pulcinella, il vostro servitore si è ingannato anche lui. Con questa prova che ho fatto tra gente che mi conosce, mi son assicurata di far questo viaggio liberamente, et poi son contenta tornarmene, per godere in riposo la vita che mi avanza. Alla fortuna mi vo porre; il core in questi pensier giubila? Io ne spero bene.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Io qui aspetto il signor padre, il quale vol parlare à quel Capitano, che fa instanza di parentar Violetta con il suo servitore, per haver saputo che lui vol far viaggio verso Germania, veduta la persona, et informatosene bene, vol accompagnar me con esso fino a Vienna dove fa l'Imperatore. Il nostro Barbiere gle l'hà proposto, io la stimo bonissima occasione: se Violetta si contenta fare questo spocalitio, potremo di conserva, andar insieme di compagnia, e Violetta restarà provista.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Che cosa dici Violetta?</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>In quanto a me non lo voglio V. S. Non m'ha detto che me n’ha trovato un' altro? Non m'ha detto ancora che vole che io lo pigli quando V. S. Sarà tornata dal suo viaggio? Oh povera me, come mi ritrovo condotta.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Cosi è, cosi t'ho detto, hora dico meglio: se tu gustassi venir con me à veder il mondo, ecco che ci potresti venire allegramente alle spese del Capitano, sai pure, quante offerte ti ha fatto, et quanti denari ha in borsa,</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>E se il Capitano restalle in todescharia vi piacerebbe che io ancora vi restassi? Non è miga vero.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Il Capitanio non è Todesco, anzi vol ritornare a Roma, doppo che haverà aggiustato le cose nella corte dell'Imperatore.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>In somma a me non mi basta l'animo di Cavalcare.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Uh dapoca, come fanno tant'altre zitelle? Come faro io? Tuttavia sappi che io ho caro che tu resti in casa, per haver cura delle mie robbe, in quanto a questi pretendenti la terminarò ben'io in qualche modo, non mi mancano repieghi, entriamo dal Barbiere, perche alla sua bottega ho appuncato che comparisca il Capitanio, et il Medico.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Quello che io ho detto, che venga con voi Violetta in quest viaggio, l'ho detto solo, perche mi pare conveniente che voi habbiate con voi persona confidente, lei ancora si potrà vestir da homo, et goder di questo viaggio.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>La sicurezza che io ho con V. S. Del mio honore mi farebbe anco risolvere che sia meglio che ella resti in casa. Mancan Sig., et Donzelle, che della mia conditione hanno viaggiato con altri cavalieri in lontani paesi incogniti, et hanno sempre conservato il suo honore? La libertà, et confidenza che io ho con V. S. Nasce da corrispondenza di sangue, et per istinto particolare che sento. Non con altri uscirei tant’oltre, perche sò il mio parentado, et sò che cosa è honore, et cognosco vosignoria.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Ugual corrispondenza, credo habbiate visto in me sin hora, nel mio trattare, il cielo ci ha conservati fin hora in puro amore, cosi spero per l'avvenire, et prometto mantenervi, fin che viverò – sento gente, ritiramosi.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA OTTAVA.</head>
          <stage>Medico Pancratio.</stage>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Se V. S. Trova, che non sia ancor venuto il Capitano, ecco qui la casa, che puol dir sua dalla fenestra potremo vedere quando arriva, mentre lui ha da far capo alla bottega del Barbiere.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>La ringratio di tal offerta, in nessun modo voglio scomodare, e ritardare il negotio che vuol concludere del parentado. Attendete pure ad instruire il vostro servitore in che modo deve fare la prima comparsa, accio non habbia l'esclusiva.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Poca instrutione li posso dare; da se medesimo si un adestrando, come ho raccontato. Non pretendo far altro di più, che darli qualche cosa, accio non comparisca vacuo. Li presenti si fanno valere più, che le parole li presenti legano più forte che non fanno le funi.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Attendete dunque à fare queste preparationi con ogni libertà, io qui starò passegiando per questa piazza, et se la bona sorte mi farà esser presente, à questo congresso, et à sentir le cerimonie del vostro servitore, godero sommamente del allegrezze communi.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Il cor mi dice che entrando al improviso in casa, lo troverò ferenticando, et haverà dato in qualche pazzia, se ne venga V. S. Dentro, almeno gli servirà per un ridicolo trattenimento à proposito di questi tempi che corrono.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Per questo capo volentieri verrei in casa vostra, ma se mi volete dare qualche gusto senza che io parta di qua, chiamatelo presto all’improviso, e diteli che se ne vengna in strada, subito subito.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Adesso la servo; aperta ch’haverò la porta, da pie della scala lo voglio chiamare. Pulcinell Pulcinella vien giù presto, che ecco la spola.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA NONA</head>
          <stage>Pulcinella Medico Pan[cratio].</stage>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Uh bene mio, là Sig. Isposa eccomi eccomi.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Sta in sala, eccolo, non dissi.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Sig. Sposa, Sig. Sposa, dove sei</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Fermati non ci affaticare à correre, pari un bracco, che cerca quaglia non sai che le Donne, massime le spose, camminano piano? Belle, tese, un passo dopo l’altro fermati qua con me.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Et tanto il mio contento, che a me pare che sia vero.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Ma che habito è quello, che sei posto? Perche hai preso la veste, la più lunga che io ho.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>V. S. Mi suppone, che habbi da esser lo sposo; a me pare, che voglia essere la sposa. Vedete, ci ha voluto fino il guardanfante, sotto la veste.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Mo che dici Pulcinella? Voi esser lo sposo, over la sposa? Ved io vado adesso à far torniare indietro la sposa Violetta, et in cambio di essa, vado in Dogana a trovarti un di quei facchini che stanno la, il più tosto che vedrò, acciò ti pigli per moglie: gli dirò che serva di tal maniera, che in un mese ti faccia fare tanto de figlio maschio.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Uh che dite patrone mio? Tasiteme lo polso, tastate, che vediete se io sono diventato femena, o sono maschio come prima, quisso nce mancava a povero pulciniella d'havere perso la chiave de casa, per havere a filare co la conochia, come le vecchie su la porta.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Perche dunque ti sei vestito di lungo?</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Per parer bello, et gratioso, alla sig. Sposa, et a dir la verità, per parer un poco gentilhomo.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Perche ti sei posto il guardanfante; chi ce l'ha dato: dove vedi che gl'homini togati lo portino;</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Questa panza, n'è la causa, di questa, dubito, che non sia per guastare lo parentado. Me lo so fatto il guardanfante con lo cerchio dello caratello voto sfondato, non ho fatto male allo caratello bono.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Manco male, che non l'hai levato, dal intiero, dove sta il nino che comprai a ripa, altrimenti con ci vedevi più sposa, ti cacciavo di casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Se al tuo paese gl' huomni con ugual panza trovano moglie, che vai dubitando di te? Perche voi ingannare la tua sposa, so che la facevi? La prima sera quando ti spogliavi per andare a letto, la facevi fuggire, e ti lasciava come un merlotto a denti secchi.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Se questo e vero, ecco ecco che me spoglio, uh Patrone, fate che non venga la sposa. So che la facevo la frittata, nel più bello del parentado.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>O quel cerchio no, non te lo levare, mi pare che ti dia gratia.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Io non ci voglio, ne più ne manco di quanto mamma mi fece al paese. Se non fosse freddo si, vorria spogliarmi tutto, et andare incontro alla sposa in camicia, et senza braghe. Ah, che se me vede spogliato n'haverà gusto per cierto del fatto mio.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Di gratia non mi far vedere, ne sentire altri spropositi. Vattene in casa, piglia quattro fiaschi, et sciacquali bene. Poi va in cantina, et empili del vino dal borricello dove è la lacrima. Questi, voglio che li presenti alla sposa.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>La lacrima alla sposa? Non mi piace questa sorte de vino nel principio delle nozze.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>O come tu sei ignorante, e di poco giuditio, altro è la lacrima, che si sparge fuori degl'occhi, et altro è la lacrima, che si beve; non ti ritordi quello che dicesti alli facchini;</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>A à, si si, e come l'è bona? E come l'è dolce? E come saprà bona alla sposa? Quattro fiaschine? Et me ne metterò in corpo un'altro fiasco, che cosi d'accordo con la sposa faremo cinque, e cinque fa dieci.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Che dice no vosignoria?</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Per questa volta, in quest'occasione di festino fa bisogno allargare la mano, e dare occasione d'allegrezza,</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>V. S. Mi dia licenza ch'io vada in casa, et veda il fatto mio. Quella valigia di pulcinella dubbito che tenga più di quattro fiaschi di misura; ma questo sarebbe il meno, se per mala sorte s'imbriacasse, io verrei a perdere i passi, le fatiche, e la robba.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Mi par ben fatto, attendete alli vostri interessi à servitori non bisogna dar tutta la mano.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMA.</head>
          <stage>Capitano, Colaniello, Pancratio.</stage>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>D’Una sol cosa dubito, et e che siamo forastieri finhora non ho riconosciuto alcuno di quelli, co' quali ho fatto cammerata in altre Città, et co' quali ho contratto amicitia dubito che non vorrà cosi alla prima credere, et dare resolutione à noi, quel giovine; o chi fa per lei. Vedo qui un gentilhomo. Fermati.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Non ritardi V. S. Il suo viaggio, o muti strada per causa mia, io qui mi trattengo per relatione datemi, che un gentilhomo, Capitano di professione, sarebbe passato di qua per negotii sui particolari, il quale deve trattare con questo barbiere, io volentieri trattarei con esso, per un mio interesse, non è già V. S. questo che io aspetto?</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Forastiero son'io, e Capitano, e verissimo, il quale havendo atteso all'arte militare in più fattioni, a favore di sua Maestà Cesarea, penso, fra pochi giorni partire a quella volta, quando però haverò aggiustato un negotio, che tratta per me questo barbiere. Se io son questo, con il quale desidera vosignoria trattare, eccomi a ricevere ogni suo commandamento.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Commandamento non già, ma favore, et gratia, sopra di questo suo ritorno io ho il pensiero. Mi dia licenza che io chiami qui fuori un mio figliolo, che si trattiene in questa bottega, non interrompo gia li suoi disegni?</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Non già perche stando alla vista della porta del Barbiere, non credo che esso partirebbe di casa, che non lo vedessi.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Che il Barbiere ancora stia presente, et ascolti il mio dire, non m'è ingrato, et se vie in bottega, lo chiamerò qui fuori tic toc.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA UNDECIMA.</head>
          <stage>Bar., Lean., Pap., Ros., Col., Mos., Cap.</stage>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Chi bussa? Entri pur liberamente, che è padrone.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Se mio figlio e costi, diteli che venga, et voi ancora potete venire, et esser presente, perche questo gentilbomo, deve trattare con esso voi. Per sua gentilezza mi da licenza che mi sbrighi prima, come faro in effetto; non vi partite, dite che venga Leandro.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Sig. Leandro V. S. Venga che il suo Sig. Padre lo domanda qui di fuora?</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Eccomi.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>La nostra bona forte ha fatto che habbiamo incontrato questo Sig. Capitano, che ci fu detto esser qui in Roma, di passaggio per Germania. L'animo mio, et il gusto di mio figlio sarebbe trovare un simile a V. S. Al quale io volentieri lo fidarei per bona compagnia, et guida sicura in tal viaggio. Hà animo V. S. Di trattenersi in quelle parti? Di che luogo, et di qual natione e Vosignoria?</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Non molto, son per trattenermi in Roma. L'amore della patria mi richiama, dove voglio andare per rivedere li miei parenti, et aggiustaromi de’ proprii interessi, et beni che in quella possiedo, spero ritornare a finire i miei giorni in Roma. Vicino a Mantova è la patria mia.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Nobilissima, et antichissima Città per certo, sappi vosignoria, che io in Mantoa ci ho amici cari, et di prima nobilta, et per dirla tra noi confidentemente, deve sapere, che per questo mio figlio vi havevo stabilito un parentado; ma la morte della figliola che pretendevo, l'ha sconcluso, dicami dunque V. S. Dove pensa andar di primo filo, che strada vol tenere?</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Per servire V. S. Et il suo figlio, mi dica il suo gusto, ero in pensiero di andare per via di Toscana, et ne ritorno da Trieste a Venetia, a Mantoa, à Ferrara, et per Loreto tornare à Roma. V. S. Faccia hora i  cammino per dove li piace. Il viaggiare mi è gusto, et sarà di sollevamento grandissimo dell' uno, et dell’altro, cavalcare in bona com. Pagoia.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Conosce V. S. Il sig. Settimio belgigli?</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Come vole che io non lo conosca, se lui è de principali signori di Mantoa.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Mi faccia gratia dirmi il nome della sua moglie,</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Dianora Contenzi, se mai non mi ricordo, et quando io partii de Mantova, havevano dui figli uno maschio, e l'altra femina, l'uno, l'altro belli, et di grand'espettatione.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Dice benissino V. S. Quella figliola io la disegnavo per moglie di Leandro, et per questo ho atteso ad allevarlo nelle virtù. Hora per compimento di farlo un homo, vorrei come per ultima instrutione andasse fuori, et vedesse le principali Città del mondo, havendo io hora questa congiuntura a chi meglio posso io fidare, et consegnare questo mio figlio, che a V. S.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Se altri rincontri desidera havere, per haver notitia di me, dimandi pure, che delle cose occorse nel tempo che io sono stato in Mantova, ne ho memoria freschissima.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Resto sodisfatto, et non voglio aggiungere altra domanda. Accetto l'offerta fattami. Gratia, sicurezza maggiore io non posso trovare, ne ottenere da altri in questo mondo. Ecco che non ci voglio perder tempo, hora vado a casa per cominciare a scriver lettere à miei amici, in particolare al Sig. Settimio; queste serviranno per dargli a conoscere il mio figlio, aggiungendovi l'attestazione di V. S. Che l'ha visto, et conosciuto qui in Roma. Ho compiuto il mio intento, ripigli V. S. Il suo negotio col Barbiere, non è dovere che mi abusi della cortesia prestatami, il Barbiere insegne à V. S. La casa? Ma, se in non tornassi a tempo a repigliarla, et condurla meco a casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Lo, Sig. Padre, mi tratterò di qu fin tanto haverà finito il sig. Capitanio il suo negotio, sarà mio pensiero di servirlo, et assegnarli il suo appartamento in casa nostra.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Non si piglino altro incommodo per la persona mia, mi lascierò rivedere ogni volta che vorranno; il Barbiere mi farà favore d'insegnarmi la casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Le cerimonie da casa mia sono sbandite Leandro; servite il sig. Capitanio come havete detto. Me li raccomando,</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Andiamosene noi, mentre il sig. Capitano tratta il suo negotio.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Per il negotio che vol trattar meco il sig. Capitano, è necessario che quest'altro signore vi sia presente.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>E forsi quello il fratello di quella signora.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Questi è d'esso, e la Violetta si ritrova in casa mia, secondo il nostro appuntamento.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Ogni cosa è venuto in tempo. Riverisco V. S. Non havendola potuta riverir prima, et me li offero in quel che posso, ad ogni sua richiesta. Già qui dal nostro amico, et confidente di V. S. Haverà inteso che questo mio servo volentieri si congiungerebbe in matrimonio con quella giovine che serve la sorella di V. S. Volentieri dico, quando di quella fosse la volontà, e di V. S. In loco della sua padrona. Io devo partire per Germania, et poi alla mia patria per aggiustare le cose mie, le mie entrate. Qui lascierò in potere del mio servo, quello che hora qui mi ritrovo havere; con tal conditione, che se la vita mia mancasse prima de mio ritorno, tutto sia, et resti assolutamente libero nelle sue mani, et se Io debbia godere con la sua sposa, se li sposarà, se ritornarò, come spero, seguitandomi questi a servire voglio, che per sempre si habbiano a lodare del modo, nel quale l’havero stabiliti.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>La maniera, e tratto di V. S. In porger questo negotio, m'ha persuaso, et convinto. D'adesso, in quanto a me, io li presto il mio consenso. Qui bisogna fare che consenta la giovane Violetta. Hanno parlato con essa? Si sono mai visti tra di loro?</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>D’haverla vista, non puol esser di meno, perche il cuore non suole amare se dell'oggetto non è pago. Che la giovane habbia poi visto questo mio servo, non lo posso affermare.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Dunque se vogliamo vedere, se tra di loro vi è corrispondenza d'amore, e necessario che si vedano prima. Chiamate voi Violetta che venga qua di fuori. Sentiremo qui il parere di tutti dui, et potendosi agiustare questo parentado, n'havero gusto particolare, perche V. S. Dopo potrà determinare il suo viaggio con speranza di felice ritorno.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Fatevi avanti, non vi nascondete.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Colaniello fatevi avanti, fatevi conoscere, et dite quattro parole, spiegare il vostro desiderio:</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Principessa mia, che quanno te viddi mi sceppasti lo core, eccoti Colaniello de lacovo, dallo molo piccolo de Napoli, che facendote carta dotale de chisto core, tozzo. La co l'occhio la porta de chissa bella facciata toia, accio lo core mio, co lo core toio, facci na vita sola, tutta gratiosa, et inzuccherata: piglia ste coselle de Napole pe caparra dell'autre, ch'haverimo de iorno pe iorno;</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Pigliate violetta, fattevi quanti. Che cosa dice alla proposta fattami ohime non vi vergogniate;</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Lo per me, se la signora Rosina patrona mia non si contesta, non posso rispondere: non voglio partire di casa sua, senza sua licenza!</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>E se il fratello della signora Rosina si contenta, che difficoltà hora ci havete? Mi dica V. S. Quanto tempo starà a ritornare la signora Rosina</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>La determinatione fatta tra di noi fa, che tra cinque ó sei mesi, sarebbe tornata.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Senti Colaniello,</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>E vosignoria Sig. Capitano, non bole essere tornato tra chisso tempo?</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Spero che si, ma non te lo posso promettere:</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Eh'core mio bello, vido che parli bono, mà me fai spasemare se non me dici, de si. Di, di Violetta, a chisso modo, O Colaniello: mio, io faraggio la sposa toia, e tu lo sposo mio.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DUODECIMA.</head>
          <stage>Medico Pulcinella Rosina Capitanio, Colaniello Leandro Moscatello.</stage>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Vieni fuora Pulcinella, fatti avanti, ecco qui il fratello della Sig. Rosina con violetta, salutali, come io ti ho insegnato</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Uh core, figlia mia bella.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Riverisco tutti voi Sig. Miei; per l'osservanza del concertato tra me e V. S. Di vedere se si puole aggiustare quello parentado del mio pulcinella con violetta qui presente, eccoci su l'arringo, qui pulcinella, per non comparire vacuo et fare qualche regalo, come è solito in simili contratti, mi dice voler presentare, non so che cosella. Piaccia a V. S. Che violetta si facci avanti, et spieghi ancora il suo desiderio:</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Volentieri, perche questa e materia che liberamente si deve trattare, et conforme al proprio gusto; sentite violetta: queste, non sono sioccate; ma affetti amorosi, gradite il dono, et il donatore.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Lasciatemi, andare a casa. Come io sola era tanti homini.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Ecome io, patrone mio, posso parlare, che tengo questo peso nelle mani:</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Consegnali al Barbiere, perche in assenza della sig. Rosina ella deve habitare costi in casa sua.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Uh signora mia, sposuccia bella, io per farti lo sangue roscio, la bocca dolce, e saporita tutto in un tempo te dono, e ti faccio questo presente di tutto core: pigliate V. S.</p>
          </sp>
          <sp who="#barbiere">
            <speaker>BARBIERE.</speaker>
            <p>Vieni meco pulcinella, portaii in bottega, farò io che lei se lo beva tutto, e ti faccia un brindis per fiascho per tuo amore.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Si, core mio</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Mo si che me le fa lo sangue ruscio, se chissa violetta mè vo fare chisso affronto: io songo stato lo primo; io haggio faccia de homo, più de chisso pachiano, che me pare no taratufolo, no turaccio de cacatore; guarda chi me se vo fare nanzi:</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Sta fermo, aspettiamone il fine ancor'io conosco quel che me si deve</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Signori, loro vedono benissimo et sanno che il consentire non appartiene ad altri, che tra di loro. Ecco tornato pulcinella, faccia sig. Medico che lui dimandi, et noi faremo che Violetta rispondi, dalla risposta sua, credo che ognuno resterà, se non sodisfatto, almeno chiarito</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Signori, io veramente non sapevo che vi fossero altri pretendenti, il caso porta che si ritroviamo, a questo confronto, eccola spicciata in un tratto di su pulcinella che pretendi: dillo presto in una parola.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Che pretendo: pretende pulcinella fare li pulcinellini con V. S. Patrona mia; che vorria; che vorria, vorria pulcínellare.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Non meglio si poteva dire!</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Ti basta l’animo a te Violetta di rispondere al pari della proposta; hai inteso quello che ti ha detto pulcinella:</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Non l'ho detto un'altra volta; non mi stuzzicate, che l'ho su la punta della lingua, e sapere se l'è grossa.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Dillo dillo, che ci darai gusto.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Eccola detta a lettere di scatola, Violetta non vole ne pulcinelli, ne colianelli al suo letto, havere inteso mo: io voglio aspettare che torni la signora Rosina, non mi fate dir altro lasciatemi entrare in bottega.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Andiamosene via, che la Violetta ha chiarito Colaniello, e pulcinella ancora tutto in un tempo.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Trattenghisi per cortesia signor Capitano che voglio servịrla m'aspetti quanto mi licentio da questo signore.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Quella servitù che ho promesso fare a V. S. Gli la manterró sempre. Qui mi fermo.</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Sig. Leandro io mi rimeno a casa pulcinella; bisognerà cred'io metterlo a letto, et legarglelo sopra: lo vedo molto sbigottito, et senza parole:</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Mi rincresce che in questo modo, questa materia si sia svanita; tuttavia al ritorno della signora Rosina, voglio che ci proviamo di novo.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Ah, che lo core me lo diceva: non pigliare la lacrima, piglia lo belvedere, e lascia la lacrima: ah patrone mio, so disperato.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA DECIMATERZA:</head>
          <stage>Pancratio Rosina Capitano:</stage>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>IL contento che ho d'haver aggiustato le cose mie mi fa per dir cosi, geloso della persona di V. S.: se ha finito il suo negotio, ritiramosi verso casa cosi mi parerà d'esser in possesso del favore, che mi vol fare; dove tutti insieme potremo disporre quanto fa bisogno per questo viaggio</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>O miei signori e senza concluder parentado alcuno vogliamo partire di qui; non certo: Io signori qui ve ne propongo un'altro: per cortesia tutti si fermino, et mi ascoltino.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Giusta domanda è questa, et è dovere che non si perda un'occasione tale d'allegrezza in congiuntura, che qui si ritrova il sig. Capitano, et che Leandro mio figlio è di partenza per parti oltramontane.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Congiuntura migliore di questa, dico a V. S.; sig. Pancratio, non, si potrà trovar già mai nel mondo, per terminare il viaggio del signor Leandro con un felicissimo riposo. Sò che V. S. Ha havuto sempre intentione di dar per sposa al signor Leandro la figlia del signor Settimio Belgigli, et della signora Dianora Contenti, io gli fo sapere che detta figliuola non è altrimenti morta, come fu creduto, quando mori per causa de fonghi la famiglia del signor Fulgentio Rivoiti, mà viva, et sana hoggi si ritrova, con l'aggiunta alla sua dote paterna, dell'eredità, che gli è pervenuta qui in Roma della bona mem del sudetto signor Fulgentio.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Che cosa sento signor Capitano: che incontro avventuroso è questo. Se e vero quanto questo signorino, mi racconta, accetto il partito, perche conosco che il Cielo vol favorire i miei disegni, con aggiunger favori a favori.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>O Sig: Leandro, voi poco fa eravate arbitro de sposi, ecco che hora voi sete il soggetto nobilissimo di quanto propone questo signore</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Se dal cielo mi vien cio dato, non ricuso obedire il Sig. Padre</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Veramente, sino a questo punto sono stato persualo, che la figliola del Sig. Settimio fosse morta. À Leandro, mai ho dtsto che tal figliola fosse in Roma, et per giustissimi rispetti, non volevo praticasse in quella casa, almeno fin che non fusse venuto il tempo, ma, esaminiamola questa propositione. Ditemi per cortesia, dove al presente si trova questa figliola? Che cognitione ne havete.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>La cognitione che io ho di questa figliola. Et sapere li particolari suoi interessi. Si fonda in questo, che il suo procuratore, et quello che ricupera le sue entrate, e mio particolar amico, non e molto che questo procuratore si è affaticato, per essa in rendersi conto di quanto haveva riscosso. A questo suo Procuratore disse, che dovendo ella far viaggio verso Mantova, voleva andare à ritrovare i suoi parenti, et darseli à conoscere, che non era altrimenti morta come tanto tempo si sono creduti. Dimandando io al Procuratore, di che famiglia era la giovine, mi rispose de Belgigli. Hora meco steso riflettendo à quanto come ha confidato il Sig. Leandro, di dover andare, à Mantova, et perche con dolce sospiro me disse, oh se hora fosse viva quella che il Sig. Padre mi destinò per moglie, la figlia del Sig. Settimio, m'e parso necessario rivelarli la verità del fatto. In quanto a sapere dove ella ora si ritrova dico che se la giovane non è avvicinata a Mantova, non tarderà molto a giungervi.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Si che noi aggiungeremo all'allegrezze del Sig. Settimio, aggiustamento del parentado, dove egli si pensava estinta la sua famiglia, vedremo hora inaspettatamente a ravvivarglela, et ad accrescerglela ancora:</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Senza aspettare la verificatione che venga da Mantova, habbiamo qui il procuratore di essa Anzi dall’instromento dove la figlia e chiamata all' eredità del Sig. Fulgenrio; potremo noi fare indubitata fede al Sig. Settimio della vita della sua figliuola, viva fino à questi giorni, che parti da Roma per Mantova. Se con detto procuratore ù abboccaremo non v'è raggione di dubbitarne.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Sentite Leandro, come bene il Cielo ha disposto il vostro viaggio et come à me concede, et al Sig. Settimio la propagatione dell'sangue nostro, non ci perdiamo più tempo, voglio che domani partiate verso Maotova, se pero il Sig. Capitano non ci havesse qualche difficoltà.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>Che difficoltà, adesso son pronto di pormi à cavallo.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Cotanta fretta, non mi par bene, giudicarei che si desse tempo, che arrivasse prima à Mantova la figliola del Sig. Settimio</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Con bona licenza signori sento che le gambi mi si sono tutte ammosciate, non posso star in piedi.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Oo pover Pulzinella, vegni vegni chilo dal noster barber, farem che coi stech t'adrizzi i gambi; et t’haverai po drig, come un fus, t'ho compassion a se: Violeta n'è causa havi pazienza:</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Oh Moscatello.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Oh lacrima, vo che ne bevem un fiasco; vegni vegni.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Mentre che la figliola è partita da Roma, già haverà havuto il suo ventaggio d'arrivar prima di Leandro, conviene che voi Leandro partiate subbito, per suplire al defetto nel quale sarei incorso, se subito saputo esser viva la figliola, et che sia partita da Roma per mantova, io non havessi fatto il debito mio. Dico ben questo, che non voglio, che habbiate a correr la posta, mà ve n'andiate con agio, trattenendovi anco delle Città per dove passarete, conforme è stata la prima intention nostra di questo viaggio, et in questo modo saremo sicuri che la figliola sarà arrivata prima di voi à Mantova, che ne dite sig. Medico,</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Quanto fin hora ho visto, et ho sentito, mi riempe di maraviglia parmi qui vedere come nel Cielo le stelle, quando benigne influiscono ne' corpi humani, cosi hora faccino hora le gratie scoperteli da questo signore con la contingenza del signor Capitano. Tutti dui qui combinati all'essaltazione, et allegrezze vostre. Stimarei ben fatto che V. S. Hoggi per la posta corrente scrivesse al signor Settimio, et con quella significarli quanto li e occorso, et quanto ha disegnato di fare:</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>A quest’offitio di portar la lettera più presto della posta a Mantova, mi obligarei io, che devo per di là passare su le porte in ogni diligenza; ma non so tanto per l'appunto quando io devo partire, al più longo sarà tra tre giorni. Di sicuro arriverò et passeró di là prima del signor Leandro, et forsi prima della posta.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>O vedete com'e vero che qui tutte le gratie hora mi confluiscono ogni parola, ogni proposta che V. S. Mi ha fatto, io la cognosco et stimo per me, et per mio figlio gratia singolarissima.</p>
          </sp>
          <sp who="#capitano">
            <speaker>CAPITANO.</speaker>
            <p>La diversità del modo nostro di viaggiare, vedo che m'impedisce che non li potiamo fare servitio alcuno.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Chi sà, che non facciamo qualche giornata infieme: per strada si accomodano le partite.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Signor padre: non giudicarebbe bene V. S. Che io per questo signore mandassi quest’anello in dono alla signora Rosina figliola del signor Settimio.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Mi pare ben fatto, ma però giudico che prima sia dato in mano del signor Settimio accio a lui non paressimo temerarii: la volontà del homo ogn'hora pol variare, secondo il fine che si propone;</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Quello che io posso promettere di fedeltà, non havendo altri, che qui possa farmi il pregio in occasione di portar l'Anello, ecco sig. Leandro questa mia banda; se vole che io porti l'Anello, pigli la banda;</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Se V. S. Vole che Leandro pigli la banda, et la porti seco a Mantova per doverglela restituire, V. S. Ha da promettere dirmi prima, in man dichi doverà egli consegnarla per farglela restituire, et ricapitare mentre mi dice che Mantova non è il termine del suo viaggio, ma solo deve p di là passare p le poste</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Nella lettera che V. S. Scriverà questa sera per la posta, scriva al signor Settimio quanto gli occorre. Al particolare dell'Anello, dica che persona particolare gl'ha promesso fargli capitare un'anello di tale, e tal sorte, et che questo gle lo manda per il primo donativo che fa il signor Leandro alla sua sposa, et però, doppo che sarà arrivato il sig. Leandro procuri haver la banda che il signor Leandro porta, e la compagnia di quella medesima persona che gl’haverà portato l’Anello. Io mi l’intenderò in Mantova, con persona sicura, et di mio gusto, se non mi trovassi in contingenza forse di partire questa notte, potrei più specificatamente significarli ogni cosa basta V. S. Ha in mano il pegno credo che non sia di minor valore dell'anello, in nissun modo vi pol perdere.‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Per non contradire al gusto di V. S. Mi contento che Leandro con li patti gia fatti pigli la banda in conformità di quanto habbiamo stabilito. Io hora vado a scrivere; Leandro servite queste signore fino a casa sua che io con il signor Capitano mi ritirarò in casa. Procurate sapere il tempo che vorrà partire, che se almeno per qualche giorno lo potete servire, et esserli di cammerata, mi faria sommo favore, per corrispondere a tanti honori, et gratie che ci ha fatto;</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Non occorre che per adesso nessuno di loro si scommodi; la casa di V. S. Mi è nota;</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Andiamo signor Capitano; signor Medico se si vol degnare esser con noi a cena, mi farà sommo piacere, et se non viene, l'haverò a male;</p>
          </sp>
          <sp who="#medico">
            <speaker>MEDICO.</speaker>
            <p>Essendo che il signor Leandro e di partenza, verrò senz'altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#pancratio">
            <speaker>PANCRATIO.</speaker>
            <p>Venite adesso se volete: darmi maggior gusto, et per farla più compita voglio che anticipiamo questa sera l'ora della cena, et venga V. S. Ancora, che poi haverà tempo di poter attendere a suoi negotii alla sua partenza.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Le cortese maniere di V. S. mi gano; verrò tra una mez'hora senz'altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Vada pur signor padre, che io son qui per fare a questo signore quella servitù che devo.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Che dite mo signor Leandro? Io di me stessa resto maravigliata, come mi siano sovvenute alla bocca; le proposte et risposte che ho fatto. In quanto al modo della partenza, come mi dovero portare in Mantova appresso mio padre, et di mia Madre, spero che dal Cielo mi verrà l'aiuto.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Domane sarà la nostra partenza, adesso io vado a fermare una lettica per V. S. Et per Violetta. Lasci V. S. La cura a me.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Fatti animo Violetta, per te ancora trovaremo un paro di braghe, hai da venir meco, cosi conviene che io vada. Per rivestirsi poi da donna prima d'arrivare in Mantova, et farmi riconoscere da miei parenti portaremo i panni nostri ordinarii.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Non mi havete detto che io resti a cura di casa? Uh, come ho da fare a vestirmi da homo;</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Come ho fatto io, cosi giusto per l'appunto sarai tu ancora.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Sino a Ferrara anderemo in compagnia, io di li tirarò a Venetia a veder quella Città, et poi me verrò a Mantova, già le lettere del signor padre haveranno dato avviso a' signor Settimio, della nostra partenza ogni cosa sta benissimo disposta,</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Lo ancora scriverò questa sera per la posta, et faro la data della lettera anticipata, almeno per due ordinarii parenti. Signor Leandro mio qua ci ha condotti amore. La vostra virtù, et l'honor vostro merita premio. Di me voi havete il mio pegno, et io il vostro. Il cielo ci conservi, come ci ha disposti e ci dia bon viaggio,</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Alla prudenza di V. S. Lascio il maneggio di oggi cosa per quando sarete in Mantova, vi aspetta a casa tra un horà: doppo cena pigliaremo tutti quei partiti, che saranno necessarii. A Dio Violetta, adesso adesso ti mando il vestito:</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>Fate che nissun altro lo sappia, vedete io non voglio portar la barba, pensate se ci posso sentire il pelo attorno alla bocca.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Tutte quelle faccende non le saprà altri, che noi tre, et il Barbiere. Di lui ne potiamo esser sicuri.</p>
          </sp>
          <sp who="#violetta">
            <speaker>VIOLETTA.</speaker>
            <p>E di Moscatello, che cosa dite se viene con noi son disperata.</p>
          </sp>
          <sp who="#leandro">
            <speaker>LEANDRO.</speaker>
            <p>Moscatello ancora è bon figliolo: forse forse quando saremo a Bergamo, si troverà moglie, et io l'aggiustero a modo mio, e li lo lasciaremo.</p>
          </sp>
          <sp who="#rosina">
            <speaker>ROSINA.</speaker>
            <p>Finimola, che è tardi. Bona sera signor Leandro, a rivedersi.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA ULTIMA.</head>
          <stage>Moscatello, Colaniello, Pulcinella.</stage>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>COnform al serie havim da fa la promisiù. Qui xè gallin, Gallinaz. Piccion, cau ret stara, e fafan, tord, e merlott, che se vù dù, ch'havi perdut la Violetta. To quel Colaniel, eccoti un sold, comprati un stech, ch’al servirà per stecharti i denc, a ti, e a Pulzinella quand ve n'andel al letto, senza Violetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#colaniello">
            <speaker>COLANIELLO.</speaker>
            <p>Chisso penzi cha me coci: non ce manca vaiasse a Napole, o puttanelle a Roma, chiù belle de issa. Sa che me dispiace. Me dispiace, che andando tra chilli lanzi in todescaria, me bisogna fare la vrachetta de pezza. Et non ce trovare loco, ne vroccoli, ne cetrangoli.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>E ti Pulzinella; eccoti un sold, e compra un ramoraz, che po quando ti, te recorderai della Violetta, tel cazzi ntol forel per passà la fantasia el mal humor.</p>
          </sp>
          <sp who="#pulcinella">
            <speaker>PULCINELLA.</speaker>
            <p>Ah crudelascia: Violetta senza pedecozzo, tanto de ramoraccio se vo appendere alla tua porta, che possi poi dir, quando lo vedrai. Ahi pulcinella.</p>
          </sp>
          <sp who="#moscatello">
            <speaker>MOSCATELLO.</speaker>
            <p>Andem. Ch'e tardi. Vu, se già provisti, andem in piazza à prender la cena quella de la fira, e una prova de i nozzi del signor Leander. À mantova, si farà da virà, chi vol vegni, si ponga all'orden, che doman si rivedremo. Bona sira.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
