<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ita000149" xml:lang="it">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Il granchio</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Leonardo</forename>
            <surname>Salviati</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q3830435</idno>
          <idno type="pnd"/>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Internet Archive</name>
          <idno type="URL">https://archive.org/details/bub_gb_x3zrvqkCWvEC/</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Salviati, Leonardo: La Spina e il Granchio: commedie di Lionardo Salviati, Accademico Fiorentino, ridotte a corretta lezione colla scorta delle stampe del Torrentino e de’ Giunti e copiosamente postillate. Trieste: dalla sezione letterario-artistica del Lloyd austriaco, 1858</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="vanni" sex="MALE">
            <persName>VANNI</persName>
          </person>
          <person xml:id="balia" sex="FEMALE">
            <persName>BALIA</persName>
          </person>
          <person xml:id="carpigna" sex="MALE">
            <persName>CARPIGNA</persName>
          </person>
          <person xml:id="duti" sex="MALE">
            <persName>DUTI</persName>
          </person>
          <person xml:id="granchio" sex="MALE">
            <persName>GRANCHIO</persName>
          </person>
          <person xml:id="fanticchio" sex="MALE">
            <persName>FANTICCHIO</persName>
          </person>
          <person xml:id="baccheri" sex="MALE">
            <persName>BACCHERI</persName>
          </person>
          <person xml:id="tofano" sex="MALE">
            <persName>TOFANO</persName>
          </person>
          <person xml:id="fortunio" sex="MALE">
            <persName>FORTUNIO</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2022-09-29">(LG) first formatting and editing. Footnotes and some paratexts removed. Some misattributed lines corrected using the edition princeps (1566; https://books.google.de/books?id=lf_2rA1CuxgC)</change>
        <change when="2023-02-08"> (LG) updated formatting. </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1566">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation active="INSERT" name="wikidata" passive="INSERT"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head>PERSONAGGI.</head>
        <castItem>GRANCHIO, <roleDesc>consiglier di Fortunio.</roleDesc></castItem>
        <castItem>DUTI, <roleDesc>vecchio.</roleDesc></castItem>
        <castItem>FANTICCHIO, <roleDesc>ragazzo di Vanni.</roleDesc></castItem>
        <castItem>BALIA della Clarice.</castItem>
        <castItem>FORTUNIO, <roleDesc>giovane innamorato della Clarice.</roleDesc></castItem>
        <castItem>CARPIGNA, <roleDesc>ladro.</roleDesc></castItem>
        <castItem>VANNI, <roleDesc>vecchio, patrigno della Clarice.</roleDesc></castItem>
        <castItem>TOFANO, <roleDesc>fattore di Vanni.</roleDesc></castItem>
        <castItem>BACCHERI, <roleDesc>magnano.</roleDesc></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>La Scena è Firenze.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="prologue">
        <head>PROLOGO.</head> 
        <p>Questa nobil brigata, e questa vostra Illustre Accademia, valorosi Principi, serenissima Reina, e Spettatori nobilissimi, oggi, piacendovi, vuol far rappresentarvi una nuova Commedia d’un de’ suoi Accademici. Nuova, dico, non che ella sia però così di fresco uscita delle forme, ch’ella il debito spazio, secondo gli ordini di questo luogo, non sia stata e passata sotto la correzione e la custodia de’ maestri, ancor ch’a detto dello Autor, troppo dolci e troppo agevoli. Ma nuova, come nuova si direbbe talor cappa o mantel non rabberciato di vecchio, ma levato dalla pezza di taglio, nè ancora stato mai veduto a mostra; del qual però, come nuovo fosse il panno, così vecchia fosse la foggia, ed all’antica. Nuova dunque è questa Commedia, e a tutto potere di colui, che l’ha fatta, fatta a imitazione dell’antiche; di quell’antiche però, che gli antichi chiamavan nuove: adunque non in prosa, ma in versi, ed in quella qualità di versi, che al suo facitore sono al parlare sciolto, ed ai domestici ragionamenti parsi’ più conformi, e più accomodati; imitando in ciò l’esempio vivo delle favole romane, che si leggono: sì come nel composto del tutto, e nella guisa dell’argomento più tosto ha voluto seguir la fama, e ‘l testimonio delle Greche, benchè già spente. Ma venendo Ai particolari oramai; il caso che si finge, e l’azione non esce fuor della vostra città. Questa è Firenze. Il nome della favola è ‘l Granchio. Io so, ch’a molti parrà strano che, avendo costoro avuto a fare scelta d’una Commedia, egli abbian preso un Granchio; e mi par già sentir più d’uno, che dica: pur ch’e’ non sia daddovero! Ma voi vedrete, prima che voi siate pervenuti alla fin, che questo nome non è senza misterio affatto. Questo è quanto io v’ho da dir da parte di questa compagnia. Resta ch’io dica alcune cose in nome di colui ch’ha fatta la Commedia: che colui che l’ha fatta, e non mai altrimenti, m’ha imposto ch’io lo chiami; e ch’io mi guardi come dal fuoco, ch’e’ non mi venisse per mia mala ventura nominatolo mai o Componitore, o Poeta; chè non è cosa, per dirvela, ch’egli abbia più a noia. Da sua parte adunque vi dico, che in quanto alla bontà, o imperfezion di questa favola, egli non n’ha opinione alcuna in sè; ma la farà da quel giudizio, che ne faran coloro che con occhio benigno e con discreta orecchia guardano ed ascoltan le cose, e senza punto di passion ne giudicano. Questi vuol ei che ne sieno arbitri, e quello che a loro ne parrà, crederà egli che sia ver senz’ appello: ancorchè in quale si voglia avvenimento egli non possa oramai cader, se non in piè’; avendo, in quanto a lui, la sua Commedia quel sommo onor ottenuto, al qual favola oggi può aspirare; poich’ell’è dall’Accademia Fiorentina stata eletta, come non in tutto indegna di dover esser dinanzi a sì grandi e giudiziosi Principi, con sua, e loro spesa, e con tanto magnifico e pubblico concorso, ed al cospetto di sì esquisito popolo in nome d’essa rappresentata. In tutti i modi costui è tanto amico del vero, che (vedete di grazia, che cervello!) quando pur glien’avesse a succedere uno de’ due effetti (che di vero non vorrebbe per nulla), egli amerebbe che, anzi che lodata a torto, ella gli fosse biasimata a ragione. – Ma ecco Duti e ‘l Granchio, che ne vengono per cominciarvi a spiegar l’argomento. Udite, state attenti e favoriteci.</p>
      </div>
      <div type="prologue">
        <head>PROLOGO RECITATO ALLA DONNE.</head> 
        <p>Ecco di nuovo, bellissime Donne, il nostro Granchio in ballo, il quale vuole ricompensar lo ‘ndugio, col far ora di sè copia a ognuno; che dell’una cosa e dell’altra ha avuto giustissima cagione. Quanto allo ‘ndugio, voi sapete, che i granchi sono tardi di lor natura, e questo nostro viene di lontano, ed ha trovato per la via di ma’ passi. Inoltre egli è lunatico, come son tutti i granchi; e poi che egli s’è condotto, si può dire, in sul luogo, non c’è stato ordin, che egli abbia mai voluto dispor l’animo a passare Arno per l’ordinario; e finalmente è stato di bisogno di rifargli qui ‘l ponte a Santa Trinita. Ma ‘n vero niuna cosa gli ha fatta tanta guerra quanto i granchi medesimi, chè n’ha trovati infino in luoghi ch’io non voglio dirlo per la vergogna. Erasi ancora fitto nel capo di non uscir della buca, se ei non era pieno affatto affatto, e voleva pure a tutti i patti côr la luna in quintadecima. Ma quello ch’è forte da ridere, è la frenesia e l’umor che gli era in su questo ultimo entrato nel capo, di non voler comparirvi dinanzi senza coda, chè se ne vergognava com’un asino; e c’era sì ingrossato su, ch’egli non s’è mai potuto fargli entrar nella testa, che i granchi non hanno la coda; e finalmente è convenuto appiccargliele, e mettergliene una posticcia, che n’ha la maggiore boria del mondo. E questa è la cagione, che io diceva, che egli non sa or partire da voi; e sta pure: e sì si pavoneggia, e pensa ch’egli vi parà pure una bella cosa vedere un Granchio con la coda; e dassi ad intendere che voi siate già tutte, per questa fama sol, pazze del fatto suo: ed essi tanto imbriacato nella dolcezza di questo pensiero, che dove e’ pareva, che la coda l’avesse avuto a far diventare uno Scarpione, egli n’è divenuto più mansueto e più piacevol, ch’egli non era prima; ed essi lasciato, e lasciasi pigliare tuttavia da costoro: e dove gli altri granchi soglion servirsi delle bocche a mordere (e crederia saperlo fare anch’egli), per questa volta ei se ne vuol servire a leccare. Ora quello ch’egli sia venuto a fare ora testé a Firenze (chè Firenze è questa qui, che voi vedete) e che novelle egli vi porti, uditelo da lui proprio; che ecco appunto viene in qua con Duti; chè sarebbe bene prosunzïon la mïa, a volere favellar per un Granchio, ch’ha duo bocche. Addio; state attenti, e favoriteci.</p>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO PRIMO.</head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage>GRANCHIO consigliere di Fortunio, DUTI vecchio.</stage>
            <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Duti, e’me ne duole; e s’io pensassi, che l’interesse della vicinanza nostra, senza altro, appresso di voi fosse di quella stima, che ell’è appresso di me e di molti altri ch’io conosco, io m’assicurerei a ogni modo di chiedervi il perchè, senza temere d’esser perciò da voi tenuto punto prosuntuoso: e questo non per altro, che per prestarvi, là dov’io potessi, o aiuto, o consiglio; o per lo manco consolazione e conforto.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Anzi ti dico, Granchio, che senza il legame della vicinità, del quale io tenni sempre gran conto, potresti tu sempre (sì fatto mi ti mostrano le tue parole amorevoli) non che  cercar d’alleggerirmi e di giovarmi, come tu fai, ma aggravarmi senza rispetto in ogni tua occorrenza. Tu sai, che agli afflitti non può mai  avvenir cosa, che diminuisca  lor più la noia, che l’avere qualche volta con chi sfogare le sue cure, e con chi consigliarsi sopra. Ma  per non ispender più tempo in parole che si sia di bisogno, sappia, Granchio, che d’ogni mio travaglio, d’ogni mia scontentezza, niuna altra cosa fuor che soverchio amore e che soverchia gelosia, è cagione. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <stage>(tra sé)</stage><p>(buono a fè! Oh questa sì, che va al palio! Ah, ah! Odi caso da dar nel naso; un vecchio decrepito, che tuttavia piatisce co cimiteri, e che ha, si può dire,  la bocca in su la bara, vorrà fare lo spasimato e l’ammartellato d’amore!) </p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Come? Che borbotti tu, Granchio? Che ti vai tu tra te medesimo or masticando tra’ denti?  </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Che voi non sete il primo, e che dell’età vostra se ne son visti innamorati degli altri. </p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Innamorat’io? Dio me ne guardi! O siam noi pazzi? Come di’ tu, diavolo? Innamorato un par mio? Che sono  più di là che di qua? Tu mi fai ridere. Oh questa sì che sarebbe marchiana! Granchio, se bene io ho con esso meco di molti di quei mendi, che n’arreca seco l’età; io non sono però ancor sì rimbambito, che io sia tornato interamente un fanciullo:  l’amore mio non è di questa fatta.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E quando e’fosse, se ne veggon tutto giorno degli altri; se non altro nelle commedie d’oggidi.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Ed anco nelle commedie die ‘l sa, com’e’ vi stanno.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ιο non so poi tanto in là. S’e’ se ne truovano de’ veri, se ne doverà bene anche poter trovar de’ finti. </p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Si ritruovano anche delle cornacchie bianche; e pure  per questo i buoni artefici... Ma basta, il mio è amor paterno, e tutto  questo mio dispiacer non è per altro, Granchio, che per amore e gelosia  di figliuoli. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>L’ comincio a comprendere, dove costui vuol battere. Io sto aspettando d’intendere, se io  vi potessi talor con la mia opera  dare aiuto nessuno. </p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Aiuto no;  assai mi fia trovare in te, si come tu dicesti ora, o pietà, o conforto. Ora io vuo’ che tu sappia, che, perch’io sia nato di padri fiorentini,  e fiorentina similmente fusse  la donna mia, io son però nato, ed allevato, e vivutomi infino  a ora sempre con la mia famiglia in Vinegia, nè mai ho veduto  Firenze prima, che tre mesi fa; che trovandomi avere stabiliti  molto bene i miei traffichi, pensai, tratto da un’occulta virtù dello amore della patria, di volere a ogni mo’ fornir quel poco spazio, che m’avanza di vita, dov’i miei avoli, e tutti gli altri miei maggiori già centinaia d’anni con onesta condizïon son vivuti. E così  lasciando due miei figliuoli, ch’io mi truovo senza più, l’uno scolare in padova e l’altro mercatante in Vinegia, arrivai a Firenze. Novanta giorni passano, e ci tolsi vicino alla tua questa casa  qui a pigione; dove per non essere solo affatto, e per passar con manco noia l’assenzia de’ figliuoli, tolsi dalle faccende di Vinegia un mio giovane, il quale io mi sono allevato un tempo fa, molto amato da me;  e volli, ch’e’ si stesse qui in Firenze meco di compagnia. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>(per Dio, che questo vecchio mi leggerà per cose nuove  le mie composizioni; e che sì.  ma sia come si vuol, l’udir non nuoce.) seguite pure. Io mi penso, che voi  parliate di Fortunio.  </p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Di Fortunio si, Granchio; tu lo conosci però:  non me ne ricordava. Vuo’ tu altro? Che questo mio Fortunio non fu appena stato in Firenze dieci dì, che, come sempre pare che l’ozio sia il proprio subbietto de’ pensier vani e lascivi,  costui, che non mai per innanzi mentre era stato occupato nelle  cure mercantili, aveva dato  segno di ricordarsi appena d’essere giovane, cominciò, non so in che modo,  a intabaccarsi e a innamorazzarsi  d’una fanciulla: sai, della figliuola di questo Vanni Beccanugi, ch’abita qui all’incontro.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Vidi ben io, dove la cosa appunto aveva a riuscire. Costì mi cadde l’ago.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Che di’ tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Dico, che voi v’ingannate a partito; che Vanni Beccanugi, che voi dite, non ha figliuoli altrimenti. </p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p> lo so pure,  ch’egli ha una fanciulla in casa. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Sì, ma ell’è sua figliastra, e tirossela in casa insino quando tolse questa seconda donna, di chi ell’è figliuola. Ei l’ha ben quasi in luogo di figliuola; e si crede anche, che dappoi che egli non ha de’ suoi, e’ la lascerà reda. </p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Tantè; la somma si è, che Fortunio s’innamoro di lei.  </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Sapevamcelo, disson quei da capraia.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>E cominciovvi ‘n un subito a gittar via tanto tempo, ed a portarsi, e proceder con tanto poca modestia, ed a continuare  il suo capriccio tanto alla scoperta,  che era una disonestà il fatto  suo. Ond’io temendo non forse  ne fosse per dovere uscire qualche scandolo (e già mi parev’egli averne sentito buzzicare: non so che)  avendo in vano provati i consigli, l’ammonizioni, le riprensioni,  le minaccie, e le grida, disperato  di cavargli del capo questo ramo di pazzia altrimenti, volli, prima ch’ei diventasse un albero, e facessegli maggior presa nell’animo, a ogni modo, e con ogni opportun rimedio  diradicarlo. E ricorrendo a quella  ricetta, che costor dicon ch’è unica per estirpar l’amore, cioè allo allontanarsi; iermattina dopo lungo contrasto, e dopo l’avernelo  combattuto più giorni, alla fine,  quando Dio volle, ne lo rimandai col Giuggiola a Vinegia. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>(cose nuove! Quanto costui s’inganna!) adunque, Duti, voi ne l’avete pure finalmente rimandato a Vinegia? </p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Così sta: e non ti potrei dir, che pena fu la mia, Granchio, a fargli passare cotesta soglia. I’ avrei di men tirato un carro; tante fregagioni, tante  moïne, tanti rimbrottoli, tanti  rimproveri glie n’ebbi a fare. Oh che stento! Oh che manifattura fu  ella! </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ma pure e’ se n’andò alla fine.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Con le lagrime in sugli occhi. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Per certo fu troppa rigorosità la vostra.  Chi sa, che voi non poteste forse averlo così indotto a qualche estrema disperazion? Io vi ricordo, Duti,  ch’amore è un gran laccio, e finalmente i giovani son giovani. E’s’ è visto  e de’ vecchi talor, non che de’ giovani, per amore impiccarsi. In buona fè,  se voi ve ne foste consigliato col Granchio... Andate un po’considerando, se per disavventura... Orsù basta. Duti, le cose fatte si convengono  lodare: che s’ha a far? Bisogna darsene pace.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Oimè! Granchio, appena credo io, che fosse un miglio fuor di porta...</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E anche meno. Tara per uso.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <stage>(e’ si continua alle parole di sopra)</stage><p>ch’una schiera di queste passioni cominciarono a farmi guerra nell’animo, e presi a discorrer tra me così: che hai  tu fatto, Duti? Come stranamente  bistratti tu questo giovine? Tu  non vedi forse... Uh, uh, uh, uh.</p><stage>(piange)</stage>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Eh non piagnete; ch’è una indegnità,  un vostro pari stare a piagner nella strada, come le femmine. Ah, state  di buona voglia, che tosto avrete lettere dell’arrivo di Fortunio. </p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Ed io povero vecchio abbandonato mi starò pur qui solo com’un cane;  dov’io non ho nè amici, nè parenti,  nè fiato. Oh e’ mi venne ben voglia  de’ fichi fiori, quand’i ‘ ebbi la fregola di tornare a Firenze! Chi si stava me’ di me a Vinegia? In fatti spesso chi ben siede, mal pensa. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>In tanto questa furia forse uscirà del capo a questo  giovine, e voi potrete ancora farlo  tornare in qua, o forse anche tenere  pratica, ch’egli abbia in qualche modo questa fanciulla per moglie.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Io credo, che tu dica da senno. Questo giovane non ha, si può dir, nulla al mondo; io non so se tu te lo sai, Granchio. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Avendo voi, forse vi par ch’egli abbia poco? </p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Ch’egli abbia me? Da me ha egli avuto quel ch’egli è per aver; la libertà, e i buon costumi, e le virtù, e forse un capital di secento fiorini d’oro, ch’io gli ho fatto in Vinegia: altro, come che pur dal canto mio ci fosse la buona volontà, non gli potrei io dar con buona coscienza, avendo due figliuol, com’io ho. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Duti, leviamci di qui; che color due, che sono usciti or lì di casa Vanni, non istessero  spïando i fatti nostri: parleremo  altrove. </p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Andiam di qua, se tu non hai altro da fare. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Io non vorrei che quelle cicale, non vedendoci, scoprissero nel cicalar tutte le nostre trame. (partono)</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage>Fanticchio ragazzo, la Balia della Clarice.</stage>
            <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Torna fuor, Balia, torna: e’ se ne sono andati. </p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Uh trista a me! Parti che noi avessimo fuggita l’acqua sotto le grondaie?</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>La nostra a ogni modo è pur cosa da ridere, a uscire a favellar nelle vie, per non essere  appostati da quei di casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Lasciati pur dir, Fanticchio; discostati pure, che questa novelliera della lisa  non fosse a qualche buco a origliare.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Balia, non più preambuli; via segui sicuramente: oramai tu non debbi, ringraziato sia Dio, cominciare ora a conoscermi. </p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>E perch’io ti conosco, me ne fid’io, e non per altro. Io so ben, che da chi non ti conoscesse, e non avesse ben tocco con mano che tu non hai di ragazzo altro  che ‘ l viso e gli anni, io ne potrei bello e essere tenuta una farfalla a sottomettermi alla discrezione d’un fanciullo. </p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Fanciul di monna bice, che faceva alle braccia con la nonna!</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Or vuoi tu altro? Che questo Fortunio cominciò tanto a continuare  in questa danza, che la Clarice alla fin se n’avvide? </p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Sta bene. </p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Che fu, come dir, fatto ogni cosa; chè come una di noi s’avvede, che un uomo la guati, ella sta fresca! Ella si può arrendere a sua posta. Credi pure  a me, Fanticchio, che di queste cose ne potrei oramai leggere in cattedra; chè noi siam quasi tutte quante un poco tenere di calcagna, e che troppo vero è quel proverbio, che si suole dire: digliele, e lascia fare al diavolo. Pensa, che noi abbiam sempre lo stimolo che ci... </p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Sì sì; la carne tira, e ‘l diavolo è sottile: io ti sono in corpo. </p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Or fa tuo conto, che colei subitamente  come fanciulla e come vogliolosa,  come quella che c’è sora e novizia, ed ha poco peccato nelle cose di questo mondo... Tu sai, come fanno le fanciulluzze; chè pensa, che ella  ci nacque, si può dire, ieri: che  è egli ch’io la divezzai? Mi pare un dì. In somma ella, che doveva...</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Tu sei più lunga che ‘l sabato santo! Assomma, se tu vuoi, Balia. </p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>La somma si è, che da principio cominciarono a ire attorno lettere, ed a correre  certe ambasciate di qua e di là con certi presentuzzi spasimati,  e da innamoratini: fior di seta,  mazzi, cuori e trapunti, ed altre simili chiappolerie da monache. Di poi  sentendo che quel lor bere a zinzini non toccava lor l’ugola, e non era altro che un accendere lor più la sete, vollon mutar verso, intanto che la Clarice si condusse un di a dirmi nella sua anticamera, ch’era disposta al tutto, o di morire, o di non aver mai altro marito  che Fortunio; se bene ella sapeva  pur troppo bene, che per esser lui  a questo modo povero e di bassa mano, non era mai per ottenerlo con buona pace nè di suo patrigno, nè di sua madre: e strinsemi con tanti preghi, con tante lagrime, con tanti piagnisteri, ch’io l’ebbi a dir, s’io volli racconsolarla, che stesse di buona voglia, ch’io farei si ch’ell’otterrebbe lo intento suo a dispetto di mare, e di vento. A questo poi s’aggiunsono  le tentazioni, e stimol di quel diavolo tentennin, di quel fistol maladetto  del Granchio; il quale tuttavia mi stuzzica, tuttavia mi sollecita, ed emmi continuamente addosso; e mai non resta, mai non rifina di pigner la cosa con tutte le sue forze: pensa che e’ mi s’è messo attorno col midollo dell’ossa. </p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Tu mi fai maravigliare a dir, che ‘l Granchio si trametta egli in queste vostre pratiche.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Il Granchio è quegli che consiglia, il Granchio è quegli che fa; in casa il Granchio sta Fortunio or nascoso.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>E quel povero vecchio lo fa un pezzo in là.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>In somma il Granchio mena tutta la danza.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Io per me lo teneva un fantoccio.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Un fantoccio? Mi piacque! Un fantoccio è chi gli crede.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Io lo vedeva, Balia, tutto quanto il dì nelle brigate, e nelle pratiche  degli omaccioni, dietro a persone  savie e mature, in ragionamenti  di gravità, e ‘nteressi d’orrevoli  occupazioni.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>E tutta la notte  nelle taverne, e ne’ luoghi pubblici, dietro a persone di mondo, e a gente di mal affare, in pratiche di... </p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Dillo.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Gozzoviglie, di scandoli e di polli. Egli è ben ver, che da un tempo in qua le volpi l’hanno giunto; ed avendolo assai ben domo gli anni, ed abbattutolo l’infermità, il meschinaccio infine s’è accasciato, ed ha dato nelle vecchie, come tu vedi; e non potendosi più servir della carne, si s’è dato  in apparenza tutto quanto allo...</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Spirito.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Allo spirito? Allo spirito  no; basta, a un...</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Balia, tu mi dipigni  una persona cappata, ed un uomo di tutta botta!... Oh questi sì da vero, che si può dir, che intendano il vivere  d’oggi, e trionfin questo mondo, e l’altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Sì, e che sanno accomodarsi a’ tempi, e si pigliano il mondo, come e’ viene,  e lascian ir due pan per coppia. Già soleva dire una mia maestra, ch’era una donniccina benedetta, un mostro di bontà, un esempio, una anima di messer domeneddio... Uh, signore, quand’io me ne ricordo! Ell’era tutta sapor, tutta spirito.  fa tu, ella fu quella che ridusse  tutto il meschino, e ‘l centonovelle  in istanze; e però era da tutta la vicinanza detta la sibilla...  costei usava dir, che in questo mondo bisogna acconciar l’animo all’una  delle due; a ingannare, o a essere ingannato; e, siccome si suol dire,  a esser lupo o pecora. Ma noi  veggiamo, che chi pecora si fa,  il lupo se la mangia: però poi  che pure il mal de’ seguire, il vantaggio si è esser più tosto di coloro  che ne ridono, che di color che  ne piangono. Oh mondaccio traditore, dove, dove sei tu condotto! Pensati  pur, Fanticchio, che gli è forza che noi siam presso a finimondo. </p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Chi ne dubita? Ma io mi penso che tu, che ne sai  così ben la minuta, non ti dei  essere stata con le man cortesi  a orare. </p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Ve’, pensa che io ho a conoscere il Granchio ora? Se tu lo credi! </p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Io penso sol, come tu abbia potuto fare a tener tanto tempo  una sì fatta pratica, che egli  non si sia mai saputo per nessuno. </p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Tu mi faresti ridere. E qual cosa truovi tu che si sia mai saputa di tante, che io n’ho fatte? Chi trovi tu in tutta Firenze, che non m’abbia, da due o tre miei segretari in fuori,  per un’anima santa? E non mi tenga per una donna esemplare? Considera, quando costor mi si tirano in casa  solamente per questo, perch’io sia com’uno esempio alla figliuola, e tengonmi, non come serva, ma come compagna,  fa la ragion da te; pensa da questo,  s’io mi so ben governare. Fanticchio, questa è mia propria sapienzia. </p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Tua  buona sorte: va pur là; tanto torna la gatta al lardo, che ella vi lascia la zampa. Or torna al tuo primo proposito.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Il mio primo proposito si è, che tu veda, Fanticchio, ben per quello ch’io sono entrata in questo ginepreto parte per forza, e parte per ischietta compassione, e per mera e per pretta carità.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Oh che carità pelosa!  che bisogna contarla sì per ordine? Balia, tu mi pari una dottoressa. </p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Fa conto, che io ho a imparare ora! Naffe, se io ho ‘nsegnato a leggere  oramai il tempo della vita mia, ed ho durato già tanti anni a fare  i sermoni alle donne del terzo ordine; io debbo pure, Dio grazia, avere a saper dir quattro parole anch’io. Non sai tu quel ch’io feci or fa due anni all’orazion della via della pergola, ed alla profezia del carafulla?  </p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Tu mi riesci carne grassa: io  vorrei, che tu toccassi due parole della fine. </p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>La fine si è questa,  che la cosa è condotta allo scorcio, e che per tutto questo dì a ogni modo bisogna terminarla.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Sì, che ell’andrebbe nel quarto. E’ l’hanno molto ‘n sommo.  </p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Però per non lasciare che se ne fugga questa occasione, che già più giorni s’è aspettata a gloria, dell’essersene andata la padrona  stamane in camerata per istarvisi  infino a domattina, son disposta  di mettere stanotte costui in camera della Clarice.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>A questo mo’ tu vuoi, ch’e’ le sia messo in camera?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Ch’ho io a cercare altro, che di contentargli?  una volta amendue se ne struggono. Io poi alla fine ho a legar l’asino  dove vuole il padrone.  </p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Purchè questi tuoi asini, e che questi tuoi legari,  Balia, non sieno annunzi e pronostichi, che ti tornino in capo. Ma ‘l padrone alberga egli stanotte fuor di casa? </p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Il Granchio è or su questa traccia, a dirtelo, di trovar qualche inganno e qualche modo di farnelo sbucare, e così Tofano;  perocchè qual s’è l’uno di lor due  ci potrebbe guastar tutto lo ‘ncanto.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Non gli riuscirà. E’ par, che tu non sappi ancor, che sospettosa cosa è qualche volta questo arrapinato di questo nostro vecchio. Sì! E’ ti pare a te, che non v’essendo la madre, egli abbia a volere confidar l’onore  della figliastra a te sola? A una  ruffiana, come se’ tu? </p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Eh forchetta, forchetta! Io ti so dir, cavezza: guarda, chi parla di ruffiana? Io non ti vo’  dir, ghiotterello, quel che tu se’ tu.  ma lasciamo ir le chiacchiere. Fanticchio, tu sai ben tu che, in quanto al lasciarla, e’ non fanno divario mai da me  al munistero. </p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Minchioni! Ma in che disegni tu in fatti in questa cosa di servirti di me? Per lucerniere? </p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Ohimè, quel che tu di’! In mille cose, che possono accadere; che so io?  tu vedi, io son qui sola contra tanti; e’ mi conviene aver l’occhio in mille lati; e finalmente io son poi una  femmina, e non posso regger tutto quanto sopra di me sì grave peso.  qui bisogna pensare a tante cose,  ordirne tante, cotante riempierne,  ch’e’ bisognerebbe esser la vaccuccia. Tu non vedi, matassa scompigliata ch’è questa? Non ne troverebbe il bandolo vaquatù; pur, se tu ne sarai meco, tu sai il proverbio, Fanticchio, ch’e’ veggono più quattro occhi che due: però cerco  l’aiuto tuo in tutta questa cosa,  dov’e’ bisognerà; ma sopra tutto che tu sii intorno alla lisa, e mi liberi dal sospetto di lei o imbriacandola, o pur intrattenendola in novelle, come tu suoli; ed in somma allor che e’ sarà ‘l tempo, che tu non la stacchi mai.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>La lisa? Mi piacque! La lisa, com’ell’è a pollaio, si può far conto ch’ella sia un frascone; appunto! Lasciaci pensare a me. Ma che premio ha a essere il mio in questa cosa? Io voglio un poco saperlo: io so che tu ne dei cavare  altro che giuggiole; e, a dirti il vero, poi ch’io ti tengo il sacco...</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Io ti dirò liberamente intorno a questa parte  come le cose passano. Fortunio mi dà per mio sudore (perocch’egli  dice, che non vuol sopra a coscienza la fatica de’ poveri...)</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Oh!... </p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Una mancia, e una limosina di trenta  fiorin per maritar la nanna mia. E perchè egli non gli ha di presente, e non ha modo per or di buscargli altrimenti (avendo dato al Granchio, ch’è una fogna che non l’empierebbe arno, tutto l’assegnamento ch’egli aveva avuto dianzi dal suo vecchio  per condursi a Vinegia), m’ha promesso di darmi in pegno per tutto oggi senza manco (che altrimenti, a dirlo a te, Fanticchio, e’ si fare’ nonnulla) una  certa pelliccia di pregio, con patto  di riscuoterla il più fra dieci giorni. La qual pelliccia dicono, che Duti ha condotta qua seco per donare a non so chi. Or io ti prometto, come prima io avrò questi danari, di darti senza manco fino in quattro ducati. </p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Sì? To’ ne ben pochi! Guarda pur di non ti scagliare. Ma io sento comparir gente di qua: rientriamcene in casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Oimè! Ch’e’ non fosse il padrone.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA III.</head>
          <stage>Granchio, Fortunio giovane.</stage>
            <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>In fin che tu non guasti, e non fornisci di scompigliar tutta questa matassa,  tu non se’ per restar: vattene in casa, se tu vuoi; ch’e’mi par sempre tu sii veduto da qualch’un, che corra subito a rificcarlo al vecchio. Oimè! Ell’è pure una grande incontinenza la tua, a dir che tu non abbia forza  di confinarti in casa per due ore  e non più, fino a notte. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Se il mio vecchio, come tu di’, s’è già pentito  d’avermene mandato, che bisogna? </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Orsù, Fortunio, io t’ho inteso. Tu vuoi ch’io me ne tolga giù affatto, e lavimene  le mani. Anch’io son pazzo a pigliarmi de’ casi d’altri più interesse e più  noia, che tanto; e a volerne più  che non mi tocca. Veggati, risappialo, vada ogni cosa in rovina: che diavolo ho io poi a volerne alla fine  più che la parte? E a darmi degli impacci del rosso? Tant’è ‘l mal che non mi nuoce, quanto è ‘l ben che non mi giova. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Granchio, tu sei indiscreto. S’tu fossi ne’ miei  piedi, o ti fossi una volta trovato  nell’esser mio, tu mi sapresti dire,  se questa, a che tu ora mi costrigni,  è quella leggier cosa e quella agevole che tu la fai. Ma ‘l satollo non crede al digiuno. Io non so, s’tu ti sai, ch’io sono stato un dì intero senza mai  poter veder la vita mia. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Come  domin’ un giorno intero? Ed è possibile che tu possa esser vivo? Capperi! Io mi ridico; tu hai mille ragioni.  ma lasciami vedere se quest’altra  medicina valesse. Odi, Fortunio;  io mi risolvo in fatti, ch’e’ non sia ben che la Balia ti metta stanotte  dalla Clarice. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Tu m’uccidi. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Sai  tu perché? </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Prima che ciò sia, ammazzami; io te ne prego. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Perciò che io considero or meco stesso, che, se tu non hai  poter di contenerti di sì piccola cosa, men forza avresti di spiccarti da lei; e baderesti? Tanto al cacio,  che la trappola al fin ti scoccherebbe addosso: io lo so appunto. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Non farò, Granchio, io te lo giuro. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>I giuri degli innamorati son come le cedole  de’.... Presso ch’io non dissi. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Granchio, i miei terranno.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Fin che io ti veggo qui, io non ne credo nulla. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Io me n’andrò.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Parole. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Sarò io stanotte in camera con la Clarice mia, Granchio? </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Sara’ vi.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Caverem noi il vecchio di casa?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Caveremlo. E quando anche e’ non si cavi, io ho provvisto, che tu v’entrerai a ogni modo. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Come? </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>In mo’ d’archetti; per forza, per miracolo, per arte magica. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Tu m’uccelli. Vuoi tu darmi questa soddisfazion? Di grazia accennamelo solamente, deh sì; e non mi fare tanto storiar, quanto tu fai. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Dianzi osservastù quell’effigie fantastica di colui, con ch’i’ era? </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Di quel viso di fariseo, che ti tirò da parte ? </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Tu l’osservasti, io non ne vo’ più; sai tu chi egli è? </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Non so, e anche non me ne curo. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Non dir così; che l’arte sua non ha forse oggi un suo pari.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Che arte è questa sua? </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Vive d’industria.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Che? È mercatante? Buon’arte. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Niente; ruba. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Ruba? Miglior, s’e’lo lasciassero fare. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>La notte usa d’andar rubando, il giorno attende a lettere.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>A falsare scritture, forse. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Io dico pure a lettere di poesia, d’astrologia, e d’altre simil galanterie. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Cosi mi piace; fare almen qualche profitto del leggere che altri fa, ed applicarlo a qualche cosa. A che serve in fin tanto sapere e strasapere, per non lo recare mai in atto? </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Costui dispensa  le sue ore di sorte, sì che l’una  profession non gl’impedisce l’altra.  ma non è or tempo di ciò. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>No, Granchio, di grazia non uscir di causa. </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Che? Pensi tu in fatti, che io trattassi seco? Che credi tu, ch’e’ mi porgesse di nascoso così sotto la cappa?... </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Che ne so io? </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Guarda un po’, se egli ti desse il cuor di conoscerla al fiuto?</p>
            <stage>(gli mostra una scala di seta)</stage>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Che è ella? Una scala di seta eh? Per chi ha ella a servire? </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Apponti. </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <stage>Carpigna ladro, Granchio, Fortunio giovane.</stage>
            <sp who="#carpigna">
            <speaker>CARPIGNA.</speaker>
            <stage>(tra sè)</stage><p>(ma eccolo di qua accompagnato. Io lo voglio aspettar finch’ei si spicchi da colui. Una volta io ho bisogno  ch’e’me la renda: procaccisene una  altronde. Diavol! Ch’egli abbia si poco di credito nell’arte, ch’e‘ non truovi  d’accattare una scala?) </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Umbè, Fortunio, tu non di’ nulla? </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Eh tu mi schernisci: vuo’mi tu dir, per chi ella ha a servire?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Per te. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Cotesta scala di seta? </p>
          </sp>
          <sp who="#carpigna">
            <speaker>CARPIGNA.</speaker>
            <p>(egli l’ha seco; buona nuova.)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Questa scala di seta. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>E per che fare? </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Per entrare stanotte in cotesta casa. </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>  in casa Vanni? </p>
          </sp>
          <sp who="#carpigna">
            <speaker>CARPIGNA.</speaker>
            <p>(ah, ah ! Hai tu veduto a quello, ch’e’ si voleva servir della mia  scala? Per ire a rubare in quella casa là. Traditore! Forse ch’egli  abbottina mai nulla col compagno.)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Che pensi tu? </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Io penso che tu di’, per entrare stanotte in casa Vanni.</p>
          </sp>
          <sp who="#carpigna">
            <speaker>CARPIGNA.</speaker>
            <p>(ve, ch’io non ho però franteso.)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>È ella però così gran cosa? </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>E donde? Dalle finestre qui? </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Pensi tu, ch’io sia pazzo? Da quelle là di dietro, che rispondono in sul suo orto. </p>
          </sp>
          <sp who="#carpigna">
            <speaker>CARPIGNA.</speaker>
            <p>(odi; per Dio, per Dio ch’e’ potrebbe esser uno a levare la lepre ed un altro a pigliarla.  lasciami stare attento.) </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Che hai tu?... Tu non rispondi: che di’? </p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>  io penso  come e donde potere entrar nell’orto.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>È gran faccenda? Da cotesto muro, ch’è costà dietro: egli è forse un gran salto?</p>
          </sp>
          <sp who="#carpigna">
            <speaker>CARPIGNA.</speaker>
            <p>(per Dio, ch’e’ dice il vero.)</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>E poi dell’orto far che? </p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Aggraticciarsi su per quello melarancio, e salire in sul verone.</p>
          </sp>
          <sp who="#carpigna">
            <speaker>CARPIGNA.</speaker>
            <p>(orecchie mie, a questa volta fatevi d’asino!)</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>E del verone poi?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Condursi con questa scala alla finestra allato al barbacane.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Come?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Cogli oncini: tu non sai forse tu di quella stanga?...</p>
          </sp>
          <sp who="#carpigna">
            <speaker>CARPIGNA.</speaker>
            <p>(buono! Piacerai a fé.)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <stage>(s’accorge del Carpigna)</stage><p>ma oh! Noi siamo scoperti: volta carta.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Che di’ tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Così entrare in quella prima camera, che non vi sta nessuno (sia gran cosa aprir quella finestra?) e così non si curar per ora di far altro, che di portarne la cassetta delle gioie.</p>
            <stage>(a mano a mano fa cenni a Fortunio)</stage>
          </sp>
          <sp who="#carpigna">
            <speaker>CARPIGNA.</speaker>
            <p>(senti, quel sono; gioie, che? Questa è cosa da non se ne far beffe.)</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Che farnetichi tu? Io non t’intendo: che cassetta di’ tu?</p>
            <stage>(non s’avvedendo de’ cenni)</stage>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Oh, la cassetta delle gioie, che sta nel primo armario, com’e’ s’entra, a man manca; il qual armario o con un grimaldello, o con altro strumento s’aprirà a ogni modo.</p>
          </sp>
          <sp who="#carpigna">
            <speaker>CARPIGNA.</speaker>
            <p>(e’ potrebbe esser, Granchio, anche che tu trovassi preso il luogo alla predica.)</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Che cassetta? Ch’armario? E che gioie? E che strumenti? Tu mi strazii.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <stage>(piano a Fortunio)</stage><p>(accomodati alle battute, in tua malora!) —</p>
            <stage>(forte)</stage><p>l’opera lodi il maestro. Stanotte, innanzi che sieno otto ore, tu potresti forse bello e vederle in viso: che, com’io senta scoccar le sette, fa tuo conto ch’io sarò in sul salire.</p>
          </sp>
          <sp who="#carpigna">
            <speaker>CARPIGNA.</speaker>
            <p>(fa tuo conto, che in su le sei io sarò in su lo scendere. Poich’e’ non m’ha veduto in fin qui, io non gli vuo’ dar sospetto; lasciami ire a buscarne una di qualche altro luogo: questo è miglior ricapito. E già uno anno, ch’io l’ho giurata addosso a questi de’ Beccanugi: e perchè non valermi di questa occasion?)</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Da ora io voglio far conto d’esser cieco, sordo, mutolo; ed insensato. Ciocch’io dico, Granchio, tu mi metti in canzone.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Io non conobbi mai alla mia vita uom meno accorto di te. Oh corpo.... Ch’io non vuo’ dire: egli avrebbe inteso un asino con tanti cenni, con tanti segni, e con tante in volture. Non vedi tu colui colà, che appunto ora volta il canto?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Chi è egli?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Che tu non l’abbia mai veduto?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>La somm’è, ch’io non l’ho visto, prima che or: ma chi è egli? Dico.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>L’amico della scala, di chi noi parlavamo; e se io non mutava ragionamento, e non gli scambiava tosto le carte tra mano, e’ poteva bello e scoprirci.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Io non ci avrei mai pensato; or afferr’io, sì sì. Io era sul disperarmi. Mn che tu non abbia fatto peggio, e non sia caduto della padella nella brace.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Come?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>S’io riandò bene il tuo modo, tu gli hai, pare a me, generata opinione nell’animo, che altri fosse come per andare a rubare in casa Vanni.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Questa è gloria tra noi: non ci pensare.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Io penso a me, ch’agevolmente, avendotene sentito ragionar meco in quel modo, avrà potuto credere... A sua posta. Ma egli che faceva?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Borbottava tra sè; ma non potei mai intender cosa, ch’e’ si dicesse. — ma di questo mio pensier che ne di’ tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Odi di grazia, Granchio; s’e’ si può far però di manco. Non ischerziam con iscale di seta.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Quest’ha a servir per un mallevadore, caso che pure ci venisse manco ogni altro modo; ed ha a esser l’ultima risoluzione.... Ma e’ mi s’aggira or una fantasia per la testa, che mi promette che e’ ci abbia a ogni modo a riuscire il nostro primo disegno di cavar di casa il vecchio.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>E come?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Io non ne sono ancor ben bene risoluto: ma basta; io mi prometto, che in qualche modo farem noi sbucarlo; se noi dovessim ben farlo sbucare col fuoco.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Come col fuoco?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Col fuoco, sì: non ti parrebb’egli un bel tratto?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Granchio, tu vuoi la chiacchiera: io vorrei pur, che noi ci pensassimo.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ascolta un po’, Fortunio: se stanotte, all’ora che ci tornasse bene a noi, gli fosse sobbissata la porta, e detto che fosse appiccato fuoco nel suo fondaco; non credi tu in fatti ch’egli, e Tofano, e infino alla fante vecchia, ed alle gatte, ancorch’e’ fosse mezza notte, corressero al rumore, e ci lasciassero la casa a saccomanno?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Ascolta un poco tu, Granchio; come e’ trovassero ch’ella fosse una baia, non credi tu in fatti, che rimanendo tutti spennacchiati, e’ fossero in un subito a casa?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>In tanto tu avresti agio a fare ii becco all’oca; e poi che la pasquina fosse entrata in arezzo, che tu avresti tu bisogno di star quivi a musare?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Granchio, tu pigli un Granchio, s’tu ti dai ad intender, ch’io abbia a cuore alcuna cosa sopra l’onor della Clarice. Il desiderio mio non è altro, che d’aver agio d’essere due ore con esso lei.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Di questo ne lasc’io bello e ‘l pensiero a voi: fatene come di vostro in tutto e per tutto. Ma pensi tu però, ch’e’ m’abbia a mancar modo, poi che ‘l vecchio sia fuor, di prolungargli ii ritorno? Tu m’hai ben per dappoco! Ma lasciam ir; noi ne ragioneremo. Il nodo è questo, di poter cavare la pelliccia di casa del tuo vecchio, per sicurar la Balia de’ danari ch’io le promisi; ch’altrimenti noi avrem pisciato nel vaglio: io te lo voglio aver detto.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Di questo non c’è un dubbio al mondo: io ho le chiavi dello uscio di dietro, e del magazzino, e del cassone, dov’ell’è; e quello appartamento è quasi un’altra casa, come tu sai; e non vi si capita degli otto di una volta, e la notte spezialmente non mai: sì che di questa parte, ve’, Granchio, riposatene sopra di me, e dormine, ti dico, con gli occhi miei, che di qui a tre ore la vesta sarà in casa tua.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Vattene in casa, e sei.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Io andrò. O casa! Dolce ricetto, beato albergo, dolce nido, soavissima, abitazion di tutti i miei pensieri, anzi della mia vita, anzi di me medesimo! O casa più felice, più gloriosa...</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Fortunio, egli è gente quivi alla gelosia. Io ti do la mia benedizion: va pur segnato e benedetto. Io veggo finalmente, che la tua infermità è incurabile, e che la tua è cura disperata. Va, procacciati pur d’ un altro medico; ch’io per la parte mia ti sfido, e lascioti per cura giudicata.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>O Granchio, aspettami: io mi ti raccomando. Tienlo tu!</p>
            <stage>(ad alcuno dentro la scena)</stage><p>appunto! Orsù lasciamel seguitare.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO SECONDO.</head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage>Granchio, Fortunio giovane.</stage>          
            <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E gran cosa, Fortunio, che tu voglia guastarti per sì poco! Tu potevi pur lasciare scoccar le ventiquattro, che non possono stare.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Sentile; odi, che elle suonano.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Si! Ciò che tu sentì, ti pare ore, che suonino.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>E’ non ci è pericol, Granchio; credi a me: io veggo discosto un miglio, non aver paura. Dimmi, a che ne siam noi?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Donde pensi tu in fatti, Fortunio, ch’io esca ora?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Che ne so io? Dalla taverna.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Dio me ne guardi!</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Perchè? È così mala cosa l’andare alla taverna?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Mala cosa è l’uscirne. Eh Fortunio, Fortunio... Ma deh ragioniam d’altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Tu sospiri sì? Che hai tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Non ti pare ch’io abbia forse di che? Non vedi tu, che io non son più buono a nulla? E ch’io non gusto di questo mondo più contento che sia? Oh pensar chi io sono stato, e chi io son testè! Chi m’ avesse veduto da parecchi anni indietro, e vedesse che brachieraio, che omaccio sciatto, che bacheca io sono ora. Ma deh volta carta, che questo è proprio un ricordare i morti a tavola.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Anzi è appunto un ricordar in tavola al mortorio. Ma donde esci tu in somma?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Sai tu donde?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>S’io lo sapessi... Eh di’ su.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Di casa la Clarice.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Di casa la Clarice mia?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Di casa la Clarice tua.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Di casa la Clarice qui? Di questa casa?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Al tuo comando.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Adunque esci di questa casa?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>A proposito! Vuo’ne tu un contratto?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Ed è possibile?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Io guardava s’e’ passava gente di qua, per confermartelo in presenza di testimoni.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>E quant’è?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Or ora.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>E’ non è però ben, che tu vi sia così veduto dalla vicinanza.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Vedi, ch’io uso per questo rispetto l’uscio di dietro.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Non vi t’avvezzare: elle son cose tenere. Ma infine, che v’ hai tu fatto?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ho fisso per ultimo il chiodo con la Balia, e fermo l’ordine per istanotte.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>A che sete rimasti?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Che come prima il suo padrone, e Tofano sieno usciti di casa, ella ne venga qui all’uscio; e che noi le metteremo in mano il pegno, ed ella ti merrà dalla Clarice: vuoi tu altro?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Bene sta; ma se e’ non escono? Qui giace nocco.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Non t’ho io mostro il mio disegno?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Cotesta invenzione di cotesto tuo fuoco non mi va... Granchio, ell’ha mille difficultà.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Noi le mozzerem tutte; non dubitar, noi ci troverem sesto. Ma ecco appunto... Cosa ragionata per via va.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Chi di’ tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Vanni, il patrigno della Clarice. Dove guardi tu? Non io vedi tu, cieco? Ve’; ah, ah, tu non vedresti un bufol nella neve.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Ah, buono per mia fè! Io guardava verso mercoledì. Ohimè! Granchio, dileguiamci via tosto.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Andiamo. Sta; per Dio, per Dio... E che si! Ma ‘l diavolo, no; anzi sì. E’ non può mai... Tant’è.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Che modo di parlare è cotesto?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Fortunio, vatti con Dio: io ho in animo...</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Che vuoi tu fare ?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>To’ti, se tu vuoi, di qui ‘n mal’or; ch’e’ non mi vegga teco. Tu hai disposto: che potrà mai essere ?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Una volta partir non me ne voglio. Mi tirerò di qua da canto, ch’egli non mi vegga; che fie quella medesima.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage>Vanni vecchio, Granchio, Fortunio.</stage>
            <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>In fatti in fatti aggirati di qua, aggirati di là; e’ si fa sera che l’uom non se n’avvede: e’ non si può venire a capo mai di due faccende il mese, e quelle due spesse volte son quelle del compagno.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>(una volta io la voglio ingaggiar seco, e mettermi a ripentaglio; e s’io la vinco, bene sta; se non, il tornarmi su le mie non mi manca. Se gran fatto non è, io non ci posso già per questo mettere nulla del capitale; e potendo guadagnare, e non perdere, io non so perch’io non debba pur tentar la sorte, e ‘nvitarla del resto.)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Ma chi domine e colui che è quivi dal mio uscio? Ah, egli è Granchio; che fa egli quivi?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>(orsù e’ m’ha veduto.) — in fatti io sono disposto di star qui, tanto che Vanni se ne ritorni a casa.</p>
            <stage>(finge di parlar tra sé)</stage>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>E’ m’ha tra’ denti.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>(io ti darò la stretta.)</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <stage>(in disparte)</stage><p>(dove domine tien la mira costui?)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <stage>(c. S.)</stage><p>no, no; per nulla. Questo è troppo gran resto; io son costretto dargli le carte alla scoperta: io non vuo’ lasciar seguir tanto disordine.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Che domiti di disordine dic’egli?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Sarebbe un tradimento, la rovina di questa casa.</p><stage>(c. S.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Ohimè! Che dic’ egli di rovina? Io dubito di qualche gran male.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(io non attingo, si può dire, cosa, che venga a dir nulla.)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <stage>(c. S.)</stage><p>io debbo farlo, se non per altro, almen per l’obbligo della vicinità: e senza questo io me ne farei altrettanto nè più, nè meno per un altro. Come domine un caso tale in una casa nobile ed onorerei, come questa di Vanni?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>E’ non può esser, ch’io non sia rovinato.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(costui comincia a farmi temer di non so che.)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <stage>(c. S.)</stage><p>e s’io n’acquisto la nimistà di Fortunio, tal sia di lui. Io amo meglio di presente la nimicizia di Fortunio solo, che da qui innanzi quella di Fortunio e di Vanni.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(ohimè misero! Questo ribaldo s’apparecchia di volermi tradire: che farò ?)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Io non posso raccapezzar, che ‘nFortunio possa essere questo, di che costui ragiona: un tratto io non posso più stare alle mosse, io me gli vuo’ scoprire.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(che partito ha da esser il mio?)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <stage>(volgendosi)</stage><p>oh Granchio!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <stage>(segue nella finzione)</stage><p>quando che sia me n’avrà grado anche Fortunio, come gli sia uscita finalmente del capo questa frenesia.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Granchio, tu non odi?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(ma pur questo suo fingere di non vederlo a questo mo’, mi tiene ancor sospeso)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <stage>(c. S.)</stage><p>sent’io chiamar Granchio? O pure ho un Granchio nell’orecchie. — ah siete voi, Vanni? Buonasera. Io v’aspettava al passo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Umbè, che c’è di mal? Di’ via.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E che? E’ non c’è mal nessun, che possa...</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Non me l’andare orpellando: di’ via, com’ ella sta; io ho sentito ogni cosa.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Adesso?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Testé; e so, ch’io son disfatto: ve’, Granchio, non mi fare involture; uccidimi a un tratto, e dimmi il pan pane, e non mi fare stentare in su la corda.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Io vi dico, che ‘nfino a or non c’è nulla di rotto, e non ci sarà anche da qui innanzi, dove voi vi vogliate governare a mio senno: se non, potreste bene avere una gambata, che avreste che ugnere; e da vero.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Di’ quel che tu vuoi ch’io faccia, e spacciati mai più.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Qual tormento fu mai simile al mio?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Due cose vi convengon far; volendo ch’io v’avvertisca, ed appresso vi liberi d’ un pericolo, che vi soprastà.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Pur che noi siamo a tempo.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>No; di questo v’assicur’ io. Voi m’ avete a giurare di far due cose.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>E così giuro.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Come giurate voi, non sapendo ancor che?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Giuro ciò che tu vuoi.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Piano un poco; io non la ‘ntendo così. Voi giurerete in prima di tacer sempre mai questo, ch’io vi dirò; e secondariamente d’attenervene in tutto al mio consiglio, che sarà utile e fedele, e senza passione.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>E così giuro. Deh cavami di questo affanno!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E così giurate con la bocca e col cuor nel miglior modo, e nel più forte che per voi si sappia e possa.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(Dio me la mandi buona!)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Voi conoscete, Vanni, questo Duti filiberti, che sta qua dirimpetto, ch’è venuto a Firenze poco fa da Vinegia.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Perchè? Non lo conosco più là, che per buon di e per buon anno e Dio t’aiuti, e ben ti venga.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(oh Dio!)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E dovete anche conoscer quel giovane suo allevato, ch’ha nome Fortunio.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Fortunio? Ah, sì sì, Fortunio; sì conoscol di veduta.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(ah Granchio, Granchio!)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Se voi avete occhi in testa, voi dovete anch’essere avvedutovi, che questo giovane è innamorato della vostra figliastra.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(oh traditore! Assassino! Io non so chi mi tien...)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Della Clarice nostra? Oimè! Non io: questa è la prima parola.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Or, per non menarvi in lunga, voi avete a saper, che questo giovane al fine, dopo lo avere in questo suo amor consumato più tempo senza profitto ed avendo alle sue lettere ed alle sue ambasciate avuta del continuo ripulsa, ed ultimatamente villanie, e minacce…</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(uh!)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Ohimè, ohimè, Granchio! Ohimè! Siam noi condotti a tanta disonestà? Lettere, eh? Imbasciate a casa un mio pari? Sì, eh, eh ? Se non ch’io ho giurato, io vorrei irmene agli otto or or senza punto d’indugio.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Lasciatemi fornire. Questo giovane dunque, avendo provato ogn’altro modo vano, per disperato s’ è per ultimo gittato pazzamente a un partito pericoloso e bestiale, da mettere sè e voi in rovina, e la casa sua, e la vostra in un tempo medesimo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Tu mi trafiggi l’anima; ohimè!</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(stupore, che è questo!)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Tanto può nelle torbide menti e ne’ focosi petti talor degli alterati giovani questo amoroso furore.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(ribaldo! Parti, che e’ la vada colorendo con parole magnifiche? Via, va pur là!)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E per risolvervi in due parole, Vanni; sappiate, che questo giovane, ha per ultimo partito eletto di volere in questa notte venire a trovare la fanciulla alla camera.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Oh cielo, oh terra, oh Dio, oh uomini, oh anime dannate!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Piano.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(oh, oh! E posso contenermi di non l’uccider subito?)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Se voi gridate, Vanni, io vi pianterò qui, e lascerovvi in asso: io ve lo dico, lasciatemi; che prima ch’io vi lasci, s’acconcerà ogni cosa.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Incredibile sfacciataggine!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ah si, voi mi farete...</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(oh tradimento non udito già mai!)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Egli adunque avendo non so come spiato che la donna vostra alberga stanotte fuora, ha provvisto da mezza notte in là di calarsi là di dietro dal muro del vostro orto nella corte; e quivi inerpicando su per quello melarancio salire in sul tettuccio della vostra anticamera, e di quivi con una scala di seta condursi al fìnestrin della camera della fanciulla; e quello con alcuni suoi argomenti cavato agevolmente di gangheri... Io non bo poi così bene, ch’e’ s’abbia appunto divisato tra sè: basta, che.... Eccetera.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(può essere. Che sia ver quel ch’io veggo? Gli è parso poco il contar com’ella sta; che anche ci ha aggiunti di bocca questi casi da forche.)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Granchio, io mi ti raccomando. Tu m’hai chiusa la bocca, tu m’hai mozze le braccia, tu m’hai tronche le gambe; e finalmente io non mi posso muovere nè più qua, nè più là che tu medesimo ti disponga. Consigliami un po’ tu, tu mi soccorri e tu mi governa; sieti raccomandato l’onor mio, non voler consentir che io rimanga morto e vituperato in eterno.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(io non credo già, che nell’inferno possa esser pena pari alla mia.)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Vanni, vedete, non v’affaticate a pregarmi; che io non son qui per altro, che per tor via questo scandolo: ma vi convien, secondo la seconda promessa, in quanto al modo, governarvi, com’io vi mostrerò.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Se ci si pone rimedio, basta.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ci si porrà senza fallo; e sarà tal, che senza danno del giovane e per ora e per sempre sarete fuora d’ un tanto pericolo.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(ora va poi, e fidati mai più al mondo di persona che sia. Oh!)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Non può sapere, se non a chi tocca, di che dolcezza è privo chi si priva della consolazion della vendetta. Ma io non posso voler se non quanto vuoi tu.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Voi avete a sapere, che sopra questo fatto io mi son ito ben più di mille cose ravvolgendo pel capo; e fra tante una sola massimamente me ne piace nello animo; ed in quella, come in saldo fondamento, ho fermo finalmente il pensiere; parendomi, ch’e’ sia proprio, come si suol dire in proverbio, un modo da salvar la capra e’ cavoli. Perciocché ogn’altro modo e spediente, che voi pigliaste, o di scoprir la cosa al suo vecchio, o d’offenderlo altrimenti. Sarebbe proprio un andar col cembalo in colombaia, e un far belle le piazze pubblicando la cosa; dove a questo modo ella vien seppellita in eterno.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Mostrami quello che tu vuoi ch’io faccia.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Questo Fortunio è un giovane, del quale sin qui ‘n ogni altro suo affar non s’è veduto un altro mai più rispettoso, più costumato, e più vergognoso, e modesto. Varm. A’ segnali si conoscono le balle.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(il gaglioffaccio si cred’ora darmi la soia, e volere alloppiarmi con le moine.)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E’ pare una donzella; la più bella maniera, le più dolci parole....</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Mele in bocca, e rasoio a cintola.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(ora a un tempo medesimo uccella me e lui.)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ma voi sapete, come dice la cronaca....</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Non io.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Amore ha volto sottosopra spesso menti più salde che non ha costui. Ognuno ha a scappucciare una volta, e sciorre un tratto i bracchi, e fare una scappata, e correr questo mondo per suo; chi da giovane, e chi da vecchio, e chi nelle piazze, chi nelle camere; e infine chi in una cosa, e chi ‘n una altra.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>(pena, ch’è la mia!)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>La pazzia in somma in questa parte è simile al mal franzese; e chi non l’ha in qua, convien che l’abbia necessariamente nell’altro mondo. Onde per non lasciare questo carico all’anima, si vede ispesso spesso, che qualch’uno ce la cala, e così dando di bello, che non par suo fatto, un po’ di volta al canto lesta, lesta, appigiona il cervello all’umor, che gliel becchi; e taluno ne la contratto libero.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Io sarò imprima morto.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E perch’egli abbia il cibo quotidiano da nutrirsi, alcuno lo pastura d’ umor di poesia, chi di musica, chi d’alchimia, chi di castellucci, chi di sogni; altri d’albagia, chi di giuoco, chi d’amore.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(una volta io ne vuo’ vedere il fine.)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Oh Dio, che struggimento!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ma di tutti questi l’amore è cura più sanabile; conciossiachè egli ha molti rimedi appropriati, e mille medicine che son tutte potenti, e atte a farnelo svaporar via: gli sdegni, il timore, la povertà, le prigionie, e ‘n somma l’aver bisogna di pensare ad altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Che passione è questa!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Perocché l’amore è come l’aria, la quale entra dov’ ella truova voto; ed ogni corpo, che sopraggiunga, sì la può cavare di suo luogo. Però soleva dire colui, per ch’io ho nome, che l’amore era luogotenente de’ pensieri nel cervello. Adunque, acciò che io non avessi a pagare cinque soldi, voglio inferir ritornando a bottega, che questa infermità di questo giovane non è cura difficile, e che senza venire al taglio, o ad altro rimedio...</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Di grazia, Granchio, se tu vuoi, tocca della conclusion: tu mi tien proprio in croce. Oimè, oimè!</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(il gaglioffo ha messa la lingua in molle; s’imbriaca cicalando il poltron: pensa quel ch’egli farà beendo!)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>La conclusione si è questa, che voi sapete, Vanni, come dice morgante, anzi strascino. Sentito ho dir, che la virtù si truova nelle parole, e nell’erbe, e ne’ sassi. Costui senza l’erbe e senza i sassi, solamente guarrà con le parole.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(arrecasi per più dispetto a scherzo la mia cattività.)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>I sassi, Granchio, farebbon me’, che nulla. Che vuoi tu dunque? Che io gli vada a parlare?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Cotesto no, ch’e’ potrebbe negarvelo: io vuo’ che voi lo colghiate in sul frodo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Ch’io lo colga in sul frodo? Se’ tu pazzo?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Diavol! Che voi pensiate, che io voglia che voi... Voi mi fate venir voglia di ridere. Io voglio, che allora che e’ vi dee venire, voi con Tofano vostro fattore lo stiate aspettando nel giardino a piè del melarancio dietro a quel barbacane, in modo ch’egli non vi vegga: e tosto ch’e’ comincia a adattar gli ordigni per volere salir su, voi insieme col fattore gli usciate addosso all’improvviso, e quivi, con parole, ed affronto, quale e’ merita, ed in quel modo migliore che voi saprete molto me’ tener, che io non saprei immaginare, lo sgridiate, lo svergognate, e lo minacciate di volere scoprire ogni cosa al suo vecchio. Egli lo teme ancor sì, ed è d’ingegno, com’io dissi, tanto rispettoso e rimesso, che trovandosi colto in sì gran fallo e da sì subita vergogna quasi desto, il suo peccato riconoscendo, vi si getterà subitamente a’ piedi, e daravvi tante soddisfazioni, e sì fatte, che voi sarete poi per sempre certo del pentimento suo; e voi medesimo verrete ad affermar di propria bocca che per lo ‘nnanzi e’ si potrebbe...</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Granchio, non più.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(fussim’io pure ingannato. Ma in qualunque modo...)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Posto che cotesto tuo consiglio mi piacesse per altro; oh part’egli però, ch’uno vecchio dell’età mia debba commettersi a cotesto pericol? Cotestui è giovane. Chi sa? Talor, trovandosi a quel termine, forse gli potrebbono venir di matti capricci. Oh tu avrai teco Tofano.... Egli è vero; ma che so io, chi egli si sia per menar seco anch’egli? No, no, no; io non ne vo’ far nulla.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Quando voi lo conosceste... Ma tant’è, ‘l sospetto non si può armar. Ma state, e’ ci è rimedio. State alla inginocchiata, che riesce su l’orto. Domin che l’uscio e’ ferri non vi dien sicurtà tanto che basti?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Oh questo è poi un altro dire! Ma vedi, che ella non fosse una baia: che tu non mi facessi aver la mala notte a bel diletto. E’ ci sono di molli, che fanno arte di ficcare pastinache; che ella non ti fosse da qualche nuovo pesce stata data ad intendere. Dimmi, che certezza n’hai tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <stage>(tra sé)</stage><p>(oh qui ti volev’io; tu m’hai levata via la gran difficoltà: ell’è proprio caduta in grembo al zio.)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Che di’?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Che n’ho quella maggior certezza, che se ne possa avere. Io lo so dal servidor medesimo di casa di Fortunio: il quale servidore e venuto per questo effetto a torre da me in presto una scala di seta; che e’ sapeva ch’io ho fatta fare per mandarla di fuor, pur con licenza; la quale io gli prestai, per far di poi quel ch’io ho fatto; ma non però prima ch’io m’ebbi fatta raccontar per ordine tutta la trama: che, essend’egli uno omiciatto di poca levatura, non ebbi molto a stentar per cavargliele di bocca.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Tutto sta bene, ma ‘n fatti, Granchio, questo tuo modo non... Egli ha... E’ mi ci par veder non so che, che non me lo può lasciar piacere affatto. Non sarebb’ei possibile trovare sei altri modi, senza lasciar correre?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Vanni, non ci pensate; che voi date, com’è dire, in nonnulla. Immaginatevi, che da tre ore in qua io non ho mai pensato ad altro; e ch’e’ non è arzigogolo, che per ben vostro e suo io non ubbia fantasticato; state sicurissimo, ch’e’ non c’è altro modo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Sta a udire, Granchio... Ma faccia il peggio ch’e’ può: io ci provvederò. In somma, Granchio, io ho giurato, e voglio aver giurato. Vedi; io lo farò sopra di te.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Fatelo pur sicurissimamente. Vanni. E senza altro dir, poiché tu vuoi, così intorno alle cinque ore io me n’andrò al luogo detto, e farò quanto noi siam rimasti. Ecci egli altro che dire?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Sta bene. Ma sapete voi quel ch’io vi ricordo? Ch’egli è freddo, e la notte massimamente; e voi sete ormai pure assai bene oltre con gli anni.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Come vuoi tu ch’io faccia?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Che voi v’andiate ben rinvolto ne’ panni; abbiate un buono cappello, buone pantofole, una buona pelliccia, e che voi non patiate freddo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Cappello e un paio di borzacchini avrò io; pelliccia, che sie ‘l caso, no, s’io non l’accattassi; chè le mio son, come dire, da gottosi, larghe, gravi, ed hanno, si può dir, lo strascico. Io potrei anche rinvolgermi in una coltrice; ch’altrettanto mi potrei muover, nè più nè meno: ma se egli mi convenisse o correre, o saltare, o fare altro, che so io? In somma io non voglio essere un pulcino nella stoppa.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>State; per Dio, che voi avete dato nella ventura vostra: elle vi corron dietro stasera. Io voglio accomodarvi d’una, che rinniego il mondo, s’ella non fu fatta a posta per questo effetto. Di qui a un poco la porgerò alla Balia, ed acciocché ella non possa insospettir di nulla, gliele darò sotto pretesto, ch’ella ne lievi certe macchie, ch’è la sua maestria: e verrò a consegnargliele su in casa in presenza vostra; e voi poi quando vorrete uscir, mostrando di pensarvi in un subito, diretele che ve la presti.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>(costui adesso batte i trenta ducati per riscuotere la vesta.)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Oh e’ m’incresce che tu ci abbia a aver tante brighe. Orsù alla buona ora sia; qualche volta potrem noi ristorarci.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Appunto. Vanni, io uso far così con gli amici.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Gran mercè. Ma dimmi un poco: Tofano vuoi tu ch’ei sappia anch’ei per quel ch’io me lo meni?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Nulla; oimè no: come? Guardatevene come dal fuoco. — ma eccolo appunto di qua con non so chi: io vi lascio; io non vo’ ch’e’ ci vegga insieme. Entratevene anche voi in casa, di grazia; chè egli non pigliasse sospetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Orsù, a Dio.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Fortunio, vienne: io ti ragguaglierò.</p>
            <stage>(partono)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA III.</head>
          <stage>Duti vecchio, Tofano fattore di Vanni.</stage>
            <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Terra, che vai, usa che truovi; dice il proverbio. Se qui è questa usanza, bisogna secondarla, ed accordarcisi.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Vedete; a esser testimone a scritte, o a contratti, nè a comparatichi in questa terra, Duti, non si dice di no.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>L’usanze invecchiate in fine diventan leggi.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Sta ben; tuttavia vedendo, ch’amendue avevam fretta, potevan ben chiamar due altri, che fossero scioperati. Il caso è. Che per ordine della mia padrona io doveva essere in casa innanzi l’avemmaria; e dee esser forse già un’ora di notte, o poco meno.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Non istar dunque a perder tempo. A Dio.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Anch’io me n’andrò in casa. Ma tu sei qui, lieta spesa. Che stavi? A spirare novelle? Pensa, pensa, che chi cerca d’ udire i fatti d’altri, non può essere buono; che chi si sente avere addosso il peccadiglio, tuttavia dubita ch’altri non dica qualche mal di lui.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <stage>Fanticchio ragazzo, Tofano.</stage>
            <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Sì, e chi piscia chiaro, si fa beffe del medico; idest, perchè tu sei, Tofano, uom grosso, ed agli uomini grossi bisogna dar del macco a josa, intendi che chi non dice male, non si cura d’esser udito. Nell’udir son sempre mille buon tagli. Non sai tu quello ribobol della Balia?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Qual, fraschetta?</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Va in piazza e odi, torna in casa e godi; bocca chiusa e occhio aperto, non ne fu mai ignun diserto.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Tu hai più fasci, ch’io non ho ritortole!</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Non ti dich’io, poveretto, che tu ci sei a pigione in questo mondo? Tofano, tu sei del tempo di bartolommeo; credi a me. Che hai tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Cavezza! I paperi voglion menare a ber l’oche; o guarda, s’ella va di rondone! Fa tuo conto, che io t’avrò a toccare a civetta.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Ella sare’ la prima volta, ch’io t’ho menato pel naso com’un bufolo.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>E che sì, e che sì che, s’io ti metto le mani addosso, i battuti andranno innanzi alla croce.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Doh polmone! S’io mi ti caccio sotto... Ma, o Tofano, lasciamo andar le baie. Vuoi tu, ch’io ti dica daddovero una cosa, che tu potresti fare, e faresti una opera santa? Ma vedi...</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Di’ su.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Andare in qualche luogo a buscare tre braccia di cavezza, e impiccarti.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Deh figliuol di...</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Al cor... Non ischerzare co’ ferri di bottega.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Non colse. Tofano; uh uh, ghieu, tu grufoli. Io dirò di ser crisTofano che fu avol d’anticristo; perchè ‘l diavol era un tristo lo rinchiuse sotto un cofano. Tofano, Tofano, Tofano, Tofano. Tofano, Tofano, Tofano, Tofano. Crepa, scoppia. Io so, che tu anfani.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Per la puttana di...</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Accendi, ch’ei sono al canto. Oh vanne in casa, vanno bacchillone; che io ti so dire, che il padrone te ne vuol dare una canata, e che tu n’avrai un rabbuffo d’una santa ragione: ch’è un’ora, ch’e’ m’ha mandato qui a veder, s’io vedeva questa gioia.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Sì voleva dirmelo, trista cosa: va pur su; noi ci farem motto. Sempre mai non istà ‘l mal dov’e’ si posa.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Fuor che agli scrignuti.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>E’ ride. L’asin bianco ti va a mulino. Al nome di Dio.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>O vanne, vanne, sguaiato; che ci hai fracido. — ma chi sono questi due che ne vengono in qua? Fortunio e ‘l Granchio per Dio. Lasciami ire a dirlo alla Balia, s’ella volesse parlar loro.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <stage>Fortunio e Granchio con una pelliccia.</stage>
            <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Vedi, vedi, se ‘l diavol è sottile!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Che vuoi tu dir?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Quel ch’io vo’ dir? Noi siamo stati a un dito per dar nel bargello. Non vedestù ‘l mio vecchio, ch’appunt’ora entrava in casa? Io ve lo faceva due ore fa. Un po’ che noi vi fussimo badati più, ci carpiva in sul furto, ch’e’ non ci avre’ campati l’uovo della ascensione.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Or basta; noi siam qui, e la pelliccia c’è: questa è la giuggiola.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>La giuggiola era quella.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Sarà meglio, ch’io la porti alla Balia.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>A una a una, disse colui che ferrava l’oche. Granchio, facciamo un poco a bell’agio: noi sarem sempre a tempo a mandar male cotesta vesta. Io non ho ancor dietro a questo tuo ghiribizzo potuto cavarti pur di bocca una parola con le tanaglie. Infino a ora io non veggo ch’e’ ci sia altro che male. A te, Granchio è bastato di cavare Vanni di casa; e non ti sei curato d’arder l’alloggiamento, poco o nulla pensando, ch’io vi possa, o non vi possa tornar dell’altre volte poi. Discorri un poco, in che concetto io sono entrato la tua mercè a quel vecchio: rianda le cose che tu gli hai dette di me. Oh, non v’andando tu... In tanto egli avria par fatta quella impression: va, cavagliele del capo tu.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Fortunio, tu sei giovane, perdonami. Ha’mi tu per così tondo di pelo, ch’io ti voglia imbarcare senza biscotto? Io non son uso a mettere stoppia in aia.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Se tu non mi di’ altro, io mi rimarrò nel mio credere.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Dicotel’io? O pur non te lo dico? Io tei vo’ dir; ma vedi, in due parole, e non mi stare a ricalcitrare; che noi ce n’anderem nell’infinito, e non annoderemmo a fatica una conclusione in cento anni. In tanto...</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Che vuoi tu fare?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Mettermela indosso: che? Pensi tu ch’io voglia farti dietro tutta sera il fattore? Or odi. Il vecchio se n’andrà nella corte alle cinque ore con Tofano, secondo ch’io gli ho detto: la Balia ti verrà subito a aprire questo uscio pianamente, e ti merrà dalla Clarice tua; con la quale stato che tu sarai tre, o quattro ore (diavol ch’e’ non ti basti?) uscira’tene pur da questo uscio, ov’io sarò col Giuggiola tuo famiglio aspettandoti, insieme col qual Giuggiola tu ti calerai nel giardin qua di Vanni, appunto appunto com’io dissi poco fa, che tu eri per fare?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Sei tu fuor di te?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Tu rompi il patto; io lo romperò anch’io. Come tu sii tanto presso a Vanni, che tu pensi ch’e’ possa bene udirti. Facendo vista di tener per fermo di non esser sentito da persona. Ti volterai al Giuggiola, ed in questo tenor gli parlerai: Giuggiola, ora che noi siam qui, vogl’io aprirti quello a ch’io ci son venuto. Sappia adunque, che un malvagio giovane di questa città, avendo avute molte e molte ripulse da una nobile fanciulla ch’abita in questa casa, s’è per ultimo gittato al disperato, ed al bestiale. Questo si è di condursi stanotte di questo luogo con non so che scala di seta alla finestra della camera della fanciulla; Dio sa con che animo. E non so immaginarmi la cagione, che se lo muove a volere in questo suo misfatto esser creduto me, e parer me, e venirci col mio abito. Forse perchè e’ m’ha veduto guardare alcuna volta questa giovane, e per potersi sempre in ogni suo avvenimento ricoprir col mio mantello. Perchè tu hai a sapere, Giuggiola, che per questo conto egli ha corrotto il bruco, famiglio del mio vecchio; nè solamente a questo effetto gli ha cavati di mano de’ miei panni; ma l’ha mandato a questo Granchio qua nostro vicino a torre in presto certa scala di seta, facendogli a credere che la voglia per me, di me dicendogli appunto tutto quello che del pessimo giovane s’è vergognato a scoprirgli. Il qual ragionamento stamattina di luogo, ch’io non era veduto, da loro, com’ha voluto la buona ventura mia e la mia innocenza, mi son io abbattuto a udire. Ora per l’onor mio, e perciocché così ricerca la necessità presente, io voglio che noi l’attendiamo qui; e quando e’ ci venga, e s’apparecchi d’alcuna novità, tu farai quello che vedrai fare a me. Queste, Fortunio, o simili saran le tue parole; le quali udendo Vanni, verrà subito ad abbracciarti, ed a farti mille carezze. Tu te ne verrai seco fuora per questa porta, dove io me gli farò incontra, come se io sia stato gran pezzo alla veletta, per ovviar bisognando agli scandoli; e mi farò dar la vesta da Vanni, il qual non n’è per far parola; onde espugnata così la gelosia del vecchio, e fatta quasi contrammina alla ruffiana cortesia della Balia, ce ne ritorneremo a casa con vittoria, e con preda in un medesimo tempo. Che ne di’ tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Una bellissima invenzion mi pare ella alla fede; e mi ridico del tutto. E’ non c’è altro... Ma che? Ed anche questo poi non è cosa... Sì sì, non vuol dir nulla. In somma, Granchio, e’ non si poteva pensar meglio. Ogni altro modo era un come voler dar un pugno in cielo. Egli non si sarebbe mai cavato di quella casa altrimenti. Ma in quanto alla Balia, non fare assegnamento ch’io sia per comportar, ch’e’ se le manchi d’un iota pur di quel ch’io le ho promesso.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Il riaver la vesta non per questo ti strignerà, che tu debba mancarle. Basta, tu vedi; s’ella si fa netta... Ei si suol dir, ch’e’ non si può avere de’ pesci senza immollarsi. Qui s’ha il pesce senza le lische, e le rose senza le spine.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Che più, Granchio? In somma io son pronto a rappresentarmi in campo, ed appiccar la mischia sempre che tu mi vuoi.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Daddovero? Credotelo, lasagnone. Ma di’ ‘l vero, Fortunio; non son io un minchione a irmi a questa foggia, come se proprio e’ mi paia non avere de’ miei a bastanza, comperando i fastidi e le brighe d’altrui quasi a danar contanti?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Granchio, egli è dovere, che gli uomini sieno, non altrimenti che gli scudi, spesi per quel ch’e’ vagliono; e color che sanno per sé e per altrui, anche per sè e per altrui s’adoprino.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Se ‘l fatto stesse così, felice il mondo! Questo sì che sarebbe bene il secol d’oro. Ma come le monete spesse volte si falsano e si tosano, e gli scudi non sono a lega, e non corron sempre mai per quello che veramente vagliono, così avvien degli uomini. Ma dimmi; sei tu or chiaro? Non on io quel Granchio ch’io mi vantava? Conosci tu ora, Fortunio, ove volevan riuscire gli andirivieni, le ‘nvolture, e i tanti castelli in aria?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Granchio, io ti confesso, ch’io non ho mai veduta a’ miei dì tela nè disegnata con maggior giudizio, nè ordita, e ripiena con più arte di questa tua: ond’io per me ti do il vanto e la corona, e ti darei, se stesse a me, lo scettro e ‘l principato di quanti valent’uomini...</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Or così, Fortunio, bene; or mi piaci tu: seguita pur, che tu di’ tanto bene del mondo.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Ond’io vorrei, e sarei d’animo. Se tu volessi, imitando gli antichi, a ogni modo a perpetua memoria di questo fatto aggiugnerti un cognome dal nome qui di Vanni.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Io non vorrei lasciare il mio per quel dell’arcifanfano di baldacco. Non hai tu letto quello che ‘ntorno al mio cognome lasciò scritto menicuccio rubèo, buona memoria, che faceva i lamenti?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Io non so altro tuo cognome, che Granchio.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Lo son chiamato Granchio Balena.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Colui, che ti pose cotesto nome, doveva aver l’occhio a nominarti per un nuovo pesce; o forse sei della schiatta del fante di fra cipolla, ch’ebbe anch’ei cotesto cognome di Balena.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Per niuno di cotesti rispetti veramente: ma per la somiglianza che io ho con amendue questi pesci. Perciocché in prima io ho due bocche, com’il Granchio, il che in due modi s’interpreta; o vuoi, perchè io ciarlo, e diluvio per due; o pur perchè, s’e’ m’occorre menare mai parole tra due, io ho sempre due bocche, ed uso dir sempre il rovescio all’un, ch’all’altro. Come per esempio; s’io sarò teco, i’ ti dirò ogni male di Vanni, e mostrerotti ogn’ora di volerlo ingannare; e poco appresso, s’io m’avvenissi in Vanni, io gli direi altrettanto di te, nè più nè meno.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Questo si fa per non esser così da ognuno appostato.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Il Granchio poi dinota gravità; questa è mia propria virtù; sono i miei modi, il mio procedere la gravità ritratta al naturale. Il Granchio morde, s’altri non lo piglia in destro modo; io, s’altri non mi piglia con doni, o con lusinghe, vincerei in questa parte i cani arrabbiati. Il Granchio è tutto pieno di scarselle, e scarsellini, e di ripostigli. Io ho più saccaie, e più bossoletti ed alberelli che non ebbe mai cantambanco. Il Granchio oltra di ciò ha quella cassa. — ma che perdimento di tempo è questo? In somma io ho, Fortunio, tutte le qualità vere e distinte del Granchio appunto; ma in grado si tra i granchi eccellente, ch’e’ me n’è venuto degnamente dopo questo secondo nome di Balena; quasi ch’io sia proprio tra i granchi una Balena; come se tu dirai, tra le formiche uno elefante.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Ah, ah! Or basta che, lasciando star le ciancie, tu ti sei in questa cosa portato da Granchio, e da Balena.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>D’altro che d’allodole vorrei io pasturarmi; elle son cibo da gran maestri, e non da me: Fortunio, io mi nutrisco di cibi piò grossi.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Granchio, tu sai, oltr’a quel ch’io t’ho dato, quel ch’io t’ho già promesso.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Io lo so, e ne son contentissimo. Ma tu hai tu pensato infin quel che tu voglia fare?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Che altro, che darci la fede segretamente, e sposarci?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E poi?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Segua che vuole.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E’ converrà pure che tu vada a Vinegia.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>O a Vinegia, o a capo al mondo; cosa fatta capo ha: qualche cosa fia, qualche sesto ci si piglierà egli.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Io ho paura che tu non vi stia troppo, e che ‘l tempo non t’inganni.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Niente.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Orsù vattene in casa mia, e quivi aspettami. Io voglio andare ora a sgravarmi di questo peso di questa vesta, ed avvertire la Balia in parte di questo mio nuovo disegno.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Oh, se tu gliele vuoi porgere in presenza di Vanni?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Troverò modo ben io di tirarla da parte, non dubitare.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Oh donde vai tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Da quest’altro uscio.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>O notte felicissima! Io ho paura, che e’ non mi manchi la vita in questo mezzo, e di non vivere tanto, che io mi conduca a fruire, ed a gustar tanta beatitudine.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO TERZO.</head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage>Granchio e Fortunio.</stage>
            <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Le cinque son sonate un pezzo fa; la Balia non può stare a venire giù.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Oh Dio ! Che pensieri sono i miei ? Io ho paura che in questo mezzo...</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Non venga finimondo.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Per Dio, Granchio, ch’io non vorrei morirmi!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Io non lo posso credere.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>In questo spazio, solamente per questo, e non per altro. E se tosto ch’egli mi converrà lasciar la vita mia, io cadessi morto subito?...</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Sopra di me, chè, lasciando la vita. Tu ti morresti subito.</p><stage>(ironico)</stage>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Tu sei sempre in su le medesime; ed io ti dico, Granchio, che se io morissi subito...</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Te ne saperebbe male.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>No, non ne volterei la man sozzopra.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Chi sa? Degli altri assai ci sono stati ch’hanno avuto manco agio... Fanfaluche d’innamorati.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>S’ tu sapessi, Granchio, come le gambe or mi si ripiegano sotto.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Si vuole star senza mangiare i giorni interi, come tu fai.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>D’altre vivande si nutrisce il mio cuore: io mi pasco....</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Come il cavai del ciolla.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Di nettare e d’ambrosia.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Se l’ambrosia in cielo sono le ricotte in terra, come già disse un omaccion dabbene, ella non è eresia. A me pare, che nel nutrirsi gli amanti sien come le cicale; chè quelli, come queste, si pascon d’aria, di caldo e di canti.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Tu hai bel tempo tu, Granchio.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Più bello che colui che fa le cialde. Tale l’avesser... Ve’ sono stato per dirlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Io ti dico, che s’io avessi a ire a dar l’assalto a una rocca...</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Tu faresti come giordano, e chi t’ode.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Se io m’avessi a presentare a una batteria...</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Volentier daresti quella cura a uno altro.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Ed alla espugnazione d’una città.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Non saresti sì pazzo, che tu v’andassi mai.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Io non sarei a mille miglia...</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Pur veduto presso a quelle parti.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Travagliato, quanto io son adesso; e non mi metterebbe tanto pensiero ‘l gran Turco, se io me gli avessi ora a presentare innanzi, quanto mi mette la Clarice.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E sei uomo: oh pensa dunque, quanto tu all’incontro ne dei mettere a lei, che è donna. Che prode duellante! S’accascia per la via; pensa quello che e’ farà poi in campo. Non temere; fa buon cuor, valentuomo: sta sicuro, che tu sei in questo abbattimento per restare al di sopra a ogni modo. Si sbigottisce a parlar a una femmina che farebb’egli a mangiar ‘n un convento? Ma ferma; senti l’uscio. Ecco la Balia.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage>Balia, Fortunio, Granchio.</stage>
            <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Zi, zi, zi, zi.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Oh Granchio!</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Sete voi, voi?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Già fummo: or non siam più nè fummo nè brace.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Zitto, parla piano. — è questi Fortunio?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>No.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Ohimè, trista a me! Chi è egli?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Eh, e’ vuol la baia. Io sono Fortunio sì, madonna.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <stage>(al Granchio)</stage><p>oh chiacchierone pensa, pensa... — orsù entrate a vostra posta. La casa è tutta libera, e possiamla correr tutta per nostra.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E’ sono usciti, eh? E quant’è?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>È tanto, ch’è potrebbono agiatamente aver...</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Dinoccolato il collo.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Come ‘l collo? Domin fallo!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E’ non sono esauditi i buoni. In somma la casa è sgombera, eh?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Com’uno specchio.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Bella similitudine!</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Ma tu non sai: egli ha voluto ch’io gli presti quella vesta; e non ho potuto fare di manco.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Tu non dovevi prestargliela.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Sì: e tu non dovevi, bighellone, darmela, ch’e’ vedesse.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Orsù facci’ella, abbiane cura, e basta. Ma sai tu quel che tu fai? Come voi sete su ‘n casa non lasciar di serrar l’uscio di mezza scala, sai? Per ogni buono rispetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>No, non ci fondiam su questo. S’ tu non sei certo, ch’e’ sien fuor di casa per parecchie ore almen, non me ne fare impacciare.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Tu dei creder, ch’io sia pazzo. Ma fallo sol per buona usanza. Chi ben serra, ben truova.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Orsù, Fortunio, venite; voi non parlate? Voi mi parete stasera un uom da sarti. Ch’avete voi?</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Ho occupato l’animo nella contemplazion della mia vera felicità.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Oh che parole!</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Oh notte, giorno della mia vita! Vita della beata luce mia! Disgombramento di tutte le mie tenebre! O sole, perchè non sei tu spento in eterno? Affinchè questa notte, divenendone perpetua, con la sua perpetuanza venga a perpetuar perpetuamente il mio bene?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ah, ah! Io ne disgrazio l’unico, e ‘l tibaldeo, non che ‘l ceo, e ‘l serafino, e l’altissimo. Ma sai tu, Fortunio ? Ricordati bene dell’usignuol di ricciardo manardi, Balia, e’ bisogna, per dirti, ch’a questo tu ci abbia l’occhio tuo; che da quattro ore in là il vecchio sarà in casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Dubiti tu ch’io sia pazzo?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Non io, non ne dubito.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Lascia pur fare a me. Entrate.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Granchio, tu sarai...</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Dove i’ ti dissi.</p>
          </sp>
          <sp who="#fortunio">
            <speaker>FORTUNIO.</speaker>
            <p>Sta bene. A Dio.</p>
            <stage>(entra con la Balia)</stage>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Buona notte. Egli è intanato; ed io sento venir gente di qua. Lasciamene ir sino in casa, e vedere se io potessi pur almen dormire due ore, per poter poi esser qui.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <sp who="#carpigna">
            <speaker>Carpigna</speaker> <stage>ladro.</stage>
            <p>Ciò che io veggo, ciò ch’io odo, ciò ch’io sento, mi fa raccapricciare. Ogni cosa mi par prigione, mi par birri, mi par forche. Io non so ch’io m’abbia più del solito. S’io veggo un’ombra, io tremo com’una foglia, e vo tutto sozzopra, parendomi ch’e’ sia ‘l bargel: s’io odo ronzare una zanzara, io mi rimescolo tutto quanto, e mi pare che non debba potere essere altro che la corte, che bisbigli tra sè del fatto mio, consigliandosi forse, come debba menarmene. Se ci mi s’attraversa un fil di paglia pur tra’ piedi, subito mi riscuoto, e io stimo un laccio tesomi dalla famiglia pur per arrestarmi. In fatti chi trovò prima quest’arte del vivere alla busca, e questa bella industria del far suo quel d’altrui; s’e’ non si può negar, che fosse uom d’alto ingegno, e vigilante e sollecito; convien dir, ch’egli tentò mare molto pericoloso. Così lasciò già scritto cantando busbaccon dall’aquila truffatore e poeta ai nostri tempi sovrano. Ma oimè! La porta appunto di questa casa s’apre. Egli è ‘l ragazzo, che debbe andare in volta a frugnuolo sentendo ognuno addormentato. Sì si, dappoi ch’e’ lo serra, non può essere altrimenti. Orsù qui non è da stare a perder tempo: meglio è gettarmi alla impresa, mentre che egli sta fuora.</p>
            <stage>(s’introduce nella casa per un verone)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <sp who="#carpigna">
            <speaker>Fanticchio</speaker><stage>ragazzo.</stage>
            <p>Moccicone! Baccellone! Maccherone! Mestolone! Oh oh, che cose stempiate! Un giovane di quella fatta, ch’è grande com’ uno birro, condursi solamente a questo effetto con una fanciulla in una camera a solo a sol senza sospetto; e starsi a denti secchi, e con le mani cortesi com’un boto, aspettando quasi a bocca aperta le lasagne che gli piovano in gola? Oh che cose ladre! Oh che piacere sbardellato è lo stare a vederlo da quel fesso dell’uscio su! Che paroline senza pro! Che sospiri gittati al vento! Egli non ardisce, non ch’altro, di toccarle la mano. E forse che madonna Balia non ha dato loro agio? A fatica ve lo messe là dentro, ch’ella subito se ne sbucò di camera. Che io, or che la lisa dorme e che io ho questo po’ d’agio e di risquitto, voglia far, come lor!... Non lo farebbe appena la puttana del canchero. Io voglio andar carnescialando qua e là per le taverne, alle mondane, e dove ben mi verrà; e se la Balia abbia bisogno di me, vada, e si mi venga dietro, com’io son ito dietro a lei qualor bisogno mai me n’è venuto. “una vecchia mi vagheggia vizza e secca infino all’osso; non ha tanta carne addosso, che sfamasse una marmeggia, una vecchia mi vagheggia.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA V.</head>
          <stage>Balia e Fanticchio.</stage>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>O Fanticchio, Fanticchio; tu non odi? Fanticchio, a chi dich’io?</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Chi è quei tanto temerario, e sì poco curante della salute sua, che ardisce così di por bocca al mio nome? — oh sete voi, monna petornella? Altri che tu era spedito subito.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Fanticchio, pon da canto il burlare, che noi siamo rovinati, se tu non corri subito. Corri, tosto, via, vola.... Dove corri tu? Sa’lo tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Non io.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Cervel d’oca! Corri per un... Per un... Come si chiamano eglino, in malora, que’ ch’acconciano le toppe? Per...</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Per un magnano.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>E menalo subito qui.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Perché? Oimè, Balia! Siam noi scoperti? Ecci nulla di rotto?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Rovinati da’ fondamenti siamo tu ed io; e tutta questa casa. Se tu non meni or or qui un magnano. La Clarice s’è chiusa con Fortunio disavvedutamente nella camera della saracinesca, della quale solamente il padrone tien la chiave, come tu sai; e senza non ci ha modo d’aprirla. Corri via di grazia, corri; che la prestezza, e non altro ci può aiutare.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>Che poco avvedimento! Si rinnegherà ‘l mondo a cavar fuora un magnano a quest’otta, per timore della guardia! Io ne farò ogni sforzo, e tenterò con un mio amico: se io non approderò, io alzerò i mazzi.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>No no, Fanticchio, nulla; non restare in tutti i modi di tornare: alla fine, alla fine so ben io.... Torna presto.</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>L’ sarò, ve’, prima qua, che là !</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>In questo mentre io andrò ‘n casa a fare sperienza di quante chiavi v’ha.</p>
            <stage>(s’ode romore)</stage>
            <p>ma, o Dio, oimè! Che gran romore sent’io in casa? Io sono spacciata, io son morta; io odo la voce di Vanni. Ora è quella di Tofano. O sciagurata a me! Io sento tumulto all’altr’uscio. Eccoti ch’egli sbiettati di qua. Io non son più a tempo a fuggirmene fuora. Lasciami andare a veder di nascondermi in qualche bugigattolo su in casa.</p>
            <stage>(entra)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA VI.</head>
          <stage>Vanni, Carpigna e Tofano.</stage>
            <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <stage>(uscendo di casa)</stage><p>al ladro, al ladro! Correte, correte! Correte al ladro! Al ladro, al ladro!</p>
          </sp>
          <sp who="#carpigna">
            <speaker>CARPIGNA.</speaker>
            <stage>(esce e getta il fardello della roba furata)</stage><p>(orsù qui bisogna far getto, e cercare di salvar le persone. Questa è troppo gran tempesta; la barca non potrebbe resistere.)</p>
            <stage>(se la dà a gambe)</stage>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <stage>(di dentro)</stage><p>padron, venite su. Venitene; e’ s’è trovato il ladro; venitene, venitene.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <stage>(correndo s’inciampa e cade)</stage><p>oimè! Oimè! Aiuto, aiuto; io son cascato, io non posso rizzarmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <stage>(uscendo)</stage><p>o padrone, confortatevi; il ladro è nella trappola. — ma ch’avete voi fatto?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Son caduto; noi vedi tu in mal’ora? Il ribaldo</p><stage>(si rialza)</stage><p>al fin vedendo la mala parata, gettò ‘l fardello; ed io v’ho dato dentro, e son caduto. Diavol, che tu sia cieco; che stai tu a pensare ?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Penso, ch’io non v’intendo. Chi ha posto qui questo fardello?</p>
            <stage>(lo raccoglie)</stage>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Il ladro, mentre che e’ si fuggiva. Non odi tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Il ladro? Il ladro s’ è rinchiuso nella camera della saracinesca, e se egli non è uscito per negromanzia....</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Io ti dico, che ‘l ladro s’ è fuggito. Son io pazzo?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Saranno stati due adunque. Io so, ch’e’ n è un su rinchiuso con la Clarice, dove io v’ho detto; ch’io l’ho udito, e veduto da uno fesso dell’uscio.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Con la Clarice, eh?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Abbiatelo per certo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>O sfortunato me!</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Corriam su, che per disperazione egli non le facesse villania.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>O tribolato vecchio! Hai tu l’fardello?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Hollo. — che accidenti stravaganti son questi! Ma deh state un poco; ecc’uno che viene in qua.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Vienne in malora: tu vuoi tanto star, ch’egli ammazzi colei.</p>
            <stage>(entrano)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA VII.</head>
          <stage>Granchio e Duti.</stage>
            <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Io ho sentito un gran romore, ed ora veggo entrar gente qua in casa Vanni. Iddio ci aiuti. Ma chi sarà ch’apre così l’uscio di Duti? Egli è Duti stesso, per Dio, che domin vorrà dire questo suo uscire a questo modo a mezza notte di casa?</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <stage>(a servi)</stage><p>cercate in tanto voi per tutta la casa minutamente, nelle stalle, nelle cantine, tra le legne, nel pollaio. Nel granaio, su ‘l palco delle mele: e non lasciate fogna, armario, cassa, o magazzino, o buco, o ripostiglio, che voi non rovistiate, e non guardiate con ogni diligenza; e sopra tutto stangate bene le finestre, e serrate gli usci a stanghetta; che se pure e’ fosse nella trappola, ei non abbia gretola da potere sbucare.</p><stage>(i servi rientrano)</stage><p>intanto io starò un po’ a spiar, s’io ne sentissi buzzicchio alcuno per la via, o per ventura bisbigliarne nulla qui ‘ntorno per la vicinanza. Infatti ella mi par troppo ostica, e non posso ingozzarla, ch’e’ m’abbia così a essere stata levata su una pelliccia per miracolo, e non veder nè come, nè quando, nè da chi ella mi possa essere stata tolta.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <stage>(tra sè)</stage><p>(oh ve’, dove e’ l’aveva! Il sozio ha ritrovato già, che la vesta gli manca. Ma come può essere questo, che gli sia tocco così questo capriccio in su le sei, d’andare a rivedere i magazzini? Chè giurerei, ch’egli è un mese ch’egli non v’ha pur mai pensato.)</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Il caso è che, s’io non sentiva quel romore nella via, e quel gridare accorr’uomo, al ladro al ladro, e’ m’avrebbe potuto votar la casa affatto; ch’io per me a quest’ora avrei legato l’asino; non che egli mi fosse mai venuta fantasia d’ire a rifrustar le casse. Ma che sto io a perder tempo, ch’io non grido a ciel? Ch’io non chiamo in soccorso tutta la vicinanza? Debbo io però patire di lasciarmi andare a questo modo in caramuscina una vesta tal, che la pelle solamente mi costa meglio, che cento fiorini d’oro, senza ch’io metta sottosopra Firenze ? Io son per mettere a soqquadro ciò ch’è, ed irmene agli otto, e ricorrere a su’ eccellenza, e per fare ogni male, per riavere il mio; che cencinquanta scudi non son boccone da lasciarselo tor di bocca così per una favola. Io ho sudato, e stentato, e toltomi presso che ‘l pan di bocca qualche volta due anni, o tre per guadagnargli, e bene spesso m’è accaduto avergli messi poi al di sotto. Cencinquanta scudi? Cacasabato! E’ sono il sangue mio. Ma che fo io qui? E’ sarà forse meglio, che io me ne vada di qua lnfino a casa questo Granchio nostro vicino, che mi par persona molto amorevole. Grati. (ah, ah! O che mirabile giudizio! Va poi tu, e fatti beffe della filosomia.)</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Por consigliarmene un po’ seco, e veder se, mentre il male è fresco per ancor, ci si potesse pigliar qualche rimedio.</p>
            <stage>(parte)</stage>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E’ se ne va a casa mia difilato. Che fo? Vogli io dietro? Eh che vogl’io andare anch’io cercando del mal, come i medici? Egli avrà agio a picchiar; picchi tanto ch’e’ vi lasci le braccia. Ma questo uscio s’apre. Che sarà mai stanotte? Ell’è la Balia. — Balia, ecci nulla di nuovo?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA VIII.</head>
          <stage>Balia e Granchio.</stage>
            <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>O Granchio, noi siam morti, noi siamo spacciati, noi non abbiamo scampo: bisogna a forza, che tutti stanotte capitiam male.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Che cos’è? Di’ su.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Il vecchio finalmente s’è tornato in casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Che?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>È tornato, ha carpito il povero Fortunio, ed ora l’ha lasciato chiuso in quella stanza.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Colla Clarice, eh?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Si, to’ su! La Clarice n’hanno e’ cavata, e rinchiusa anche lei sola in un’altra.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E Fortunio s’ è stato com’ un fantoccio con le mani a cintola? E non gli è dato il cuore di sforzare l’uscio di quella camera, ed uscirsene a lor dispetto? Il vecchio non aveva già seco altri che Tofano.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>E questi suoi pigionali, che di nuovo abitano qua dirimpetto al suo uscio di dietro; che gli chiamò per questo sol, pur come se Fortunio vi fosse per rubare.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Umbè in fatti com’è ell’ita, Balia?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Discostiamci da casa. Un traditore d’un ladro, un ladro maladetto solo, Granchio, è stata la cagion del nostro disfacimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Com’un ladro?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Un ladro sì, che per nostra sciagura, appunto mentre che Vanni e Tofano dovevano essere ad aspettare alla finestra inginocchiata dell’orto, era, quasi prima ch’e’ fosse visto, innalberando su per quel melarancio, che tu sai, salito in sul verone. Il qual veduto finalmente da loro, e seguitato per la scala del palco fu cagione che Tofano, cercandone, scoperse Fortunio, e non lui. La sustanzia, Granchio, si è, che noi siam rovinati, e non abbiam rimedio. Che vuoi tu cercar più là?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>A questo modo e’ gli hanno colti, eh?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Colti non cred’io già, ch’e’ gli possano avere in su cosa nessuna, che onesta non sia; ch’io so, ch’i’ era stata infino allora a uno fesso dell’uscio, donde io vedeva ogni minima cosa. Ma va, e fannegli capaci tu! Che ‘n queste cose tenere appunto tanto val l’opinione ed il sospetto, quanto la certezza e la verità. Basta solo il dire, ch’e’ s’è trovato un garzon con una fanciulla: il resto mi so io, dice ognuno, e non si cerca poi più là. E s’e’ non ha fatto altro, bassi quel manco.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Oh in fatti, quando le cose hanno a ire male, e’ si rompe il collo in un filo di paglia, e s’affoga in un bicchiere d’acqua. Io vo’ morire, se cotesto ladro, che tu di’, Balia, non è stato il Carpigna. Ma che ragionamenti senti tu ire attorno?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>I peggiori, Granchio, che per noi possano esser; forche. Galee, gogne, mitere e cose....</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ed in su che la fondano?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>In su più cose: ma sopra tutto in su la scala, che e’ v’hanno trovato.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Quale scala? Di che scala di’ tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>La scala, che per fretta il ladro vi lasciò attaccata.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Che n’abbiamo a far noi?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Sonsi incapati ch’ella sia di Fortunio, e che Fortunio ve l’abbia lasciata ei.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Guarda, se ‘l diavolo... Ma in fatti sann’eglin però, Balia, che noi ci siamo interessati in questa pratica, tu ed io?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Facciamci bene in qua. E’ sanno ogni cosa per ordine.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ogni cosa! E da chi ?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Da me medesima.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Da te medesima?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Ella sta così.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Così tosto?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Tu odi.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ed è possibile, che tu abbia però così svertata ogni cosa?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Ve’, io non ti vuo’ dire bugia: fa conto, che io abbia sciolta la bocca al sacco, e presolo, e scossolo pel pellicino.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Gentil cosa, che tu sei! Ti si vorrebbe dar la mancia.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Che? Pensi tu, che io volessi farmi istrangolar pel tuo bel viso? Tofano mi venne infìn con un pugnale in sulla gola.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Basta, che voi sete quasi tutte tagliate a una misura. Ma anch’io son pazzo a pensarci. Io v’ho forse a conoscer ora, quasi ch’io non ne porti segnato il petto e i panni? Or basta, lasciami’ir, mio danno. E come pensi tu infatti tu, isciauratella, di doverla saldare? Io per la parte mia mi veggo a tua cagion condotto a mal partito.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Io di me non vo’ dire nulla: tu vedi: quando io me n’esco di casa, e me ne fuggo a quest’ora (una mia pari) pur senza portarmene delle mie zacchere un puntai d’aghetto, pensa, com’io mi sento!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Adunque tu non pensi di voler tornare in casa?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Io ho baciato il chiavistello, e detto: brigata mia, fatti con Dio. E parmi averne fatto quant’un grande a esserne uscita viva.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>A questo mo’ tu fai disegno di lasciarci la pelliccia?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Più tosto la pelliccia, che la pelle: io ti vo’ dir più là; ch’e’ m’è parso indovinarmi tutta questa notte qualche accidente simile: e per questo per ogni buon rispetto aveva fatto un fardelletto manesco del mio miglioramento; e quel maledetto di quel ladro...</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Lo tolse.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Nel fuggire abboccandolo, ve’, te lo ciuffò in men di che. E parmi avere inteso non so come, ch’e’ l’abbia poi lasciato. Con tutto questo io non mi vi sono voluta fermar pur di più un attimo per procurar di riaverlo. Pensa s’io vi vorrò tornar per la pelliccia!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>O Dio! Che rovina incomparabile è questui e dove fai tu disegno, pazzarella, d’andare in su quest’otta?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Che ne so io? Pel mondo: qualche santo m’aiuterà.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Meschinaccia ! A quel che t’ha condotta la tua cattività!</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Anzi la tua ‘mportunità, asinaccio i ma pensa, che domeneddio non paga il sabato: va là. Tu non ti sei partito ancor da giuoco tu.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>(e che? Oramai i’ ho perduto il resto, dicami com’ella vuole: e se la bareria non mi riscattass’ella già per qualche verso, io so ch’una galea, o una mitera non mi manca: e pur la mitera sarebbe manco male. Ma infatti io non potrei senz’essa farci nulla di buono. — Balia, fa buon cuor, non piagnere, sta a udir me, fa quel ch’io ti dirò. Lasciati consigliar; questa è la chiave di qua di casa mia: pigliala, entravi, ed aspettami là. Io voglio andare fantasticando, se io ci potessi metter la coda, e farci nascer qualche altra diavoleria; ed in ogni caso le nostre deliberazioni hanno a essere unite; e come insieme siamo stati a quest’ opera, così renditi certa, che noi abbiamo a correre la fortuna medesima. — ma ecco Duti, che se ne torna. Balia, orsù via, dà la giravolta di costà.</p>
            <stage>(Balia parte)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA IX.</head>
          <stage>Duti e Granchio.</stage>
            <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Io per me son di credere, che quella sia la casa del sonno. Bussa, batti, dàgli, percuoti, martella; i’ ho picchiato più di quaranta volte.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>(Anton da Pisa.)</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Io ho creduto avere a fracassare quell’uscio. Si! E’ non gli desterebbe non so io chi mi dir. Qui mi bisogna pensare ad altro in fin. Che farai tu ? Che spediente piglierai tu, Duti, in su quest’ora? Se pure ci fusse il bruco; o quel forame per dispetto non avesse menato seco il Giuggiola.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>(qui è ravviluppato ciò che c’è: oramai noi siamo alle peggiori del sacco. Io vo’ veder s’io so o mettere in scompiglio affatto, o con un nuovo scompiglio ravviare ogni cosa. Una volta e’ si dice, che ‘l garbuglio si fa pe’ malestanti: peggio non ce ne possiam noi stare, che noi ce ne stiamo: questo è certo.)</p>
            <stage>(picchia alla porta di Duti)</stage>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Chi picchia quella porta? Chi è quelli?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Son io: voleva intendere, se ci era Duti.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Umbè?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Oh sete voi? Perdonatemi. Io ho per l‘ordinario un po’ cattivi lucci: ma la notte spezialmente io non veggo.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Se’ tu, Granchio?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Sono. E’ m’incresce....</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>O Granchio!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>O Duti! E’ m’incresce stanotte avervi a essere riportator di cattiva novella.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Ohimè! Tu mi sotterri con cotesto tuo principio, senz’altro. La fortuna non è forse ancor sazia, e non vuole fornir qui? Che sventura è la mia? Dimmelo in due parole.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>La strettezza del tempo non comporta già, che io ve lo dica altrimenti, Duti.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>In tanto tu non lo di’.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E la prestezza sola vi potrebbe giovare.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Che stai tu dunque a perder più tempo?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Voi avete a saper, che Fortunio vostro...</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Ohimè! Gli è forse per la via incontrata qualche disgrazia?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Non mi rompete il parlare. Come l’acconcerò io? Stamattina si partì qui da voi per tornarsene, a Vinegia.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Che diavolo stare ora a perder tempo in questo? Io non lo so forse sì ben come tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>E partendosi di qui giunse alia porta.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Che bisogna dima cotesto? Non mi so io che, volend’ire a Vinegia, è necessario l’arrivare alla porta? Oimè!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Voi consumate più tempo interrompendomi, ch’io non fo raccontandovi: lasciatemi, seguitar, se volete. Oh che diavolo...</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Segui di grazia, e spedisciti: io muoio!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Come e’ fu alla porta, i gabellieri gli furono in un tempo tutti addosso.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Ohimè lo batteron forse? O feciongli villania altrimenti?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Finalmente non gli trovarono altro da potere appiccarvisi su, che certe trine d'oro, che un suo amico gli aveva date, che egli portasse a Vinegia. Odi, io potrei forse...</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Che feciono i ribaldi? Gliele levaron su, e vero?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Messer sì. Tant’è.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Cagnacci!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Perchè Fortunio, avendo consumato ben da due, o tre ore in contese, alla fine prese partito di ricorrere ai sopracciò in dogana. A una a una. All’altra.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Doveva risolversene al primo, e non istare a spezzarsi il cervello nel dir le sue ragioni a’ birri. In fine com’andò? Riebbele?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Riebbele.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Adunque che sventura e questa che tu di’?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Dirovvi. Poi nel ripassare alla porta, Fortunio, parendogli d’aver ragion di farlo, per isdegno dovè contra questi asini sbottoneggiare non so che; ond’eglino... (si sì, questa è acconcia.)</p><stage>(tra sè)</stage>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Che gli feciono? Die, che tu ‘l dica mai?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Cominciarongli di rimbecco a rispondere alle rime, ed a rendergli ben pan per focaccia; e più tosto con qualche vantaggiuzzo. Volete altro alla fine? Che dà parole e toi parole, e’ ne lo menarono al bargello?</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Ohimè, Granchio, al bargello? E lui non me n’aver fatta sentire cosa del mondo?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ed evvi stato infitto a un’ora fa.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Dunque egli è pure uscito.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Sì: che, come l’ufficio udì la cosa, e fu ben chiaro delle sue ragioni. Lo fece lasciar subito, ed in suo scambio costituì uno di quelli stradieri. (eccomi pure alle medesime. E che sì, e che sì...)</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Tu mi risusciti, Granchio. Ma dov’è or Fortunio mio, ch’io non lo veggo qui?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Andate di bello pur: non vi sollevate in isperanza, che qui comincian le dolenti note; e ch’io rimango in secco.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Oimè! Tu hai tolto stanotte a uccidermi per tutti i versi.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Io no; ma la fortuna vostra che vi perseguita. Odi, a fè a fè...</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Deh per l’amor di Dio, Granchio, mostrami il morto in su la bara!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Questa non ha scrupolo; io l’ho. Come Fortunio fu libero, venendosene verso casa, mi riscontrò poco in là, ch’io tornava da udire un ricorso della mercatanzia; e contavami appunto questo suo inopinabile avvenimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Oh Dio! Tu mi fai struggere come la cera al fuoco.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ed essendo di compagnia già pervenuti qui...</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Fu e’ ferito, o nulla?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Eccoti a un tratto, che noi veggiamo uscir di qua di casa vostra da questa porta qua di dietro un uomo stravagante con non so che vostra pelliccia indosso.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Oh Dio! La mia pelliccia, che?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>La quale e pel luogo, e per l’ora, e pel modo, e per l’uomo essendo da Fortunio prestamente riconosciuta, e compreso, colui dovere essere un ladro, lo volemmo mettere in mezzo, e fermarlo. Ma dandola subitamente il compagnone a gambe, Fortunio se gli mise a correr dietro a tutta briglia, ed io con esso lui insieme: ma fuggendosene il ladro per quella via colà, e da un muro calatosi nell’orto di cotesto Vanni nostro vicino, e noi pure dietrogli tuttavia: al fine il ladro se ne sali su per un melarancio in casa Vanni, dove io alla fin m’arrendei, e lascia’ne tutta l’impresa a Fortunio, il qual con molto forte perseveranza lassù entro lo seguitò. Al qual romor correndo tosto Vanni con tutta la famiglia....</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Del bargello, eh?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Eh no. Io dico pure di quei di casa; e non sapendo punto che cosa fosse ciò, riconoscendo Fortunio, tutti in un tempo furono addosso a lui, credendo, com’e’ dicono, o mostrando di creder, ch’e’ vi fosse per interessi d’amore: sapete, per quella lor fanciulla, che voi ieri mi dicevate, che Fortunio aveva vagheggiata in fin qui. E per ridurvi le mille in una, e’ l’hanno rinchiuso; e par, ch’e’ si consiglin di volerlo castrare.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Castrare, eh? Oh inaudita scelleratezza castrar un, perch’egli cerca di riavere il suo?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Così ho ‘nteso pur or ora dalla Balia di casa; ed evvi corso un caso d’ una saracinesca. Io non ve la saprei dir per l’appunto... Il più pazzo gomitolo, la più strana girandola... Io non ho intesa pur la millesima parte.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Oh fortuna, che sai tu far ‘n un punto! Che non può far la tua temerità ‘n un attimo talor! Or che partito sarà ‘l mio, Granchio? A che mi volgerò? Consigliami un po’ tu.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Il mio consiglio è tale, ch’io vorrei più tosto porgervi aiuto, che consiglio. Se voi, Duti, faceste a senno d’uno che non ha cervello, voi chiamereste, se voi avete uomo ignuno in casa; ed io per amor vostro farei venir qui un mio amico, e quanti più potessimo essere insieme; ed in qualunque modo torremo lor per forza, e caveremmo lor malgrado Fortunio a tutti i patti di quella casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Per forza?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Per forza.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Dio me ne liberi: oh non v’avess’io un mio figliuolo! Io porto bene amore a Fortunio; ma non tanto, ch’io voglia rovinar me, e’ miei figliuoli, e tutta la mia famiglia in eterno. Forza in questa città, eh? Leva la gamba! Quel che tu di’! Io andrò bene a questo Vanni, e sforzerommi con le buone di far tutto il mio sforzo: ma che io mi gettassi alla forza? Nulla, non se ne parli.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>S’aveste voi qualche sentore ch’ho io, voi ne fareste forse manco difficultà. Per certo io debbo sapere, anch’io che dirmi.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Che sai tu? Di’ su.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>So dove ‘l diavol tien la coda, quand’io non sapessi altro. Basta che... Io non vo’ dir più là.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Granchio, io non sono per governarmi altrimenti che come io t’ho detto.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Volendo pigliarla per altro verso, io non ci son buono; chè Vanni ed io, per dirvela, non siamo in lega un gran fatto: non perdete tempo.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Ecco ch’io vo ora a picchiargli l’uscio. Rivedrott’io, Granchio?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Si, sì. Dio voglia, ch’ella ben vada! Una volta io ci so veder poco buon taglio.</p>
            <stage>(Granchio parte, e Duti si fa a bussare la porta di Vanni)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA X:</head>
          <stage>Duti e Vanni vecchi.</stage>
            <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>E’ doverebbe pur farsi qualch’uno alla finestra:</p><stage>(origlia)</stage><p>io sento pur, che eglino son per casa. Ma ecco non so ehi, che vien giù. — io vo’ per ogni buono</p>
            <stage>(s’allontana)</stage><p>rispetto discostarmi così un poco da questa porta. Ecco appunto, ch’ella s’apre. Egli è colui, ch’io voglio.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <stage>(sulla soglia, uscendo)</stage><p>Tofano, non t’affacciar; lascia vedere a me: tienti fermo costi dentro alla porta, ed occorrendo pur, sieti nell’animo l’ordine ch’io t’ho dato: che so io chi si pose’ esser costui? — chi bussa là?</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>(ch’apparecchio è ‘l suo? Ma alla fè che quella è la mia vesta.) — uomo da bene, la prima cosa, acciocché io non me lo dimenticassi, cotesta pelliccia, che tu hai indosso, è la mia: ed il mio Fortunio, che tu hai racchiuso in casa, non v’è venuto per far villania a niun de’ tuoi; ma vi corse dietro al medesimo ladro, che l’aveva rubata.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <stage>(avanzandosi)</stage><p>uomo da ben, la prima cosa, quanto alla vesta, io non ti conosco punto; e quanto a cotesto tuo Fortunio, sta pur sicuro, che egli avrà tosto lo ‘nFortunio ch’e’ s’è andato cercando da sè: e che non se n’avrà a porre a piè di confessore poi, per farne la penitenza.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Io t’ho per ragionevole, e che non ti vorrai levare a volo, e correrla a furia, senza intendere le sue ragioni. Questo, ch’io ti dico, io avrò, bisognando, testimoni da provarlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>I miei testimoni son questi occhi, questi occhi propri. Almanco gli chiudess’io per sempre, poiché con essi io ho veduta questa notte tanta disonestà.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Tu non se’ il primo a chi ‘l sospetto e l’immaginazione abbia fatto vedere una cosa per un’altra.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Tu non mi darai già tu a veder lucciole per lanterne. Ti so dir ch’io sto fresco! Guarda chi vorrà mostrarmi la luna nel pozzo! Io ciurmerei più gan con un sermento.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XI:</head>
          <stage>Baccheri magnano, Vanni e Duti vecchi.</stage>
            <sp who="#baccheri">
            <speaker>BACCHERI.</speaker>
            <stage>(senza avvedersi nè di Vanni, nè di Duti, e parlando tra sè)</stage><p>dove diavolo ho io smarrito questo lmpiccatello di Fanticchio? Come, come diavol m’è ei così uscito d’occhio?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Chi è costui, che viene in qua difilato?</p>
          </sp>
          <sp who="#baccheri">
            <speaker>BACCHERI.</speaker>
            <p>Purch’ella non sia una billera delle sue, e ch’e’ non m’abbia fatto corribo al solito. Ma d’altro canto io non lo credo poi....</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Oh se....</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Io vorrei, Vanni, che noi pensassimo a far le cose pacificamente, e da nostri pari.</p>
          </sp>
          <sp who="#baccheri">
            <speaker>BACCHERI.</speaker>
            <p>Io non sono già per istar qui a far mula di medico. Dio sa dove egli è ito: io potrei forse, chi sa? Anche aspettare il corbo: domin che egli non mi basti l’animo di sconficcare un uscio senza lui? E’ sarà forse il primo, che io ho sconfitto in questa casa proprio?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <stage>(piano, approssimandosi all’uscio)</stage><p>o Tofano, sta ‘n te; ecco ‘l ladro, ecco il topo certo, che si ricala al cacio. Il suo peccato lo riconduce la seconda volta alla trappola: sta fermo costi.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Di’ tu, che questo è ‘l ladro, che m’ha tolta di casa la mia vesta? (a Vanni)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <stage>(c. S.)</stage><p>sta pur saldo, s’tu hai caro di chiarirti; non ti muovere, non far novità alcuna: lascia, ch’egli e per incalappiarsi nella ragna da sè da sè, e l’avremo a man salva.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>In tanto e’ si potre’ fuggire.</p><stage>(a Vanni)</stage>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <stage>(a Duti)</stage><p>zitto, non farà; non far motto, zi.</p>
          </sp>
          <sp who="#baccheri">
            <speaker>BACCHERI.</speaker>
            <p>Io credo bene averla corsa, a condur meco a quest’ora con tanto mio pericolo, su la promessa poi d’una miseria, tante chiavi e tanti grimaldelli, e tanti ferramenti. Perocché e’ mi par pur di sapere (così bene ci son io pratico oramai) che ‘n questa casa non è serratura che non sia ordinaria.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Tu non parli a sordo; e’ non è ancor domani: e s’tu ci tornerai mai più a tentargli, che non so certo se tu ti potrai, gli troverai forse d’un’altra fatta.</p>
          </sp>
          <sp who="#baccheri">
            <speaker>BACCHERI.</speaker>
            <p>E giucherei lo scotto, ch’egli non ve ne ha nessuno, che io non aprissi con questo grimaldello.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>(a Duti) vedi chi era quelli che m’ha rubato già parecchi anni alla fila!</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>(a Vanni) vedi chi era quel che m’ha rubata di casa la mia vesta! Ti ricordo (chè tu non lo mettessi nel dimenticatoio) che cotesta vesta, che tu hai ‘ndosso, è la mia.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Noi farem conto a bell’agio: attendiamo ora a questo. — o Tofano, e’ non è da star più; esci fuor, corriamgli addosso.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Oh traditor, la mia vesta!</p><stage>(afferra Bacch.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <stage>(l’afferra ei pure)</stage><p>oh ghiottone! Tu ci sei. — Tofano, oh Tofano: Tofano, tu non odi?</p><stage>(chiamando)</stage>
          </sp>
          <sp who="#baccheri">
            <speaker>BACCHERI.</speaker>
            <p>Umbè che villania e questa? Che avete voi a far meco?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Tofano, dove diavolo sei tu? Asino, manigoldo, gaglioffo?</p><stage>(c. S.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#baccheri">
            <speaker>BACCHERI.</speaker>
            <p>A questo modo s’assassina in Firenze le persone alla strada? — correte; aiuto, aiuto; io sono assassinato.</p><stage>(gridando)</stage>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Aiuto, qua, soccorso qua; ch’io non posso tenerlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Oh tofan traditor! Tofano, Tofano, oh Tofano in malor; che maladetto sie tu.</p><stage>(c. S.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Soccorso! — oh Dio! Misericordia! Misericordia! E’ m’ha gettato in terra; e’ m’ha finito.</p><stage>(Baccheri sciogliesi dalle loro mani e fugge)</stage>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Oh guitto di Tofano! Oh furfante di Tofano! Oh ribaldo di Tofano! Ecco pur, ch’egli è scappato, che maladetta sia la mia...</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Oh Dio! I’ mi son disertato il codrione.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XII.</head>
          <stage>Tofano, Duti, Vanni.</stage>
            <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Che romore è, padrone? Che cosa è stata?</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Ecco sant’ermo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Il mal anno, che Dio ti dia, e la mala pasqua, furbo, poltrone, ubbriaco, porco, sfacciato!</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Perchè questo a me, padrone? Ah...</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Perchè tu te l’abbia, asinaccio, vituperoso, briccone! E forse che io non te lo ridico mille volte? Forse ch’io non te ne prego, come si prega la croce? Ve’, fermati costi; non ti partir: che l’diavol se ne porti chi mi ti mise in mal punto in casa il primo dì: tanto se n’era, s’e’ m’avesse ammazzato; per te tanto lo potev’egli fare.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Padron, s’io non correva su subito, colui era a quest’ ora scappato. A voi basta alzar la voce. Egli aveva già mezzo scassinato quell’uscio.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Or basta, basta; tu me ne fai quand’una, e quando un’altra tu; sai tu quel ch’io ti vo’ dir? Non perdere tempo con esso meco in questa cosa; che, a dirtela, io son diliberato; e tu sai, che uom diliberato non vuol consiglio.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <stage>(a Vanni)</stage><p>a questo modo tu pensi e fai disegno di volere ritenermi per forza la mia vesta?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Se tu pretendi in questo caso nulla</p><stage>(a Duti)</stage><p>contra di me, la terra è ordinata. Io non son fuggitivo. E quanto al giovane...</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Egli è una coppa d’oro.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>A fine che tu vegga, che tu sei addietro parecchie usanze; egli (lasciam’ir, che io proprio l’abbia carpito in su ‘l frodo) non niega ciò che tu ti da’ ad intendere di poter negar tu: sì che considera or tu, che avvocato da faccende tu sei.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>E quand’e’ fosse, e’ non è ‘l primo, che per paura confessa quel ch’egli non fece mai.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>S’e’ lo confessasse a te stesso? E che io te lo facessi toccar con mano?</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Non potresti fare, ch’io lo credessi altrimenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>E facendolo, che direstù al fine?</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Lavere’mene forse le mani, e torre’mene giù, quando e’ fosse anche un de’ miei figliuoli propri. Io non so a chi le cose mal fatte si dispiaccian più, ch’a me.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Oh viemmi dietro, ch’or ora ti lievo quest’impaccio.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Va su pur, ch’io ti seguito.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Entrate su, in buon’ora; ch’io veggo ch’io mi vegga di qua, padron; che voi non facciate sapere tutti i fatti vostri a quanti sfaccendati vanno stanotte a procission per queste vie.</p>
            <stage>(entrano)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XIII.</head>
          <stage>Balia, Granchio.</stage>
            <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Infine infin tu sei pur risoluto di voler ritentar con Duti questa bestialità?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Io ho disposto, Balia, di volere a ogni mo’ romper per ultimo con esso lui questa lancia, segua che vuole: un tratto io voglio arrabattarmi, finché fiato mi resta. Quando io non potrò più, io calerò le brache, e mi getterò in terra: e quando pure io m’abbattessi a dare in un ventuno, tal sia di me; io n’ho già fatto il pianto. S’io vo a babboriveggoli, io non ci ho a pensar più; s’io stento, io ho mantello a ogni acqua. S’io vo poi riandando, noi rimanemmo di mio padre (Dio abbia l’anima sua) nove fratelli, tutti uomini da bosco e da riviera. E’ si suol dir, ch’ogni mal’erba cresce; ma in verità non poteva vedersi la più bella progenie, nè la più industriosa: saremmo vivuti in su l’acqua. Di sette, che ne sono passati a miglior vita, non è alcuno (la Dio mercè) che s’abbia a vergognare d’esser morto vilmente, come fanno i poltron tra le piume. Perchè volle il nostro vecchio padre, che per tempo ci separassim tutti l’un dall’altro; e così chi andò qui, e chi qua, acciocché dispensandoci, e spargendoci a quel modo, venissimo a giovare insieme a più persone, ed a più luoghi ‘n un medesimo tempo.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Che discreto avvedimento di prudente padre di famiglia!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ora il maggior di tutti, che si chiamava il truffa, trasse all’anitre sopra una ruota in lamagna per conto di interessi di strada. Il secondo, ch’ebbe nome il pallottola, l’onore di casa nostra, per invidia fu saettato in ispagna, per avere fatta non so che bella sperienza di subito veleno. Ma ‘l graffigna diede de’ calci al vento per industria di non so che monete. Il quarto e ‘l quinto per altri casi, l’un fece la natta a’ vermini, e l’altro fece gheppio sopra tre legni; e così gli altri due avendo un dì fatto rastrello, e fatto doventar proprio il tesoro pubblico, questi n’andò a notar ‘n un golfo, e quelli da una torre a veder ballar l’orso.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Che galante progenie! Io so che...</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>L’ultimo, tre anni passano or, per non avere saputo così ben far le campane di san ruffello, e tor le carabattole, ed ambular per la calcosa, ed irsene di buon amor in levante; fu contra gli avvisi suoi mandato in cartagine sopraccarico, dove poi con sommo e pubblico piacer di questo popolo di cavalier fu convertito in vescovo, ed alla fin fu spedito legato in galilea, togliendogli il ricapito di piccardia, il quale non poteva mai venirgli meno altrimenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>(in tanto egli è con l’animo, e mulina qualche inganno sottil, mentre la lingua va occupando in questa cantafavola. Chi non lo conoscesse! Che natura!)</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Se questo adunque è privilegio della nostra famiglia, perch’ho io a essere da men degli altri miei? Chi di gallina nasce, convien che razzoli.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>In fatti e’ ti rimase la maladizione dalle fasce.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ma, Balia, io veggo in fine, che costui non ci capita: via, vattene in casa, ell’e’ potrebbe venir là; e, venendovi, fermalo a ogni modo. Io voglio esser con Duti a tutti i patti.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Poco cervello!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Non più parole.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Ve’, per quel ch’e’ m’ha cavata di casa! Per non nulla, per lasciarmi poi qui in su le secche: e son condotta in mia vecchiaia a essere straziata, com’una pelle verminosa.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ch’ hai tu? Timor della guardia? Non sei tu a casa? Non mi vedi tu infino che tu sei all’uscio?</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Tant’è, basta. S’io non ti riveggo prima, a giorno vo io senz’ altro?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Tu mi rivedrai al certo.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Chi lo sa!</p><stage>(non lo vuol dire.)</stage><p>. Ma vieni a picchiar qua quest’altra porta, che io sento aprir là l’uscio di Vanni. Oh s’io potessi... Ma in fatti io non ho tempo da perdere. Va là.</p>
            <stage>(entra, e Granchio se ne va da altra parte)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA XIV.</head>
          <stage>Duti, Vanni, Tofano.</stage>
            <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>A questo modo tu pensi volermi toccar nella famiglia, e d’avvantaggio tormi la roba mia. Al nome sia di Dio, purché noi siamo in città, dove si tien ragione per ognuno, e dove va la bilancia del pari. Ognun s’aiuti; ognuno aguzzi i suoi ferruzzi.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Vedi faccia d’ uomo! Chi non direbbe, sentendo parlar lui, che egli fosse quelli che avesse trovato me in casa sua a fare quello, a ch’ho trovat’io la sua famiglia un’ora fa nella mia?</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>E chi non crederebbe, udendo parlar te, che fossi tu, che m’avessi trovato indosso la tua vesta, com’io ho trovato te? E a occhi veggenti ti trovo tutta via con la mia?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>T’ho detto, che la terra è ordinata.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>E perchè dunque non procedi tu civilmente? E se pur Fortunio t’ha offeso, come di’, che non io fai tu secondo le leggi gastigare dalla ragione?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Mal per lui, dov’io volessi farlo!</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Che diavol sarebbe però mai?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Parrebbegli toccare il ciel col dito, quando e’ potesse ottenere di grazia speziale la galea. Messer sì. Un uomo d’infima condizione entrar di mezza notte per le finestre a contaminare a questo modo le case de’ nobili cittadini, eh? Con iscale di seta; e con cose...? O mal per lui, e forse per te.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Per me?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Per te, che, per quel ch’io comprendo, dei tener le mani a queste disonestà.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Le mani io? Anzi sei tu, che tien le mani ai latrocini; e raccetti di mezza notte chi m’ha rubata la roba mia. Via puro; sempre non ride la moglie del ladro: tu ti fondi per avventura in sullo esserci io forestiere: domattina ci parlerem dinanzi al magistrato. — o povero Fortunio !</p>
            <stage>(entra)</stage>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>E’ se n’è ito in casa. — pur, padron, che questo taglio di questa vesta non si sia preso a mal verso: una volta noi sappiamo che ell’è sua. S’ella se gli rendeva, io per me credo, che e’ si curasse poco d’altro. Avvertite quel che voi fate.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Vadane pure ogni cosa in rovina. — o Granchio fraudolente! O Balia scellerata! A che partiti m’avete voi condotto! — su, tu avviati a casa lippo... No no, aspetta, che io ne verrò pur anch’io.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Voi ve la sete incapata; ed io vi dico, Vanni, che, non ch’a lippo, io non vorrei non ch’altro conferirla a me stesso. E’ vi sa male, le pancacce sien troppo scioperate.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Tu m’hai fracido, m’hai. Sempre coloro che n’hanno men, voglion vendere il senno, e fare il savio e ‘l ripetitore del parentado.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>E i più pazzi di casa spesse volte son que’, che più s’appongono. Di qua è la più corta; andate pure.</p>
            <stage>(partono)</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO QUARTO.</head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage>Granchio, Duti; Tofano e Vanni in disparte.</stage>
            <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ditemi un po’ per vostra fede, dove ciò fosse non sarebbon quietati tutti questi travagli? (a Duti)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <stage>(sommesso a Tofano)</stage><p>io per me, Tofano, sono in su lo ‘mpazzar.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <stage>(sommesso a Vanni)</stage><p>cheto di grazia.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Come sarebbon e’ così quetati?</p><stage>(a Granch.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Il mariuol, convintovi Fortunio (che ve lo lascereste agevolmente convincere), e udendo, dov’e’ fosse, ed in che termin, se n’andrebbe subito alla volta di Vanni; e nel contargli la storia della scritta, e dell’anello (che nel richieder Fortunio sarebbe necessitato a farlo) imprimerebbe, non dico opinione, ma certezza nell’animo di Vanni, che il vostro Fortunio fosse suo figliuolo, e che colui fosse un baro: nel qual credere lo confermerebbe anche più la fuga d’esso baro. Dal che ne nascerebbe, che Fortunio sarebbe ricevuto e tenuto da Vanni per figliuolo, avrebbe la Clarice sua per moglie, voi sareste fuor d’affanno, ed ogni cosa infìn sarebbe in allegrezza.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Io non la vuo’ correr, Granchio. Noi ce n’entreremo un poco in casa, e quivi farai ch’io la ‘ntenda un po’ meglio, ch’e’ m’è parso aver sentito qua di dietro stropiccii; che noi non fossimo per disgrazia appostati. Io son tanto uso a rimanerci, ch’e’ bisognerà bene, che ella sia cosa smaltita, a voler ch’io la ‘ngozzi.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Entrate pure.</p>
            <stage>(Duti e Granchio entrano)</stage>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Tu hai udito, Tofano.</p><stage>(avanzandosi)</stage>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Ogni cosa per l’appunto. Avete voi mai a’ vostri dì sentito il più sottile inganno, e la più nuova malizia? Oh che ei fia possibile? In fatti io non vo’ mai più a’ miei di dolermi della fortuna; perchè questo benefizio, che io ricevo ora da lei, cancella tutte ‘ offese, che ella potesse farmi; e da ora io le perdono tutte quelle d’oggi. Non vedi tu a quel ch’io sono stato a un dito? E’ non bisogna qui stare a dire: ell’andò, ella stette;</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Io ti dico certissimo, Tofano, ch’e’ non c’era che dire; e che, se io per mia buona ventura, e lor disgrazia non m’abbatteva a questo mo’ a udire, e’ bisognava ch’io ci rimanessi, o voless’io, o no; ch’e’ non c’er’una redenzione al mondo.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>E però vedete voi.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Senza che questo è quasi come un nonnulla a paragon del frutto, e dell’utilità, che e’ m’è parsa aver tratta di quel ragionamento.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Come?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Perocché renditi pur certo, tofan, che quello spediente, e quella medicina, e quel lume, che costui m’ha scoperto or nel cercar d’ingannarmi, non era mai possibil, che mi fosse per altro modo caduto nell’animo. Sì che tu vedi bene, s’e’ si può alle volte cavare utilità dalle persecuzion de’ nemici.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Io per me non so veder, che spediente, che medicina, e che lume voi ve ne possiate trarre.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Un lume, che io spero, a dirlo a te, che m’abbia messo a ogni modo per la buona via, ed apertomi il mo’ d’alleggerirmi in buona parte di questi travagli. Ora attendi bene a me, ch’io voglio che tu lo sappia, affine che tu possa accomodarti al mio mo’ del procedere ed ir di mano in mano secondando il mio disegno, e i miei ragionamenti. E’ non ha dubbio (poi che ‘l caso è qui, e che quel, ch’è fatto, non può indietro tornare; e poi che egli non ci ha modo nessun di rammarginar questo frego, per esserci egli stato fatto da persona vilissima) che egli convien, che tutto quanto il nostro studio sia di dimenticarlo. Sopra che non credo mai, ch’a pensarci mill’anni fosse potuto trovarsi il miglior modo, nè ‘l più lodevol, nè ‘l più bello di questo, che ‘l consiglio del nimico medesimo ci ha posto innanzi agli ocelli: perchè per esso, Tofano, non solo mi si torrà per sempre dalla vista questo malvagio giovane; ma senza molto perseguitarlo, e senza fargli troppo notabil danno, con l’insidie. Che i suoi tendono a noi, resterà come sepolto vivo.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Io non so che vendette crudeli voi v’andiate fabbricando nell’animo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Anzi dolci e benigne; poiché dove e’ vorrebbon darmi Fortunio per figliuolo naturale, io non per naturai, ma per legittimo lo ricevo.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Io per me non v’intendo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Dico, che dove ‘l Granchio e Duti proprio voglion che questo giovane mi sia figliuol bastardo, io in questo caso più amorevole e più largo ch’essi medesimi non san desiderare, non per bastardo, no, ma per legittimo lo voglio, e per legittimo il ricevo.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Sta bene: tanto me ne so, quant’io me ne sapeva.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Ora ascolta, Tofano, ben quel ch’io ti dirò; ch’una parola, che ti sfuggisse d’animo, potrebbe confonderti del tutto. Io vo’ levarmi innanzi a Duti, e prevenirlo, e vincergliele della mano, e in somma voglio andare a trovar lui, innanzi ch’e’ venga a trovar me; e facendo il babbione, e ‘l ser fedocco a far vista d’avere pensato, ch’a sopir questo tumulto, e poter riparare a tanti scandoli, che non potrebbon nascere, c’è una via senza più; e quest’è, che la macchia dello stupro si lievi coll’ammenda del matrimonio: e in somma che sì come questo Fortunio suo se l’è goduta come dama una volta, così sempre si goda la Clarice mia figliastra per l’avvenire come moglie. Ora perchè la donna mia, la quale è quella che in questa faccenda ha a far tutto, prima che ella acconsentisse mai di veder maritata la figliuola a un povero e vii, starebbe a’ patti di mettere a rumor tutta Firenze; però dirò a Duti, che e’ m’è sopra questo proposito caduto uno strano arzigogolo, ed un nuovo ghiribizzo nell’animo: ciò è che (ritrovandomi io non solamente al tutto senza figliuoli, e privo d’ogni speranza di doverne avere mai, ma non avendo pur parenti che mi redin) mi sono acconcio l’animo a tormi questo Fortunio per mio; ma per sì fatto modo, che ciascuno abbia per fermo, che egli mi sia figliuolo daddovvero; e più la donna mia, che tutti quanti gli altri: a fine ch’avendolo per tale, abbia di grazia d’avergli a dar la figliuola per moglie. Questo è ‘l partito, che io vo’ proporre a Duti.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Così almeno non avrete voi a stillarvi il cervel, per recarlo tutto alle voglie vostre; vi verrà fatto d’esser d’accordo agevolmente, senza far compromesso. Ma con quale maestria, e con quale arte magica vi farete voi nascere, e crescere in un’ora un figliuol, che la brigata ne rimanga capace?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Io ti dirò: noi comporrem la cosa per sì fatta maniera, come se questo Fortunio sia proprio quel figliuolo, il qual l’anno quarantacinque mi mancò di quattro anni, innanzi che io fossi ancora ribenedetto; e ch’io pigliassi questa seconda donna, e mi tirassi in casa questa figliastra, in mal punto; ed in somma l’unico mio figliuolin, del quale io restai privo nel tempo che io per la calunnia, di che poi il terzo anno io mi giustificai, fui bandito di questa terra, e perseguitato con grossissime taglie, e che valendomi della notizia de’ costumi, e della lingua Turchesca io stetti sconosciuto, ed in forma di Turco a Raugia.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Che domin dite voi? Come diavolo? Che? Sete stato Turco? Oimè!</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Tu mi par pazzo: io dico, come Turco, non Turco. Ma non m’interromper: tutto ancora istanotte con più agio ti conterò.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>O ve’ cosa! Ma come l’acconcerete voi con l’età, ch’ella riscontri?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Un anno, o due non fanno caso.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Ci saranno poi mille, che per ordine sapran di chi questo giovan sia nato. Padron, vedete, ell’ha troppi riscontri; non vi riuscirà.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Sì. Chi vuoi tu che sappia qui in Firenze, chi e’ si sia? Che non ci fu mai più? E giocherei, ch’e’ non c’è uom che lo vedesse mai.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>È questo quello, che voi dicevate testé? Che volevate, che cotesto giovane rimanesse quasi come sepolto vivo? A fè, se così vivi si sotterrano gli uomini io non so al mondo il più bel...</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Lasciami dire. Pensi tu in fatti, ch’io voglia, che queste cose vengan però fatte da vero? Tu sei tondo, s’tu credi, ch’a costui, che m’ha vituperato in eterno, e rovinato intrafinefatta io andassi pensando di far mai altro che mal: lo ‘ntendimento mio è di perseguitarlo sempre come nimico. Ora e’ non è dubbio, che proponend’io questo partito a Duti, egli avrà di grazia d’accettarlo, e gli parrà assai più sicuro, e migliore di quel, ch’esso medesimo avrà disiderato, ed alzerà le mani a cielo, che egli mi sia a questo modo caduto nell’animo di venir da per me a offerirgli quello, anzi più senza fine, che esso con molto suo pericolo di danno, ed infamia ha, come tu hai inteso, in fantasia di tentar di furarmi. Senza certezza alcuna, che e’ gli abbia però a venir fatto.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Quasi ch’io vel crederò, senza che voi giuriate.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Come la cosa sia fatta, e ch’i’ abbia già per riconosciuto questo giovane come per mio figliuolo, ed egli me come per padre...</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Che sarà?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Che altro ci rimane egli a far, se non ch’io faccia subito nascer tumulto (ed ho già pensato al modo) onde questo Fortunio si creda esser cercato dalla corte? E così creda Duti, e tutti gli altri, per conto de’ tumulti di stanotte? E mi sarà agevole, essend’eglino forestieri, ed io pratico degli ordini della città, a persuader loro che la cosa sia grave; essendoci iti massimamente attorno scalamenti. Scale di seta, latrocini, ed altre simil cose da far la cosa scura; e mostrare i pericoli al manco di disagi e d’infamia, ch’a Fortunio potrebbon soprastar, non si cansando. Per la qual cosa la conclusione sarà questa, che ei si rechi in salvo, tanto che io mi dia a fare opera d’accomodar la cosa: e così lo ‘nvierò fuor dello stato in luogo (perciocchè io ho di già come pensato a tutto) dove, senz’ essergli fatto altro di mal, sarà racchiuso in parte non per altro spiacevol, che per ciò che gli sarà per sempre proibito l’uscirne: e qua farem venir novella, che per alcuna infermità il giovane sia pervenuto a morte. Così, senza incrudelire troppo fieramente contra di lui, verrò a tomi dalla vista questo perpetuo scorno, e a rendere minore in parte questa ansietà.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Odi cosa aromatica! E sofistico, e stravagante castelluccio in aria, ch’è questo vostro!</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Tofano, io ho già pensato intorno a ciò a ogni minima cosa; ma non ho spazio a contarti tutto così partitamente. Basta, che in primo affronto a ogni mo l’disegno colorirà: di poi di cosa nasce cosa e ‘l tempo la governa. Picchia l’uscio di Duti, che se la mia buona sorte volesse, che questa faccenda venisse fatta, com’io spero, innanzi al ritorno di mogliama, sì che non le venisse almen così per ora cosa alcuna all’orecchie del presente disordin; chi nelle disavventure sarebbe più beato di me? Oltre, non tempo in mezzo; che lo ‘ndugio piglia vizio: e convien battere il ferro, mentre ch’egli è caldo.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>E la cagna frettolosa. Dice ‘l proverbio, fa i catellin ciechi; e chi pesca, ed ha fretta, spesse volte piglia de’ granchi, o pesca pel proconsolo. Voi potreste pure masticarla un poco meglio.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Ella è masticata d’avanzo.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Allo smaltirla vi vogl’io. Egli è poca fatica a ‘nfornare. Ma alla fine ogni bruscolo...</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Orsù picchia, che tu m’hai stracco, dico.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Andiamo qua dall’uscio di dietro, ch’è più in uso, e più vicino alle stanze che s’abitano.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Tosto; chè queste maschere, che vengono inverso noi, non ci dessero impaccio.</p>
            <stage>(partono)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage>Balia, Granchio.</stage>
            <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Umbò che dice Duti, Granchio? Accordacisi egli, o non ci s’accorda?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ci s’accorda, e sì non ci s’accorda: ci s’accorda tanto, che Fortunio esca di pericolo, e si rimandi a Vinegia; d’altro non è ei già per comportar che Vanni sia ingannato per cosa del mondo.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>A questo modo il contento della Clarice mia non ci sarà per nulla.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Balia, lascialo pure imbarcar; poi quando noi l’avrem pinto insin costi, noi ve lo farem bene sdrucciolare a dispetto ch’e’ n’abbia.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Pur ch’e’ sia vero. Ma sai tu quel ch’io ti vo’ dire? Che se tu sei pur risoluto ch’io vada a incontrar monna Costanza mia padrona, egli non è da indugiare; chè le porte, ve’, appunto deon essere in sull’aprirsi: e così cosi potrebbe bello e essere che io non fossi a tempo. Io so com’ell’è fatta.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Va via adunque, non perder più tempo; e per un verso, o per un altro vedi di trattenerla a ogni modo fuori di casa, il più che tu puoi; che s’ella mi dà pure agio tre ore, e’ mi basta: perchè in tre ore io spero d’avere accomodato ogni cosa.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Die voglia!</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>S’tu farai questo, e’ vorrà...</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Se io non la smarrisco per la via, promettitela per cosa certa. Il modo delle monache, ch’io t’ho detto, non ha dubbio nessuno. Io sarò dov’io t’ho detto.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Sta bene. Io vi darò di volta poi.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Tu dove vai tu ora?</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>A far nascere un uomo per miracolo!.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Fa a mio senno, Granchio; va pensando a un altro, che cotesto Carpigna vi sarà riconosciuto.</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Tu lo conosci male: quando e’ fosse di casa, non lo riconoscerebbono.</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Io vo’ ben dir, che s’e’ vi si vuol mettere...</p>
          </sp>
          <sp who="#granchio">
            <speaker>GRANCHIO.</speaker>
            <p>Ah, ah, tu mi fai ridere. Va via.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO QUINTO.</head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage>Balia e Fanticchio.</stage>
            <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Or sì, ch’io posso andare a sotterrarmi viva. E tu, asinello, a questa bella otta ti lasci rivedere; ed ora ti credi infinocchiarmi con le favole de’ magnani. Io so dire...</p>
          </sp>
          <sp who="#fanticchio">
            <speaker>FANTICCHIO.</speaker>
            <p>E tu, asinaccia, tu credi, ch’io abbia avere ogni terzo dì a tua cagion di queste battisoffiole? Guata s’e’ non par proprio che io l’abbia a rifare!</p>
          </sp>
          <sp who="#balia">
            <speaker>BALIA.</speaker>
            <p>Orsù non più parole: farai quel ch’io t’ho detto, e non restare di correr sempre, infin che tu lo truovi; e digli, che non faccia fondamento nessun su la padrona; ch’egli è un pezzo, secondo che i gabellier mi dissono, ch’ell’è dentro alla porta; e che pensi a altro: che se a sorte ella non fosse baloccata alle monache... Che fai</p><stage>(Fanticchio s’allontana)</stage>
            <p>tu? Dove fuggi tu? Ve’, ve’ bestiuola! Uh sciagurata a me! Il padron, ell’esce appunto ora di qui di casa Duti. Che domin può e’ mai venire a fare di là? Oh signor! Parti, ch’io sia stata a un pelo per dar ne’ mali spiriti? O trista Balia! O povera fanciulla! O sconsolata madre! O sventurato vecchio! O casa rovinata affatto da’ fondamenti! Uh, uh, uh, uh, uh!</p>
            <stage>(parte piangendo)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage>Tofano e Vanni.</stage>
            <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Appunto il giorno proprio della festa di Raugia? E che rispetto v’ha ritenuto, che voi non l’abbiate mai infino a ora detto come ella sta? Forse il giudicar voi anzi che altro macchia, e pregiudizio all’onor vostro, l’aver voi potuto. Benché per gran cagion, dispor mai animo a simularvi Turco?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Non per altro rispetto certo.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Ma volete voi con questo Duti accusare ora il punto giusto?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Io non posso far di manco, Tofano; volendo, che in ogni caso ella possa aver sempre mai riscontro. Pensa ch’io mi ci arreco, ve’, come Dio vuole. Pure egli è me’ perder, che straperdere. Ma che bad’egli tanto a venir giù?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Eccolo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Duti, umbè che diciam noi?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA III.</head>
          <stage>Balia, Tofano e Vanni.</stage>
            <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Quel ch’io ho detto: che tu non potevi al mio parer, poi che la cosa è qui, far nè la più lodevoi, nè la più util risoluzion. Così per tua prudenza vien levata ogni macchia, tolta via ogni ruggine; ti fai nuora una tua figliastra, e t’acquisti un figliuolo, del quale io son certissimo, che tu sei ogni giorno per avere maggior soddisfazione, e più contento mille volte, che se di te medesimo fosse nato. Però che senza avere punto di quel rigoglio, e di quella sicurtà, che si sogliono pigliare comunemente i figliuo’ nelle case de’ padri, sarà in lui verso di te tutta quella osservanza, e quello amore, che in figliuol possa disiderarsi: e tanto più maggiore, e più caldo, quanto egli non mica al benefizio della natura, ma solo alla tua volontà, e alla tua elezione si vedrà obbligato; tutto quello ch’e’ fia, non per fortuna, come gli altri sogliono, ma per tuo dono, e per tua grazia riconoscendo.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <stage>(tra sè)</stage><p>(parti, che e’ si sia appiccato il lumacone? Va pur là. Egli non se n’ è ancora ito a letto, chi ha aver la mala sera. Loderamene il fine.)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>A’ ferri pure; anche l’duca murava, e perdè brescia. Non ti discostar, Duti, che le nostre non son cose di guardia.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Che so io? Io non vorrei...</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Appunto. Duti, qui non è tempo da spendere in parole; io sono persuaso a bastanza. Basta che noi componghiam la cosa tra noi in modo tal, che in qualunque avvenimento ella possa aver sempre riscontro: perchè dove ne venisse mai alla luce la verità, ella sarebbe cosa, oltre alla vergogna, da rovinarci sotto, Duti.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>(prima l’annunzio, e poi ‘ malanno.)</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Io per dirti, Vanni, non ci ho altra che questa sola difficultà; perch’io non so vedere, come tu pensi di poterla mai acconciar, sì che non solo gli strani, ma mogliata medesima si creda, che e’ sia tuo figliuolo veramente.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>(il terreno è mirabile, e va a vanga per eccellenza.) (tra se)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <stage>(a Duti, quasi non udisse Tof.)</stage><p>dove tu non esca del compito, che io ti darò, non ci sarà uno scrupolo al mondo.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Accennami, e lascia fare a me: io ho condotte de’ miei giorni cose di maggiore importanza: e se io ti dicessi anche, Vanni, che... Ma basta, tant’è.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>(pon rena, che lo sbracia armeggia.)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Ora, poiché tu di’ che questo giovane, fuor ch’a te solo, a ciascuno è incognito, e che di sua origine e di suo essere, e del come e del donde e’ ti sia nelle mani pervenuto non si può mai rinvenir cosa alcuna, avvertisci di dir d’averlo tolto a un Turco in Raugia.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>(to’ quel fischio, e va alla quercia: incorporerai tu questa suzzacchera.)</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Ohimè che cosa e questa? Tu mi fai...</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Che è? Ch’è stato?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>(to’ su, non dubitare; al cul l’avrai.)</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Io vo pensando donde. Finalmente io mi risolvo a creder, che tu abbia addosso qualche secreto diabolico.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Io non so, Duti, quel che tu ti vada farneticando di diavoli: io vorrei, che noi attendessimo ora a questo, e se tu hai nel capo pur qualch’altra fantasia, che tu la riserbassi a domane: quand’io penso che tu badi a me, e tu pianti una vigna. La somma si è questa, che tu dica d’averlo tolto a un Turco in Raugia.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>E a che altro domin ti par’egli che io attenda? Di che altro, diavolo, mi fo io pur maraviglia testé?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>(costui sarebbe buono per la festa de’ magi; ah, ah.)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Che domin di gran cosa e questa, che tu abbia però a fartene così gran maraviglia? Io ho paura che tu non voglia il dondolo del fatto mio.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>A te non par,’ Vanni, ch’io debba, essendo io...</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>(questo mi pare il giuoco del biribara, dove chi più vede manco impara. Che pazza cosa è ella?)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Duti, io son certo infin che tu mi strazii; alla buon’ora sia: non più parole, io farò quel che Dio mi spirerà.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>(sì sì, a ogni modo egli è come lavare il capo all’asino.)</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Tu monti in collora, e hai ‘l torto: tu non vuoi, mi paia strano. Ma lasciami’ ire; io dirò d’averlo tolto in Raugia, come tu di’, a un Turco; ed in somma dirò la cosa come veramente ella sta; e farommi da un capo, e conterò per ‘ appunto e per ordine tutta la storia: bastati?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>(e’ l’ha imberciata a sesta.)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>(se costui non mi cava staman del seminato, io avrò fatto più che carlo in francia.) io credo, Duti, che tu mi farai a ogni modo uscir de’ gangheri: io voglio in malora, che tu dica, come ti dirò io, e non com’ ella sta. Oimè! Son io scilinguato? Che tu lo togliesti a un Turco in Raugia.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Che domin di divario è da dire ch’io lo togliessi a un Turco in Raugia, a dir ch’io lo togliessi in Raugia a un Turco? La somma e la sustanza si è, ch’io dica come ‘l fatto sta, e come e dond’io l’ebbi veramente; il mettere nel dirlo una parola innanzi, o una dietro, io per me non so veder quel ch’e’ possa importare.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Facciamo un poco a intenderci. Vien qua, di’ tu però, che lo togliesti in fatti a un Turco in Raugia?</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>O part’egli però sì gran miracolo? Tu pensi forse com’io abbia trovato prete che me n’assolva, s’essend’io cristiano, io tolsi a un Turco un putto di quattro anni. (ma oh balordo! Vedi ch’io mi sono disavvedutamente dato della scure in sul piè. Costui è ombrato su questo Turco. Orsù ecco che egli mi sarà appunto cascato il presente su l’uscio, e non ci fìa rimedio.)</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Duti, tu m’hai messo in pensiero. Una volta tu di’ che lo togliesti in Raugia a un Turco.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>(oh!)</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Questo non ti poss’io negar, ma che t’importa a te s’egli era Turco, o giudeo? Una volta egli è oggi cristiano; ed è un giovan della qualità che tu vedi. Questo, Vanni, non ti debbe rimover dal tuo primo proponimento.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Quant’è che cotesto fu?</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>È tanto, che ‘l giovane non n’ha notizia pur, non che memoria alcuna. Fa tu, appunto il giorno della testa di Raugia farà diciannove anni: ch’io mi ricordo, ch’io lo tolsi proprio in quel dì. Vanni, e’ non ti bisogna dubitare, che e’ ritenga punto del costume natio: vivine in pace.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Dunque tu lo togliesti per la festa di Raugia a un Turco?</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Ella sta così in effetto.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Tofano, tu odi?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>O padrone!</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Ed in che modo? Contentami ancor di grazia, Duti, di quest’ ultimo particolare; del modo che tu tenesti a torlo.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Il mòdo fu agevole. Ma non bast’egli infino a qui? Chi vuoi tu, che voglia stare ora a ricercarne cosi la quinta essenzia?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Deh di’ grazia, Duti!</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>(orsù io l’ho ‘ntesa: infino a che egli non ne sapesse la minuta per ordine, ei non resterebbe mai.) tu vuoi sapere il modo? Io ti dico, che l’modo fu agevole: perchè, avendo io in quei giorni preso un fondachetto assai presso alla casa del mercatante Turco padre del picciol fanciul, gli aveva posto più volte l’occhio addosso, ed essendomi forte piaciuta la sua aria, offertamisi in sul partirmi comoda e sicura occasion di portamelo, in somma, per non tenerti a cresima, il condussi meco a Vinegia; e non potendo mai nè da lui, nè da altri ritrar nulla del nome suo, lo battezzai Fortunio; e finalmente, la Dio mercè, l’ho condotto nel grado, che tu vedi.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Tofano, senti tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>O Dio!</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Che è?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Il nome di quel Turco ti pervenne mai all’orecchie?</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>(to’, to’, to’ ancora non si contenta!) pervennemi, e molte volte: ma non mi torna nella mente. Ma sta, ch’io potrei forse ricordarmene. Io vorrei pur veder di contentarti anche di questo. Egli aveva tre nomi; s’io ripescassi il primo, gli altri due van come le ciriege.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Di’ que’ due, di che tu ricordi.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Io non dico di ricordarmene: io dico: che ‘l primo me ne faria ricordare alla prima.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Si chiamava musciatto? Ma che voglio io stare a cercar più cinque piedi al montone? Che più? Non rinvengh’io quest’effigie oramai?</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Musciatto? No. Tant’è, egli è come cercar de’ funghi.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Mustaffà?</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Mustaffà per mia fè: si, si. No; sta fermo. Mustaffà per certo. Eh mai no. Si è pur; ma non è ‘l primo. O Dio! Io avrei pure a ricordarmene, che dieci volte in que’ giorni ebbi traffichi seco; e crederei raffigurarlo fra semila persone. Ma a fe’ ch’io l’ho carpito; egli è desso: Abramo, Mustaffà, Ussuncane; hott’io contento ?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>O Dio! Sostienimi tofan, chè le gambe mi si ripiegan sotto: io mi sento per la troppa allegrezza venir meno.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>(e’s’è venuto men: che cosa è questa?)</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>O Duti, eccovi qui quell’Abramo, che voi dite ora; eccovi il mercatante Turco, al qual voi toglieste il figliuolo.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Che mi di’tu?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Riconoscetelo...</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Oh!</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Voi oramai?</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>O cieco! O insensato ch’io sono! Com’è ei possibil mai, ch’io sia perseverato tanto in questa cecità? Oimè! Come m’è egli mai potuta durar questa caligine tanto dinanzi agli occhi? Ma in fatti come sta ella questa cosa, Tofano? Ch’io non so rinvenirla?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Con più agio saprete il tutto ancor oggi: per ora bastivi questo sol, che Vanni qui, s’e’ fu costretto qualche volta a fingersi Turco, fu però sempre mai quel Vanni ch’egli è ora.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>O Duti!</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>O Vanni, io sono per uscir oggi fuor di me!</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>O Tofano, Tofano, corri; mandami giù ‘l mio figliuolo, il mio ben; che l’allegrezza m’ha tanto sopraffatto, e le gambe per modo tal mi si ripiegan sotto, ch’io non avrei mai forza di condurmi. Per ora su da lui: tosto, che io non penso pur di poter viver tanto, ch’io vegga quell’ora di venirgli manco teneramente nelle braccia. Tu mi pari una statua; che stai tu a veder?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Come volete voi che e’ venga in buon’ora, s’egli è ‘n camera racchiuso?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Aspetta, che io ti darò la chiave. O chiave maledetta! Chiave</p><stage>(si fruga nelle saccoccie)</stage><p>invidiosa al mio ben! Prolungatrice delle miserie mie! E tu, pezzo d’asin, ti stai pur costi, com’un cero, con le man penzoloni.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Che volete voi, ch’io faccia?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Che tu corra subito in tua malora, e fracassi, e rovini, e getti in terra, e stritoli subito quella porta.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Cotesto è un altro dire: or ora sarà fatto.</p>
            <stage>(entra)</stage>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Ecco la chiave. Tofano, tu non odi; si! T’e’ debbe esser già ‘ntorno a quella porta. O Duti, sì che tu vedi alla fin, ch’allegrezza è la mia!</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>A me è ella tanta, e sì nuova, e sì subita, che io, non mi potendo immaginar parole sufficienti pure a esprimerne la millesima parte, ammutolisco; e tra la gioia e lo stupor mi temo di non andare in estasi. O Dio quando mai più s’udì una sì grande, e tanto inaspettata mutazione?</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Pensa quel ch’ ho a dir io; e che diresti tu, s’tu sapessi, Duti, delle cose, che tu non sai: e qual è stato sempre infino a or l’animo mio, e quello che io andava macchinando, cieco, contra di te e contro al mio figliuolo; anzi contra di me, e contro alla vita mia. Basta, ch’egli è stato propio com’un saltare dell’abisso subito in paradiso. — Tofano, che c’è?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA IV.</head>
          <stage>Tofano, Vanni e Duti.</stage>
            <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Monna Costanza mi manda per uno toppallacchiave, ch’e’ non ci sarebbe ordine di potere aprir quell’uscio altrimenti.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Adunque la Costanza è su in casa?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Messer sì.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>E come v’è ella entrata, e quando? Chè noi qui non l’abbian vista?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Poco fa, qua dallo uscio di dietro: e fate vostro conto che, quando io giunsi su, io la trovassi morta, e che io l’abbia risuscitata.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Sa ella ben, come le cose passano?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Vedete, io l’ho racconto in due parole la sustanza del tutto.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Che ne dice?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Pensate per me voi, padron, che debba dir, chi si senta tornato da morte a vita: impazza, e muor per l’allegrezza; e vuol, s’e’ pare a voi, ch’oggi si facciano le nozze a ogni modo.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>S’e’ mi pare, dice! Ma fulvio, e la Clarice sanno eglino ancor nulla di ciò?</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>A questa ora credo di sì.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Fortunatissimo giorno, ch’è questo Tofano, aspetta; non ti partire. Duti, io andrò su, tu farai condur qui in casa tutte le cose tue: perciocché io intendo, che da qui ‘nnanzi noi facciamo una casa, e una comunanza dello aver, della famiglia, e de’ figliuoli; ed in somma che noi siam sempremai per l’avvenire una cosa medesima, lo sarò in casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#duti">
            <speaker>DUTI.</speaker>
            <p>Va pur su, ch’anch’io mi vo’ trovare a questo primo affronto.</p>
          </sp>
          <sp who="#vanni">
            <speaker>VANNI.</speaker>
            <p>Tofano, lascia star pure il magnano, che la chiave l’ho io; e datti alla cerca del Granchio, e menalo qui quanto prima; che io intendo, che la cura delle nozze non sia d’altri, che sua: e così riconducici la Balia a ogni modo, e Fanticchio; affinch’una tanta e tanto comune allegrezza non sia scemata da alcuna mala soddisfazione.</p>
          </sp>
          <sp who="#tofano">
            <speaker>TOFANO.</speaker>
            <p>Senza ‘l Granchio, e senza la Balia ella sarebbe festa, come dir, senza alloro. — spettatori, noi ce ne tornerem qua da quest’altro uscio; ed a compire il resto questi giovani vogliono esser da loro. La sposa non uscirà a mostra per un pezzo: voi sapete la lunga acconciatura ch’ell’hanno tutte; e la lunga novella, ch’è quella delle donne. E poi, per dirvela, prima ch’ella si vegga fuora, noi vogliamo star molto bene a udire quel che ne parlamentin le pancacce de’ donzelloni. A Dio; fate festa.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
